Chapitre 36

Kahlan leva la tête quand Richard écarta une branche pour se glisser dans le pin-compagnon. Se laissant tomber près du feu, il saisit son sac et commença à fourrer ses affaires dedans.

— Alors ? demanda l’Inquisitrice.

— J’ai trouvé ses traces… Elle se dirige vers l’Ouest, là d’où nous venons. Ses empreintes rejoignent la piste à quelques centaines de pas d’ici. Elles datent de plusieurs heures… (L’air furieux, il désigna le fond du refuge.) Elle est passée par là. Pour te contourner, elle a fait un détour dans les bois. J’ai traqué des types déterminés à ne pas être suivis, et c’était beaucoup plus facile que ça ! Elle a marché sur des pierres et des racines, et avec son poids, elle ne laisse pas beaucoup d’empreintes. Tu as vu ses bras ?

— Oui. Ils étaient couverts de bleus. Sans doute des marques de cravache.

— Je parlais d’égratignures…

— Elle n’en avait pas.

— Exact. Sa robe était déchirée… Elle a traversé des broussailles, mais elle ne s’est pas blessé les bras. Comme elle a une peau de bébé, elle évite de se frotter aux buissons. Un adulte ne prendrait pas ces précautions, et sèmerait derrière lui des branches cassées ou dérangées. Rachel ne touche presque rien. Tu devrais voir le fouillis de branchages que j’ai laissé derrière moi en essayant de la suivre. Un aveugle se repérerait sans peine ! Elle, c’est un vrai courant d’air ! J’ai même eu du mal à déterminer où elle est revenue sur la piste. Comme elle a les pieds nus, elle ne marche pas dans les flaques de boue – logique, puisqu’elles sont glaciales ! Et sur les endroits secs, on ne repère presque rien !

— J’aurais dû la voir partir…

Richard comprit que Kahlan se sentait coupable. Mais il ne la réprimanda pas.

— Ce n’est pas ta faute, lâcha-t-il, un peu exaspéré. À ta place, je ne l’aurais pas remarquée non plus. Elle voulait passer inaperçue, et c’est une gamine rudement intelligente.

Cette déclaration ne parut pas réconforter Kahlan.

— Mais tu pourras la suivre, n’est-ce pas ?

— Oui. (Il porta une main à sa poche de chemise.) J’ai trouvé ça… (Il sortit la mèche de Rachel.) Près de mon cœur, pour que je pense à elle.

— C’est ma faute, dit Kahlan, le teint cendreux.

Elle se leva et sortit du pin-compagnon, évitant la main de Richard quand il voulut la retenir par le bras.

Le jeune homme prit son paquetage et la suivit. Les bras croisés, Kahlan sondait intensément la forêt.

— Ce n’est pas ta faute, répéta Richard.

— Si ! Tu as vu son angoisse quand elle a découvert mes cheveux ? J’ai vécu ça des milliers de fois. Sais-tu ce que c’est, d’effrayer tout le monde, même les enfants ? (Richard ne répondit pas.) S’il te plaît, coupe-moi les cheveux !

— Pardon ?

Elle se tourna vers lui, implorante.

— Coupe-moi les cheveux !

— Pourquoi ne l’as-tu pas fait toi-même ? demanda Richard, voyant à quel point elle était bouleversée.

— C’est impossible, répondit-elle en se détournant. La magie ne le permet pas aux Inquisitrices. Si on essaie, la douleur est telle qu’on n’insiste pas.

— Mais comment… ?

— Tu te souviens de ce que t’a infligé l’épée, quand tu as tué cet homme ? C’est la même chose… Avant d’avoir fini, je perdrais conscience. Je le sais, parce que j’ai tenté l’expérience, comme toutes mes sœurs. Une fois, pas plus ! Quand ils sont vraiment trop longs, nous demandons à quelqu’un d’intervenir. Mais personne n’oserait nous tondre ! (Elle se tourna de nouveau vers lui.) Le ferais-tu pour moi ?

Richard leva les yeux au ciel pour éviter le regard de Kahlan. Ne sachant plus trop ce qu’il éprouvait lui-même, il se demanda ce qu’elle ressentait. Il ignorait tant de choses à son sujet. Son existence et son monde étaient une énigme pour lui. Au début, il avait désiré tout connaître. À présent, il savait que c’était impossible. Dans le gouffre qui les séparait, ce n’était pas une rivière qui coulait, mais une magie conçue spécifiquement pour les tenir loin l’un de l’autre.

— Non, dit-il enfin en plongeant son regard dans celui de l’Inquisitrice.

— Puis-je savoir pourquoi ?

— Parce que je te respecte pour ce que tu es. La Kahlan que je connais refuserait de tromper les gens en se faisant passer pour quelqu’un d’autre. Même si certains tombaient dans le panneau, ça ne changerait rien. Tu es la Mère Inquisitrice. Et nul ne peut être autre chose que ce qu’il est. (Il sourit.) Une femme très intelligente – une amie à moi –, me l’a dit jadis.

— Tout homme sauterait sur l’occasion : couper les cheveux d’une Inquisitrice !

— Pas celui qui se tient en face de toi. Car c’est ton ami…

Kahlan hocha lentement la tête.

— Rachel doit avoir froid. Elle n’a même pas emporté une couverture.

— Elle n’a pas pris de nourriture non plus. À part la miche de pain qu’elle n’a pas touchée alors qu’elle mourait de faim.

— Elle s’est goinfrée, dit Kahlan avec un pauvre sourire. Au moins, elle a le ventre plein. Mais quand elle arrivera à Chante-Scie…

— Elle n’y ira pas.

— Si, pour retrouver sa grand-mère…

— Rachel n’a pas de grand-mère ! Quand je lui ai dit que Chante-Scie était un endroit à éviter, elle a simplement répondu qu’elle irait ailleurs. Sans trahir d’inquiétude ! Elle n’a pas reparlé de sa grand-mère ni élevé une objection. À mon avis, elle fuit quelque chose…

— La personne qui lui a fait ces bleus sur les bras ?

— Et dans le dos. Dès que mes mains la touchaient, elle tressaillait, mais elle ne s’est jamais plainte. Elle avait trop besoin d’être blottie. (Kahlan baissa tristement les yeux.) D’après moi, elle fuit celui ou celle qui lui a massacré les cheveux.

— Tu crois ?

— Oui. C’était fait pour la marquer, comme un propriétaire avec son troupeau. On n’inflige pas une coupe pareille à quelqu’un sans vouloir délivrer un message. Surtout dans les Contrées du Milieu, où les cheveux sont si importants. C’était un signe de domination ! C’est pour ça que je suis intervenu. Afin d’effacer la marque.

— Ça explique pourquoi elle était si contente…, souffla Kahlan.

— Mais il n’y a pas que cette raison à sa fuite. Elle ment plus facilement qu’un arracheur de dents. Comme quelqu’un qui a besoin de ça pour survivre…

— Et pour quelle raison ?

— Ça, je n’en sais rien… Mais c’est lié à la miche de pain.

— Tu es sûr ?

— Elle n’a pas de chaussures ou de manteau. Rien du tout, à part sa poupée. Sara est son bien le plus précieux, et elle ne nous a pas interdit de la toucher. En revanche, impossible d’approcher de la miche ! Je ne sais pas grand-chose de la magie dans les Contrées du Milieu, mais chez moi, une petite fille n’accorderait pas plus de valeur à du pain qu’à sa poupée. Je doute que ce soit très différent ici. Tu as vu son regard quand tu voulais prendre la miche ? Si elle avait eu un couteau, et que tu avais insisté, elle t’aurait égorgée !

— Richard, une fillette ne ferait jamais ça. Surtout pour une miche de pain !

— Vraiment ? Tu as dit toi-même qu’elle s’est goinfrée. À la fin, j’ai pensé que c’était une parente de Zedd ! Alors qu’elle mourait de faim, peux-tu m’expliquer pourquoi elle n’a pas entamé la miche ? Il y a un mystère, et le pain en est le centre.

Kahlan fit un pas vers son compagnon.

— Alors, nous la suivons ?

Richard sentit le croc peser contre sa peau. Il prit une grande inspiration et la relâcha lentement.

— Non. Comme dit Zedd, rien n’est jamais facile. Tu voudrais courir après une gamine pour résoudre l’énigme de sa miche de pain alors que Rahl est la recherche de la boîte ?

Kahlan prit une main du Sourcier entre les siennes.

— Darken Rahl nous dicte notre conduite et je déteste ça ! Rachel s’est fait si vite une place dans nos cœurs…

Richard passa un bras autour des épaules de l’Inquisitrice.

— C’est vrai… Une petite fille très spéciale… J’espère qu’il ne lui arrivera rien, et qu’elle trouvera ce qu’elle cherche. (Il lâcha son amie.) Et maintenant, en route !

Refusant de se livrer à une introspection pénible – après tout, ils abandonnaient une enfant sans défense dans un monde plus dangereux que jamais – les deux jeunes gens se concentrèrent sur le chemin. Vite épuisés par la traversée d’un terrain très accidenté, ils ne s’aperçurent pas qu’il faisait de plus en plus froid.

Richard souriait chaque fois qu’une toile d’araignée se dressait sur leur chemin. Ces derniers temps, il avait tendance à considérer les arachnides comme ses anges gardiens. À l’époque où il n’était qu’un guide, elles le gênaient plus qu’autre chose. Merci, petite sœur araignée, pensait-il chaque fois qu’il voyait une toile.

Vers midi, ils firent une pause près d’un ruisseau glacé entouré de rochers chauffés par le soleil. Richard s’aspergea le visage d’eau pour se redonner un peu d’énergie. La fatigue ne le quittait pas…

Après avoir expédié un repas froid, ils s’essuyèrent les mains sur leurs pantalons et repartirent.

Bien qu’il s’efforçât à ne pas penser à Rachel, la fillette ne quittait pas son esprit. Parfois, Kahlan tournait la tête de gauche à droite, le front plissé, sondant la forêt. Inquiet, il lui demanda à une occasion si elle redoutait qu’il n’ait pas pris la bonne décision. Comprenant immédiatement de quoi il parlait, elle répondit par une question : combien de temps leur aurait-il fallu pour rattraper l’enfant ? Au moins deux jours, répliqua-t-il. Un pour la retrouver, et un autre pour revenir sur leurs pas. Un luxe qu’ils ne pouvaient pas s’offrir, trancha Kahlan, ce qui le rassura un peu.

En fin d’après-midi, le soleil sombra derrière un pic lointain des Rang’Shada. Dans une lumière diffuse, le vent tomba et un grand silence se fit autour d’eux. Préoccupé par ce qui les attendait à Tamarang, Richard parvint pour un temps à chasser Rachel de ses pensées.

— Kahlan, lança-t-il soudain, Zedd nous a dit à tous les deux de rester loin de Darken Rahl, parce que nous sommes sans défense contre lui !

— Exact…

— Selon Shota, la boîte ne sera plus longtemps entre les mains de la reine.

— Elle voulait peut-être dire que nous la récupérerions vite…

— Non. C’était un avertissement, pour nous inciter à agir rapidement. Et si Darken Rahl était déjà là-bas ?

Kahlan ralentit pour se laisser rattraper.

— Et alors ? Nous n’avons pas d’autre solution… Moi, je vais à Tamarang ! Si tu veux m’attendre ici…

— Mais non ! Je voulais juste dire que nous risquons de nous jeter dans la gueule du loup…

— J’y pense depuis pas mal de temps…

Richard marcha en silence un court moment.

— Puis-je connaître tes conclusions ? Que ferons-nous si Rahl est déjà sur place ?

— Dans ce cas, il est très vraisemblable que nous mourrons !

Richard ralentit. Sans l’attendre, Kahlan continua son chemin. Alors que la pénombre tombait sur la forêt, les rares nuages se colorèrent de rouge. La piste longeait à présent le fleuve Callisidrin, parfois assez près pour qu’ils aperçoivent ses eaux saumâtres. Et même quand ils ne les voyaient pas, ils continuaient à les entendre dévaler les collines. Richard n’avait pas encore repéré de pin-compagnon. Sondant les cimes des arbres, il n’en vit pas dans le lointain. Quand le soir tomba, il abandonna tout espoir d’en trouver un et se mit en quête d’un autre refuge. À une bonne distance de la piste, il repéra une faille assez large au pied d’une paroi rocheuse. Protégée par des arbres, elle ferait un camp assez sûr, même s’il était à ciel ouvert.

La lune était déjà haute quand Kahlan mit un ragoût à cuire sur un petit feu. Coup de chance inespéré, Richard prit deux lapins au collet plus tôt qu’il l’espérait et les ajouta à leur ordinaire.

— On en aurait assez pour nourrir Zedd ! s’extasia Kahlan.

Comme s’il répondait à une invocation, le vieux sorcier, sa crinière blanche en désordre, avança dans le cercle de lumière, s’arrêta devant le feu et mit les poings sur ses hanches. Richard remarqua que sa tunique était en piteux état.

— Je meurs de faim ! s’écria-t-il. Si on mangeait un morceau ?

Kahlan et Richard se levèrent d’un bond, les yeux ronds comme des billes. Le vieil homme écarquilla les siens quand le Sourcier dégaina son épée, bondit en avant et lui plaqua la pointe sur le sternum.

— Que se passe-t-il, bon sang ?

— En arrière ! rugit Richard.

L’épée entre eux, ils reculèrent jusqu’aux arbres. Le Sourcier sonda les alentours du regard…

— Puis-je savoir quelle mouche t’a piqué, mon garçon ?

— Ces derniers jours, tu m’as envoyé chercher, puis je t’ai vu, et ce n’était jamais toi ! Seul un crétin se laisse prendre trois fois au même truc ! (Richard repéra enfin ce qu’il cherchait.) Et je ne suis pas un idiot ! Par là ! (Il fit un signe du menton.) Passe entre ces deux arbres.

— Pas question ! Vas-tu enfin rengainer ta fichue épée !

— Si tu ne m’obéis pas, tes tripes lui serviront de fourreau ! grogna le Sourcier.

Le vieil homme plissa le front, releva sa tunique et avança en marmonnant tandis que Richard lui chatouillait le dos du bout de sa lame. Après un bref regard en arrière, « Zedd » passa enfin entre les deux pins. Quand la toile d’araignée se déchira, le Sourcier sourit de toutes ses dents.

— Zedd ! C’est vraiment toi !

— Vrai, comme verrue de verrat, mon garçon !

Richard rengaina son arme et donna l’accolade au vieil homme, manquant lui briser les côtes tant il le serra fort.

— Zedd, je suis si content de te voir !

Le sorcier battit des bras, avide de respirer. Richard relâcha sa prise, le regarda dans les yeux et le serra de nouveau avec un enthousiasme juvénile.

— Si tu étais encore plus content de me voir, marmonna le sorcier, j’ai bien peur que ma dernière heure sonnerait…

Une main sur l’épaule de Zedd, Richard le reconduisit près du feu.

— Désolé, mais je devais savoir… Je n’arrivais pas à croire que c’était toi, en chair et en os ! Ça me fait tellement plaisir. Et nous avons tant de choses à nous raconter.

— Oui, oui… On pourrait se remplir l’estomac, à présent ?

Kahlan approcha et serra aussi le sorcier dans ses bras.

— Nous étions si inquiets pour vous !

Un œil sur le ragoût, Zedd rendit son étreinte à la jeune femme.

— Merci, merci… Mais on parlera beaucoup mieux après dîner !

— Ce n’est pas cuit, hélas, dit Kahlan.

— Pas cuit ? Tu es sûre, mon enfant ? Il faudrait peut-être goûter…

— Inutile. Nous venons juste de le mettre au feu…

— Pas cuit…, marmonna Zedd. (Se soutenant le coude droit avec la main gauche, il se massa le menton.) Bien, on va arranger ça. Reculez, tous les deux.

Il remonta ses manches. Foudroyant le feu du regard comme s’il s’agissait d’un enfant désobéissant, il tendit ses bras squelettiques, les doigts en avant. Une lumière bleue dansa autour de ses mains, accumulant de l’énergie. Puis elle vola en sifflant vers la casserole, la percuta et la fit vibrer. L’énergie bleue enveloppa le récipient. À l’intérieur, le ragoût bouillonna au point de déborder un peu. Alors, Zedd baissa les bras et le feu bleu disparut.

— À table, les enfants ! C’est cuit.

Kahlan goûta le ragoût avec une cuiller en bois.

— Il a raison… C’est parfait.

— Richard, ne reste pas planté là. Sors des assiettes !

Le jeune homme secoua la tête et obéit. Kahlan servit une portion gargantuesque à Zedd et disposa des biscuits secs sur le bord de son assiette. Sans s’asseoir, le sorcier dévora le ragoût en quelques secondes. Il en redemanda avant même que Kahlan ait pu remplir l’assiette de Richard et la sienne.

Un peu moins vorace, le vieil homme prit le temps de s’asseoir avant de se remettre à manger. Ses deux jeunes compagnons s’installèrent en face de lui, sur une pierre plate.

Richard attendit que son ami ait englouti la moitié de son deuxième service avant de demander :

— Alors, comment ça s’est passé avec Adie ? Elle s’est bien occupée de toi ?

Zedd releva les yeux. Même à la lueur des flammes, Richard aurait juré qu’il s’était empourpré.

— Adie ? Eh bien… (Il regarda Kahlan, ouvertement perplexe.) Nous nous sommes entendus… à merveille. Mon garçon, de quel droit me poses-tu ce genre de question ?

Richard et Kahlan échangèrent un bref coup d’œil.

— Il n’y avait rien de sous-entendu…, mentit le jeune homme. Mais je n’ai pas pu m’empêcher de remarquer la beauté d’Adie. Et toutes ses autres qualités… J’aurais parié que tu la trouverais… hum… fascinante.

Zedd s’intéressa de nouveau à son ragoût.

— Une superbe femme, oui… (De la pointe de sa fourchette, il désigna quelque chose dans son assiette.) Qu’est-ce que c’est ? J’en ai mangé trois morceaux, et je n’arrive pas à le déterminer…

— De la racine de tava, répondit Kahlan. Vous n’aimez pas ?

— Ai-je dit que ça me déplaisait ? Mais j’adore savoir ce que j’avale… (Il releva les yeux.) Adie m’a raconté qu’elle t’a donné une pierre de nuit. C’est grâce à ça que je t’ai retrouvé. (Il brandit agressivement sa fourchette.) J’espère que tu as été prudent avec ce foutu truc. Ne l’utilise qu’en cas d’urgence, compris ? Les pierres de nuit sont très dangereuses. Adie aurait dû te prévenir… D’ailleurs, je ne lui ai pas laissé dire ! (Il piqua un morceau de racine de tava sur sa fourchette.) Il vaudrait mieux nous en débarrasser.

— Nous le savons…, soupira Richard.

L’esprit en ébullition, il ignorait par quelle question commencer. Comme souvent, Zedd prit les devants.

— Vous m’avez écouté, au moins ? Vous êtes-vous tenus loin des ennuis ? Au fait, qu’avez-vous fichu ?

— Pour tout te dire, fit Richard, nous avons passé pas mal de temps chez le Peuple d’Adobe.

— Vraiment ? (Zedd prit le temps d’assimiler l’information.) Très bien, dit-il enfin, avec ces gens, vous ne risquiez pas grand-chose. Kahlan, tu pourrais me resservir du ragoût ? Et des biscuits ? Merci ! Où en étions-nous ? Ah oui, le Peuple d’Adobe… C’était bien ? (Les deux jeunes gens ne mouftèrent pas.) Ne me dites pas que vous vous êtes fourrés dans le pétrin avec ces braves types !

Richard regarda Kahlan, qui trempait un morceau de biscuit dans sa sauce.

— J’ai tué un des Anciens…, avoua-t-elle.

Zedd en lâcha sa fourchette… et la rattrapa au vol.

— Quoi ?

— De la légitime défense, intervint Richard. Kahlan, il essayait d’avoir ta peau !

— Quoi ? Fichtre et foutre ! Un Ancien n’oserait jamais s’en prendre à une…

Il se tut avec un regard gêné pour Richard.

— Une Inquisitrice…, acheva le Sourcier, soudain morose.

— Ainsi, mon enfant, tu as fini par lui parler…

Les deux jeunes gens gardèrent les yeux rivés sur leurs chaussures.

— Il y a quelques jours…, souffla Kahlan.

— Quelques jours, oui…, grogna Zedd. (Il recommença à manger en leur jetant des regards soupçonneux.) Pourquoi un Ancien a-t-il attenté aux jours d’une Inquisitrice ?

— Eh bien…, dit Richard, au moment où nous avons découvert les… hum… inconvénients… de la pierre de nuit. Juste avant qu’ils acceptent de faire de nous des membres du Peuple d’Adobe.

— Ils vous ont adoptés ? Pourquoi ? (Zedd écarquilla les yeux.) Mon garçon, tu as pris une épouse ?

— Euh… non… (Richard tira la lanière de cuir de sous sa chemise et montra au sorcier le sifflet de l’Homme Oiseau.) À la place, ils m’ont donné ça…

Zedd jeta un coup d’œil au petit instrument.

— Pourquoi ont-ils accepté que tu ne… D’abord, pour quelle raison tordue vous ont-ils adoptés ?

— Parce que nous l’avons demandé. C’était la seule solution pour qu’ils convoquent un conseil des devins.

— Allons bon ! Ils ont fait ça pour vous ?

— Oui. Juste avant l’arrivée de Darken Rahl.

— Quoi ? s’écria Zedd en se levant d’un bond. Darken Rahl ! Je vous avais dit de ne pas approcher de lui !

— On ne l’a pas vraiment invité, précisa Richard en relevant les yeux.

— Et il a tué beaucoup de ces malheureux, ajouta Kahlan.

Zedd se tourna vers elle, constata qu’elle gardait la tête baissée, puis se rassit lentement.

— Désolé pour vous, mes enfants… Que vous ont dit les esprits des ancêtres ?

— D’aller voir une voyante, lâcha Richard, conscient qu’il s’enfonçait de plus en plus.

— Fichtre et foutre ! Une voyante, maintenant ! Laquelle ? Et où ?

— Shota, dans l’Allonge d’Agaden.

Zedd faillit lâcher son assiette et émit un soupir de baudruche qui se dégonfle.

— Shota ! (Il regarda autour de lui comme si on les espionnait.) Kahlan, fit-il en baissant la voix, es-tu devenue folle ? Conduire ce gamin dans l’Allonge d’Agaden ! Tu as juré de le protéger !

— Croyez-moi, dit l’Inquisitrice en levant enfin les yeux, je n’y tenais pas du tout !

— Mais il le fallait, ajouta Richard, volant au secours de son amie.

— Pour savoir où est la boîte. Et ça a marché. Shota nous l’a dit…

— Sans blague ? ironisa Zedd. Que t’a-t-elle appris d’autre, mon garçon ? Cette calamité ne lâche jamais l’information qu’on lui demande sans ajouter quelque chose qu’on préférerait ne pas entendre !

Kahlan jeta à Richard un regard qu’il fit mine de ne pas remarquer.

— Rien. Elle ne nous a rien dit de plus. (Il soutint sans ciller le regard du sorcier.) Selon elle, la reine Milena détient la troisième boîte à Tamarang. Elle a parlé parce que sa vie est menacée aussi…

Richard aurait juré que Zedd ne gobait pas son mensonge, mais il refusait de tout lui révéler. Comment lui dire que deux d’entre eux – ou un seul ! – risquait de trahir leur cause ? Le vieil homme utiliserait son feu magique contre lui, et Kahlan le toucherait avec son pouvoir ! Il redoutait que ce soit justifié. Après tout, c’était lui qui « possédait » le grimoire. Eux ignoraient jusqu’à son existence…

— Zedd, dit-il, tu m’as demandé de vous conduire dans les Terres du Milieu parce que tu avais un plan. Mais tu as été assommé, puis dans le coma, et nous ne savions pas quand – ou même si – tu te réveillerais. J’ignorais que faire, et tu ne m’avais pas soufflé mot de ton plan. L’hiver approche. Nous devons arrêter Darken Rahl ! (Il durcit le ton.) Sans toi, j’ai agi de mon mieux. Et j’ai perdu le compte des occasions où nous avons failli mourir. La seule option était de retrouver la boîte. Kahlan m’a aidé et nous savons à présent où elle est. Crois-moi, nous avons payé de nos personnes. Si ça ne te convient pas, reprends ta foutue Épée de Vérité, car je commence à en avoir par-dessus la tête. De tout !

Il jeta son assiette dans la poussière, se leva, s’éloigna dans la pénombre et leur tourna le dos, la gorge serrée. Devant lui, les grands arbres furent voilés par la bruine qui coulait de ses yeux. Son explosion de colère le surprenait… Il avait rêvé de revoir Zedd. À présent, il était furieux contre lui. Eh bien tant pis ! Il laissa libre cours à sa rage, attendant qu’elle retombe toute seule.

— Oui, dit Zedd à Kahlan, à présent, je vois que tu lui as parlé… (Il posa son assiette, se leva et alla tapoter l’épaule de la jeune femme.) Désolé pour toi, mon enfant.

Richard ne broncha pas quand le sorcier approcha de lui et lui tapota à son tour l’épaule.

— Et pour toi aussi, mon garçon. Vous êtes passés par de sacrées épreuves…

— Et j’ai tué un homme avec l’épée… Avec la magie…

— Te connaissant, dit Zedd après un moment de réflexion, tu devais y être obligé…

— Non, souffla Richard, la voix brisée. J’aurais pu l’éviter. Ignorant qu’elle était une Inquisitrice, je pensais sauver Kahlan. Mais elle n’avait rien à faire de ma protection. Zedd, je voulais tuer ce type. Et j’y ai pris plaisir.

— Tu as cru t’en réjouir… Un effet de la magie…

— Je n’en sais rien… Faire la différence entre ce qui vient d’elle et de moi est difficile…

— Richard, pardonne-moi d’avoir été agressif avec toi. En réalité, c’est contre moi que je suis furieux ! Tu t’en es bien tiré, et j’ai lamentablement échoué. Viens donc t’asseoir… Je vais tout vous raconter.

Ils retournèrent près du feu. Kahlan les regarda approcher, silhouette solitaire à la lueur des flammes. Richard s’assit près d’elle et lui fit un petit sourire qu’elle lui rendit.

Zedd ramassa son assiette, lui jeta un regard noir et la reposa.

— Mes enfants, je crains que nous ne soyons dans la mouise…

Richard ravala la remarque sarcastique qui lui vint à l’esprit et demanda :

— Pourquoi ? Ton plan n’a pas marché ?

— Mon plan…, ricana le sorcier. (Il plia les genoux et tira sa tunique sur ses jambes.) J’avais prévu de vaincre Rahl sans devoir l’affronter directement et en évitant de vous mettre en danger. Bref, je voulais vous protéger et me débrouiller seul. Mais on dirait que vous êtes notre unique espoir, à présent. Mes enfants, je ne vous ai pas tout dit au sujet des boîtes d’Orden, parce que vous n’aviez pas à le savoir. C’était mon affaire, pas la vôtre… (Il les regarda tour à tour et de la colère passa un instant dans ses yeux.) Mais ça n’a plus d’importance…

— Et qu’est-ce qui n’était pas notre affaire ? demanda Kahlan, lâchant la bride à sa propre fureur.

Comme Richard, elle ne semblait pas apprécier d’avoir été en danger sans connaître toutes les données.

— Eh bien, fit Zedd, les trois boîtes fonctionnent comme je vous l’ai dit. Chacune a sa propre finalité, mais il faut savoir laquelle ouvrir. Sur ce point-là, je suis calé. Tout figure dans le Grimoire des Ombres Recensées. On y trouve des instructions pour l’utilisation des boîtes. Et je suis son gardien.

Richard se pétrifia. Le souffle coupé, il eut le sentiment que le croc voulait sauter de sa poitrine.

— Vous savez quelle boîte ouvrir ? demanda Kahlan.

— Non. Cette information figure dans le grimoire, mais je suis seulement son gardien, et je ne l’ai jamais lu. J’ignore comment différencier les boîtes – et même la façon de s’y prendre. Si j’avais ouvert le grimoire, le savoir aurait pu se… diffuser. C’est trop dangereux ! Alors, je n’y ai jamais jeté un coup d’œil. Ce n’est pas le seul dont je suis le gardien. Mais il est très important.

Richard s’avisa qu’il faisait des yeux de crapaud et tenta d’y remédier en cillant. Il attendait depuis si longtemps de rencontrer le gardien du grimoire. Et c’était Zedd, un homme qu’il avait toujours côtoyé. Quel choc !

— Où est le grimoire ? demanda Kahlan. Et qu’est-il arrivé ?

— Il était dans mon fief. La Forteresse du Sorcier, en Aydindril.

— Vous y êtes allé ? s’exclama l’Inquisitrice. Tout va bien là-bas ?

— Hélas, pas vraiment… Aydindril est tombée…

— Non, souffla Kahlan, des larmes dans les yeux.

— J’ai peur que si…, dit Zedd. Les choses ont mal tourné… Mais j’ai donné aux envahisseurs matière à réflexion, ajouta-t-il dans sa barbe.

— Le capitaine Riffkin ? Les lieutenants Delis et Maller ? La Garde Nationale ?

Zedd secoua tristement la tête.

Kahlan porta une main à son cœur et se mordit les lèvres. La nouvelle de la mort de ces hommes, qui qu’ils fussent, semblait la bouleverser.

Richard décida de cacher son trouble en intervenant dans la conversation.

— La Forteresse du Sorcier, as-tu dit ?

— Un sanctuaire où nous gardons les livres de prophéties et les grimoires comme celui des Ombres Recensées. Certains de ces ouvrages servent à la formation des nouveaux sorciers. D’autres sont des sources de références. Enfin, quelques-uns sont des armes. On y conserve aussi d’autres objets magiques, comme l’Épée de Vérité, entre deux Sourciers. La Forteresse est bardée de protections. À part un sorcier, personne ne peut y entrer. Pourtant, quelqu’un a réussi. Sans se faire tuer, ce qui me dépasse ! Ce devait être Darken Rahl ! Donc, il détient le grimoire.

— Rahl n’y est peut-être pour rien…, dit Richard, toujours pétrifié.

— Si ce n’est pas lui, alors, le coupable est un voleur. Très intelligent, mais un voleur quand même.

Richard parvint à avaler la boule qui lui obstruait la gorge.

— Zedd… D’après toi, ce grimoire pourrait-il nous indiquer comment vaincre Rahl ? Une façon de l’empêcher d’utiliser les boîtes ?

— Comme je l’ai dit, je ne l’ai jamais ouvert. Mais d’après ce que je sais des autres grimoires de ce genre, il sert uniquement à la personne qui détient les boîtes. C’est une aide à la sorcellerie, pas un mode d’emploi à l’attention de ceux qui la combattent. Selon toute probabilité, il ne nous aurait servi à rien. Mon plan était de le détruire, pour empêcher Rahl d’obtenir ces informations. Comme j’ai échoué, trouver la boîte manquante est notre seul espoir.

— Sans le grimoire, Rahl peut-il ouvrir une boîte ? demanda Kahlan.

— Pour ce que j’en sais, je répondrais oui. Mais il ignorerait toujours laquelle choisir.

— Il est obligé de le faire, sinon, il mourra, dit Richard. Il n’a rien à perdre. Même si tu avais détruit le grimoire, il aurait tenté sa chance. Après tout, il a une possibilité sur trois de choisir la bonne.

— Avec le grimoire, il saura laquelle ! En détruisant l’ouvrage, je nous laissais un espoir de vaincre même si nous ne retrouvons pas la troisième boîte. N’oublie pas que de notre point de vue, il a deux chances sur trois de mal choisir ! Fichtre et foutre, je donnerais n’importe quoi pour brûler ce grimoire.

Kahlan posa une main sur le bras de Richard, qui sursauta comme si un insecte l’avait piqué.

— Richard a agi comme le devait un Sourcier. Il a découvert où la boîte est cachée. Chez la reine Milena… (Elle sourit à son ami.) Le Sourcier n’a pas failli à sa mission.

Richard était bien trop perturbé pour rendre son sourire à la jeune femme.

Zedd se prit le menton entre le pouce et l’index.

— Et comment pensez-vous la récupérer ? Ce n’est pas un jeu d’enfant…

— Milena est la reine à qui un certain serpent en robe argentée a vendu ses services, dit Kahlan. Cet homme aura bientôt un entretien très déplaisant avec la Mère Inquisitrice…

— Giller ? C’est Milena qui l’emploie ? (Le visage déjà parcheminé de Zedd se plissa davantage.) Il sera très étonné de croiser de nouveau mon regard…

— Ne vous mêlez pas de ça…, dit Kahlan. C’est mon sorcier ! Je me chargerai de lui.

Richard les dévisagea tour à tour et se sentit soudain surnuméraire. Le grand Zedd et la Mère Inquisitrice débattaient du sort d’un sorcier renégat comme s’il s’agissait d’arracher les mauvaises herbes d’un jardin. Il pensa à son père, qui avait volé le grimoire pour éviter qu’il tombe entre de mauvaises mains – celles de Darken Rahl – et parla sans réfléchir.

— Giller avait peut-être de bonnes raisons d’agir ainsi.

Zedd et Kahlan se tournèrent vers lui et l’étudièrent, l’air d’avoir oublié sa présence.

— De bonnes raisons ? cria Kahlan. La cupidité, voilà ce qui le motivait ! Il m’a livrée aux tueurs des quatuors !

— Parfois, les motifs des gens ne sont pas ce qu’ils semblent être, insista Richard. Il jugeait peut-être la boîte plus importante…

Kahlan fut trop surprise pour répliquer.

Zedd plissa le front sous sa crinière blanche en bataille.

— Tu sais que ce n’est pas idiot, mon garçon… S’il était informé que la reine détenait la boîte, il a pu vouloir la protéger. Et il était sans doute au courant… (Il eut un sourire ironique pour Richard.) Le Sourcier nous ouvre de nouvelles perspectives. Nous avons peut-être un allié à Tamarang.

— Et peut-être pas…, souffla Kahlan.

— On le saura très bientôt, conclut le sorcier.

— Zedd, lança soudain Richard, hier nous sommes passés par Chante-Scie, où…

— J’y étais aussi, coupa le vieil homme. Et j’ai vu d’autres cités pareillement ravagées.

— Ce n’étaient pas des soldats de Terre d’Ouest, n’est-ce pas ? C’est impossible ! J’ai fait dire à Michael de lever une armée et de protéger notre pays. Pas de massacrer n’importe qui ! Et encore moins des innocents. Mes compatriotes n’auraient pas agi comme ça…

— Rassure-toi, tu as raison… Michael n’est pour rien dans ces horreurs.

— Alors, qui les commet ?

— Les hommes de Rahl, sur son ordre…

— Absurde ! s’écria Kahlan. La ville était loyale à D’Hara. Des soldats de l’Armée du Peuple ont été tués.

— C’est pour ça que Rahl a frappé.

Les deux jeunes gens regardèrent le sorcier sans comprendre.

— C’est absurde ! répéta Kahlan.

— La Première Leçon du Sorcier…, marmonna Zedd.

— Pardon ? fit Richard.

— La Première Leçon du Sorcier : les gens sont stupides ! (Richard et Kahlan en restèrent bouche bée.) Je répète, les gens sont stupides ! Avec la motivation idoine, ils avalent presque n’importe quoi. Étant stupides, ils goberont un mensonge parce qu’ils veulent y croire, ou parce qu’ils ont peur que ce soit la vérité. Leurs têtes sont pleines de connaissances, de faits et de croyances erronés, mais ils les tiennent pour authentiques. Oui, mes enfants, les gens sont stupides ! Ils parviennent exceptionnellement à distinguer la vérité du mensonge. Mais ils sont persuadés du contraire et en deviennent plus faciles encore à berner !

» À cause de la Première Leçon, les sorciers d’antan ont créé les Inquisitrices et les Sourciers, pour qu’ils découvrent la vérité quand le jeu en vaut la chandelle. Rahl connaît toutes les Leçons du Sorcier. Et il se sert abondamment de la première. Les gens ont besoin d’un ennemi pour avoir un but dans la vie. Avec ça, il est beaucoup plus facile de les embrigader. Avoir un but, lutter pour une cause, est de loin plus important que la vérité. De fait, elle n’a rien à voir dans l’affaire. Les gens sont stupides et ils ont besoin de croire, donc ils ne s’en privent pas !

— Mais ces massacres…, grogna Richard. C’est faux ! Comment Rahl réussit-il à faire passer de tels mensonges ?

— Tu en savais plus long que la moyenne des gens, dit Zedd en le foudroyant du regard. Presque sûr que ce ne pouvait pas être des soldats de Terre d’Ouest, tu doutais pourtant de ton analyse. Parce que tu craignais que ce soit quand même vrai ! Redouter qu’une chose soit vraie revient à accepter une possibilité. Et c’est le premier pas vers la crédulité. Au moins, tu es assez intelligent pour te poser des questions. Mais pense combien il est facile de croire pour ceux qui ne s’en posent jamais, et qui ignorent même comment on fait ? Pour la majorité de nos contemporains, ce n’est pas la vérité qui compte, mais la cause. Comme Rahl est malin, il leur en a donné une. Et voilà ! Au fait, c’est la Première Leçon du Sorcier parce qu’il s’agit de la plus importante !

— Mais les hommes qui ont perpétré ces massacres… Eux, ils savent ! Comment peuvent-ils commettre des meurtres pareils ?

— Le but ultime ! Ils agissent pour la cause…

— C’est contre nature ! Le meurtre n’est pas naturel !

— Erreur, mon garçon, dit Zedd en souriant. C’est la quintessence même de la nature. Le point commun de tous les êtres vivants.

Richard comprit que Zedd recourait à la provocation. Il adorait attirer les gens sur son terrain avec des déclarations fracassantes. Trop furieux, il ne put s’empêcher d’entrer dans le jeu du vieil homme.

— Pas tous les êtres vivants ! Seulement les prédateurs. Et uniquement pour survivre. Regarde ces arbres, l’idée de meurtre leur est totalement étrangère !

— Le meurtre est la quintessence même de la nature, répéta Zedd. Tout être vivant est un assassin.

Richard jeta un regard éperdu à Kahlan.

— Ne cherche pas du secours près de moi, dit-elle. J’ai appris très jeune à ne jamais polémiquer avec un sorcier.

Richard regarda un magnifique pin, autour d’eux. Et soudain, il comprit. Il vit les branches tendues vers le ciel dans leur éternel combat pour s’offrir aux rayons du soleil et accabler les arbres voisins de leur ombre. Un désir de meurtre… Réussir gagnerait de la place pour la progéniture du pin, dont il étoufferait aussi une bonne partie. Les arbres qui flanquaient ce vainqueur étaient ratatinés, presque agonisants. Des victimes ! Zedd avait raison : le meurtre était le moteur de la nature !

Le sorcier croisa le regard de son protégé. Il venait de lui donner une leçon, comme il le faisait depuis des années…

— Tu as appris quelque chose, mon garçon ?

— La vie appartient aux plus forts. Les vaincus n’éveillent aucune sympathie. Mais on admire la force des vainqueurs.

— Les gens ne pensent pas comme ça ! s’écria Kahlan, incapable de se contenir plus longtemps.

— Tu crois, mon enfant ? susurra Zedd. (Il désigna un arbre rachitique.) Regarde-le bien, ma petite. (Il tendit un index vers le superbe pin.) Puis étudie celui-là. Et dis-moi lequel tu préfères.

— Le grand, répondit la jeune femme. C’est un arbre magnifique.

— Tu vois ? Les gens pensent bien ainsi. Un arbre magnifique ? Tu as choisi l’assassin, pas sa victime. (Zedd eut un sourire triomphal.) La quintessence même de la nature…

— Je savais bien que j’aurais dû me taire, marmonna Kahlan, les bras croisés.

— Tu peux fermer la bouche, tu n’empêcheras pas ton cerveau de penser. Pour vaincre Darken Rahl, nous devons le comprendre, afin de mieux le détruire.

— Voilà comment il conquiert des territoires, dit Richard en pianotant sur la garde de son épée. Il confie le travail à d’autres, en leur fournissant une cause. Ainsi, il peut s’occuper de chercher les boîtes, et personne ne le gêne…

— Exact, approuva Zedd. La Première Leçon du Sorcier lui facilite grandement la tâche. Et c’est ce qui complique la nôtre. Les gens se rallient à lui, car ils se contrefichent de la vérité. Ils exécutent ses volontés parce qu’ils croient le désirer. Pour ces idées erronées, ils sont prêts à combattre jusqu’à la mort.

Richard se leva, le regard perdu dans le lointain.

— Jusque-là, je pensais que nous combattions le mal. Le mal absolu et déchaîné ! Mais je me trompais ! Nous sommes plutôt confrontés à une épidémie. Une épidémie de crétinisme !

— Très bien vu, mon garçon. Une épidémie de crétinisme !

— Orchestrée par Darken Rahl, souligna Kahlan.

Zedd la dévisagea un moment avant de répondre.

— Si quelqu’un creuse un trou qui se remplit d’eau de pluie, à qui la faute ? À la pluie ? Ou à celui qui a creusé ? Est-ce Rahl le coupable, ou ceux qui ont foré le trou qu’il tente de remplir ?

— Les deux sont peut-être coupables, concéda Kahlan. Ce qui nous laisse beaucoup d’ennemis.

— Et ils sont très dangereux ! renchérit Zedd, un index brandi. Les crétins aveugles à la vérité sont un fléau. Mais tu as sans doute appris ça dans l’exercice de ta profession… (Kahlan hocha la tête.) Ils ne font pas toujours ce qu’on prévoit, même si ça serait bon pour eux, et on peut être pris au dépourvu. Des gens qui semblent inoffensifs vous enfoncent soudain un poignard dans le dos…

— Tout ça ne change rien, dit Kahlan. Si Rahl se procure toutes les boîtes, et s’il ouvre la bonne, c’est lui qui nous tuera. Il est la tête du serpent et nous devons la couper.

— Bien raisonné, admit Zedd. Mais pour éliminer le serpent, il faut rester vivants, et une multitude de vipères risquent de nous mordre avant.

— Cette leçon-là, nous avons déjà payé pour l’apprendre, rappela Richard. Mais Kahlan a bien résumé la situation : ça ne modifie rien ! Pour tuer Rahl, il faut nous procurer la boîte.

Il se rassit près de son amie.

— N’oublie pas une chose, dit Zedd, l’air sinistre. Rahl peut te tuer, tuer Kahlan, ou me tuer, sans la moindre difficulté.

— Alors, qu’attend-il ?

— Quand tu entres dans une pièce, massacres-tu tous les moustiques ? Non. Tu les ignores ! Ils ne méritent pas ton attention… jusqu’à ce qu’ils te piquent. Alors, tu les écrabouilles. (Il se pencha vers les deux jeunes gens.) Et nous sommes sur le point de piquer Rahl…

Kahlan et Richard échangèrent un rapide regard.

— La Première Leçon du Sorcier, répéta le jeune homme, une sueur froide ruisselant dans son dos. Je m’en souviendrai…

— Ne la répétez à personne, mes enfants ! Les Leçons sont en principe réservées aux sorciers. Elles peuvent vous paraître cyniques, voire ridicules, mais ce sont des armes puissantes quand on sait s’en servir. À cause de leur véracité ! La vérité, c’est le pouvoir ! Je vous en ai révélé une parce que je suis le chef des sorciers, et que je juge essentiel d’éclairer votre lanterne. Vous devez comprendre ce que fait Rahl, puisque c’est nous trois qui avons mission de l’arrêter.

Richard et Kahlan hochèrent solennellement la tête.

— Il se fait tard, dit Zedd en bâillant. J’ai beaucoup voyagé pour vous retrouver. Nous reparlerons plus tard…

Richard se leva d’un bond.

— Je prendrai la première garde, dit-il. (Il avait quelque chose à faire et tenait à en avoir fini au plus vite.) Zedd, prends ma couverture…

— D’accord. Je me chargerai du deuxième tour…

C’était le plus pénible, car on devait dormir en deux fois. Kahlan voulut protester, mais le sorcier leva un index.

— J’ai parlé avant toi, mon enfant…

Richard désigna le rocher où il se posterait après avoir inspecté les environs. Puis il s’éloigna, des milliers de pensées se bousculant dans son esprit. Mais une dominait toutes les autres…

La nuit, froide et silencieuse, n’était pas vraiment désagréable. Il ne ferma pas son manteau en s’enfonçant entre les arbres, concentré sur sa destination. Autour de lui, les animaux nocturnes criaient, ululaient ou grognaient, mais il s’en aperçut à peine. À un moment, il grimpa sur un rocher, regarda entre les arbres et attendit que ses amis, près du feu, se soient enroulés dans leurs couvertures. Alors, il sauta à terre et continua à avancer, se fiant au bruit régulier de l’eau.

Au bord du fleuve, il trouva vite un morceau de bois flotté assez gros pour ce qu’il voulait faire. Zedd lui avait dit et répété qu’il devait avoir le courage d’accomplir tout ce qui s’imposerait pour atteindre leur but, y compris tuer un de ses amis si c’était nécessaire. Connaissant le sorcier, ce n’étaient pas des paroles en l’air. Et ça signifiait aussi que Zedd n’hésiterait pas à l’éliminer lui, et, plus important, à abattre Kahlan.

Il enleva le croc pendu autour de son cou, le contempla à la lumière de la lune et repensa à son père. Ce croc était le seul moyen de prouver à Zedd que George Cypher n’avait pas été un vulgaire voleur. Qu’il avait pris le grimoire pour que Darken Rahl ne se l’approprie pas. Richard aurait tellement voulu raconter au sorcier que son père, un héros, avait sacrifié sa vie pour les protéger tous. Sa mémoire devait être honorée jusqu’à la fin des temps ! Il fallait que Zedd sache !

Et pourtant, il ne saurait jamais rien…

Le sorcier voulait détruire le Grimoire des Ombres Recensées. Et Richard était le grimoire, à présent. Shota l’avait averti que Zedd utiliserait son feu magique contre lui, mais qu’il aurait une chance de vaincre. L’explication se cachait peut-être là… Pour détruire le grimoire, Zedd serait obligé de le tuer.

Le Sourcier ne redoutait pas la mort. Surtout depuis qu’il n’avait plus aucune raison de vivre…

Mais si Kahlan mourait…

Informé que son jeune ami avait mémorisé le grimoire, Zedd lui demanderait de réciter le texte. Ainsi, il saurait que Rahl, pour s’assurer de sa véracité, aurait besoin d’une Inquisitrice. Et il n’en restait plus qu’une. Kahlan ! Alors, au lieu de s’en prendre à Richard, le sorcier éliminerait la jeune femme pour priver Rahl d’informations vitales.

Et ça, c’était hors de question !

Le Sourcier entortilla la lanière de cuir autour du morceau de bois et glissa le croc dans une fissure, l’enfonçant assez pour qu’il ne ressorte pas. Il fallait que cet objet soit le plus loin possible de lui…

— Pardonne-moi, père…, murmura-t-il.

De toutes ses forces, il lança le morceau de bois vers le fleuve, le regarda voler dans les airs et entendit un « splash » sonore quand il s’écrasa dans l’eau. À la lumière de la lune, il le vit remonter à la surface et partir à la dérive.

Richard soupira. Sans ce pendentif, il se sentait comme nu…

Quand il ne vit plus rien, il fit le tour du camp, l’esprit embrumé. Puis il s’assit sur son rocher et sonda l’obscurité.

Il détestait tout ça ! Devoir mentir à Zedd. Être contraint de ne pas se fier à lui. Où allait-il, s’il ne pouvait plus faire confiance à son vieil ami ? Malgré la distance, la main de Rahl l’atteignait et le poussait à faire des choses qui lui répugnaient.

Mais quand tout serait fini, Kahlan indemne, il rentrerait chez lui…

Vers le milieu de son tour de garde, il sentit de nouveau la présence de la créature qui les suivait. Sans voir ses yeux, il les devinait, braqués sur lui depuis une colline, de l’autre côté du camp. À l’idée qu’il était épié, il eut un frisson glacé…

Un bruit lointain le fit sursauter. Un grognement, suivi par un cri… Quelque part, une bête venait de mourir. Richard plissa le front, mais il ne vit rien dans l’obscurité. Leur poursuivant avait tué un autre être vivant. Ou c’était lui qui avait péri… Curieusement, cette idée chagrina le jeune homme. Depuis qu’il les pistait, l’espion n’avait pas tenté de leur nuire. Bien sûr, ça ne voulait pas dire grand-chose, car il attendait peut-être simplement son heure. Mais Richard n’y croyait pas. Sans savoir pourquoi, il aurait juré que cet être ne leur voulait pas de mal.

Il sentit de nouveau un regard peser sur lui, et sourit : leur compagnon invisible était toujours vivant. Il eut envie d’aller le débusquer, mais se ravisa. Ce n’était pas le moment ! Avec une créature nocturne, mieux valait ne pas prendre de risques quand le soleil était couché…

Un peu plus tard, Richard entendit un nouveau cri d’agonie. Moins loin de lui, cette fois…

Sans qu’il soit allé le réveiller, Zedd vint prendre le relais. L’air frais comme une rose, il grignotait un morceau de viande séchée.

Il s’assit près de son jeune ami et lui tendit un bout de viande.

— Non, merci, déclina Richard. Et Chase, comment va-t-il ?

— Très bien ! Pour ce que j’en sais, il est parti exécuter tes ordres.

— Je suis content qu’il s’en soit tiré…

Richard sauta à terre, pressé d’aller prendre un peu de repos.

— Mon garçon, que t’a dit Shota ?

Le Sourcier dévisagea son vieil ami à la pâle lueur de la lune.

— C’est privé… Personne d’autre ne doit l’entendre. (La dureté de sa voix surprit le jeune homme.) Et nul ne l’entendra !

— L’épée est très en colère à cause de ça. Je vois que tu as du mal à la contrôler…

— D’accord ! Puisque tu insistes, je vais te répéter une partie de ce que m’a dit Shota. D’après elle, je devrais avoir une conversation avec toi au sujet de Samuel.

— Samuel ?

— Mon prédécesseur !

— Ah… Ce Samuel-là…

— Exactement ! Aurais-tu l’obligeance de m’expliquer ? Puis-je savoir comment je vais finir ? Ou as-tu prévu de te taire jusqu’à ce que je sois ravagé, à force de faire ton travail, et que tu remettes l’épée à un autre pigeon ? (Zedd ne broncha pas face à l’excitation croissante de son protégé, qui l’attrapa par sa tunique et l’attira vers lui.) La Première Leçon du Sorcier ! C’est en la mettant en application que vous trouvez un candidat assez abruti pour accepter l’épée ? Un imbécile vous tombe sous la main et le tour est joué ! Un nouveau Sourcier ! Aurais-tu omis de me confier d’autres petits détails désagréables de ce genre ?

Richard lâcha la tunique du vieil homme et résista à grand-peine à l’envie de dégainer son arme. Alors qu’il haletait de rage, Zedd lui souffla :

— Je suis navré, mon garçon, qu’elle t’ait fait mal à ce point…

Richard sentit sa colère s’éteindre comme une chandelle mouchée par le vent. Tous les derniers événements lui revinrent à l’esprit. Où était l’espoir, dans ce désastre ? Que lui restait-il à attendre de la vie ?

Il éclata en sanglots et se jeta contre Zedd, lui passant les bras autour du torse. Incapable de se contrôler, il s’abandonna à son chagrin.

— Zedd, gémit-il, je voudrais seulement rentrer chez moi…

— Je sais, Richard, je sais, murmura le sorcier en lui tapotant le dos.

— Je regrette de ne pas t’avoir écouté… Mais c’est plus fort que moi. Je ne peux pas étouffer mes sentiments, aussi fort que j’essaie. On dirait que je me noie ! Ce cauchemar doit cesser. Je hais la sorcellerie et les Contrées du Milieu ! Rentrer chez moi, Zedd, voilà mon seul désir. Être débarrassé de cette épée et de sa magie ! Puis ne plus en entendre parler !

— Rien n’est jamais facile…, souffla le sorcier.

— Ce serait moins dur si Kahlan me détestait, ou si elle se fichait de moi. Mais je sais qu’elle partage mes sentiments. La magie, voilà ce qui nous sépare !

— Crois-moi, je sais ce que tu ressens…

Richard se laissa glisser sur le sol. Adossé au rocher, il continua à pleurer. Zedd s’assit près de lui…

— Que vais-je devenir ?

— Tu continueras ton chemin, mon garçon. Il n’y a pas d’autre solution.

— Je ne veux pas continuer ! Et Samuel ? Est-ce le sort qui m’attend ?

— Navré, mais je n’en sais rien… Je t’ai remis l’épée à contrecœur, parce qu’il le fallait pour sauver des innocents. À la fin, l’Épée de Vérité détruit le Sourcier. Les prophéties disent que celui qui maîtrisera vraiment la magie de l’arme, dont la lame deviendra alors blanche, ne connaîtra pas ce sort. Mais j’ignore comment tu devras t’y prendre. À vrai dire, je ne sais même pas ce que ça signifie. Je n’ai pas eu le courage de t’en parler, et je m’en excuse. Si tu veux, tu peux m’abattre sur-le-champ pour te venger. Mais avant, jure-moi que tu tenteras quand même de vaincre Rahl.

À travers ses larmes, Richard eut un rire amer.

— T’abattre sur-le-champ ! Quelle idiotie ! Tu es tout ce qui me reste. Le seul être que j’ai le droit d’aimer. Comment pourrais-je te tuer ? C’est à mes jours que je devrais mettre fin…

— Ne dis pas des choses pareilles… Richard, je comprends ce que tu éprouves pour la sorcellerie. J’ai moi-même essayé de la fuir. Mais parfois, les événements nous dictent notre conduite. Toi aussi, tu es tout ce qu’il me reste. Je voulais détruire le grimoire pour que tu ne sois pas en danger. Mon garçon, je ferais n’importe quoi pour que tu ne souffres pas. Hélas, je ne peux pas t’épargner ces épreuves. Il faut arrêter Rahl, pas seulement pour nous, mais au nom de tous ceux qui n’auront aucune chance contre lui.

Richard s’essuya les yeux.

— Je sais… Je ne démissionnerai pas en cours de route, promis. Après la victoire, je pourrai peut-être rendre l’épée avant qu’il soit trop tard.

— Va dormir… Chaque jour, tu te sentiras un tout petit peu mieux. Si ça peut te consoler, sache une chose : j’ignore pourquoi les Sourciers finissent comme Samuel, mais je suis persuadé que ça ne t’arrivera pas. Si je me trompe, il faudra pas mal de temps, et ça signifiera que tu auras vaincu Rahl et sauvé des multitudes d’innocents. Si ça se produit, fiston, je m’occuperai de toi pour toujours. Et je t’aiderai à trouver comment faire blanchir la lame…

Richard se leva et resserra son manteau autour de lui.

— Merci, mon ami… Désolé d’avoir été si dur avec toi. Je ne sais pas ce qui m’arrive… Les esprits du bien se sont peut-être détournés de moi. Et excuse-moi de ne pas pouvoir te répéter ce qu’a dit Shota…

Le Sourcier fit quelques pas et se retourna.

— Zedd, sois très prudent ce soir. Quelque chose nous guette. Nous sommes suivis depuis des jours. J’ignore de quoi il s’agit et je n’ai pas le temps de tendre un piège. À mon avis, les intentions de la créature ne sont pas hostiles. Mais comment savoir, dans les Contrées du Milieu ?

— J’ouvrirai l’œil, n’aie crainte…

Richard s’éloigna, mais Zedd le rappela.

— Félicite-toi qu’elle ait une aussi grande affection pour toi. Sinon, elle t’aurait peut-être déjà touché…

— J’ai bien peur, en un sens, que ce soit déjà fait…, murmura Richard.

Kahlan se fraya un chemin dans l’obscurité entre les rochers et les arbres. Assis en tailleur sur un rocher, Zedd la regarda approcher.

— Je serais venu te réveiller pour prendre ton tour, dit-il.

La jeune femme s’assit auprès de lui, emmitouflée dans son manteau.

— Je sais, mais je ne pouvais pas dormir… Alors, j’ai pensé qu’un peu de compagnie vous plairait…

— Tu m’as apporté à manger ?

Kahlan sortit un petit paquet de sous son manteau.

— Voilà… Les restes de lapin et des biscuits.

Pendant que Zedd se régalait, la jeune femme sonda le ciel en se demandant comment poser la question qui lui brûlait les lèvres.

— Merveilleux, mon enfant, merveilleux ! dit le sorcier après avoir englouti son repas. Tu n’as rien d’autre ?

— Si ! répondit Kahlan en souriant. J’ai aussi des baies… (Elle sortit un autre petit paquet.) Un peu de sucré, pour changer… Je pourrais en avoir ?

Zedd l’étudia de pied en cap.

— Menue comme tu es, tu n’en mangeras pas tant que ça…

Kahlan sourit, ouvrit le paquet et fit tomber quelques baies dans sa paume.

— Je comprends pourquoi Richard est si doué pour trouver de la nourriture ! Ayant grandi près de vous, il avait intérêt à être bon, sinon, il serait mort de faim !

— Je ne l’aurais pas permis ! protesta Zedd. Je l’aime trop…

— Je sais. Moi aussi…

Le sorcier croqua quelques baies avant de déclarer :

— Merci d’avoir tenu ta promesse, mon enfant.

— Ma promesse ?

Sans cesser de dévorer les fruits, le sorcier lui jeta un coup d’œil en biais.

— Celle de ne pas le toucher avec ton pouvoir.

— Ah… (Kahlan rassembla tout son courage.) Zedd, à part Giller, vous êtes le dernier sorcier vivant. Moi, je suis la dernière Inquisitrice. Vous avez vécu dans les Contrées du Milieu et en Aydindril. Donc, vous savez ce que c’est d’être dans ma position. J’ai essayé de l’expliquer à Richard, mais il faut une vie entière pour saisir. Et encore… Je crois que seuls un sorcier ou une autre Inquisitrice en sont capables…

— Tu as sans doute raison, dit le vieil homme en lui tapotant la main.

— Je n’ai personne, et je ne peux avoir personne. Imaginez-vous ce que ça représente ? Zedd, s’il vous plaît, pouvez-vous me libérer ? Retirer la magie qui est en moi pour que je sois une femme comme les autres ?

Kahlan avait le sentiment d’être suspendue par un fil au-dessus d’un gouffre sans fond. Quand elle tourna la tête pour croiser le regard du sorcier, elle crut sentir le fil vibrer.

Zedd baissa les yeux.

— Mère Inquisitrice, il n’y a qu’une façon de te libérer de ta magie.

— Laquelle ? s’exclama Kahlan.

— Te tuer…, souffla Zedd en levant enfin la tête.

Le fil venait de se briser ! Kahlan s’efforça de se composer un masque d’Inquisitrice pendant qu’elle tombait dans le gouffre.

— Sorcier Zorander, merci d’avoir répondu à ma question. Je devinais la réponse, mais il fallait que je sache. J’apprécie votre honnêteté. À présent, vous devriez aller dormir.

— D’abord, mon enfant, répète-moi ce qu’a dit Shota.

— Demandez au Sourcier. C’est à lui de répondre. Moi, j’étais couverte de serpents…

— Des serpents ? Shota devait t’avoir à la bonne. Je l’ai vue faire bien pire.

— Elle m’a fait pire aussi…

— J’ai demandé à Richard, insista Zedd. Muet comme une tombe ! Tu dois me répondre !

— Vous voudriez que je sème la zizanie entre deux amis ? Que je trahisse sa confiance ? Pas question !

— Richard est très intelligent, dit Zedd. Sans doute plus que tous les Sourciers que j’ai rencontrés. Mais il ne connaît rien aux Contrées du Milieu. Curieusement, c’est peut-être sa meilleure protection et son atout majeur. Pour découvrir la troisième boîte, il est allé chez Shota. Aucun Sourcier natif des Contrées ne s’y serait risqué. Kahlan, tu as passé ta vie ici, et tu connais presque tous les dangers. Certaines créatures de ce pays pourraient retourner contre lui la magie de l’épée. D’autres le videraient de son pouvoir et le tueraient ainsi. Les périls ont mille visages. Comme le temps nous manque pour le former, nous devons le protéger, afin qu’il accomplisse sa mission. Je dois savoir ce qu’a dit Shota. Si c’est important, il faudra que je prenne des mesures…

— Zedd, c’est mon seul ami ! Ne me forcez pas à le trahir.

— Mon enfant, je suis également ton ami. Aide-moi à le défendre. Ce que tu me révéleras me sera utile ! Il ne saura jamais que tu m’as parlé.

— Il a un don inné pour découvrir ce qu’on aimerait bien lui cacher…

Zedd sourit de cette remarque. Puis son expression se durcit.

— Mère Inquisitrice, ce n’est pas une requête, mais un ordre ! Et j’entends que tu obéisses !

Kahlan croisa les bras et se détourna à demi du sorcier, hors d’elle. Comment osait-il la traiter ainsi ? Elle ne pouvait plus se dérober…

— Shota a dit que Richard seul avait une chance d’arrêter Darken Rahl. Elle ne sait pas comment, ni pourquoi, mais c’est ainsi.

Zedd attendit quelques secondes en silence.

— Continue !

— Elle a ajouté que vous tenteriez de le tuer avec le feu magique, mais qu’il aurait une possibilité de vaincre. Vous risquez donc d’échouer…

Kahlan se tut de nouveau.

— Mère Inquisitrice…

— D’après elle, j’utiliserai aussi mon pouvoir contre lui. Mais là, il ne s’en sortira pas. Si je vis, je n’échouerai pas.

— Je vois pourquoi il est resté muet comme une carpe, soupira Zedd. Pourquoi Shota t’a-t-elle épargnée ?

Kahlan aurait donné cher pour qu’il cesse de la harceler.

— Elle n’en avait pas l’intention, dit-elle en se tournant vers le vieil homme. Vous étiez là… Enfin, pas vous, juste une illusion, mais il croyait que c’était vous. Votre image a essayé de tuer Shota. Sachant qu’elle seule pouvait nous conduire à la boîte, Richard s’est interposé. Il a… hum… détourné votre feu magique, et Shota a pu… hum… riposter.

— Vraiment ? Intéressant…

— En récompense de l’avoir « sauvée », Shota lui a accordé la réalisation d’un vœu. Richard lui a demandé de ne pas nous tuer, vous et moi. Et il n’a pas voulu changer d’avis. Shota était furieuse. S’il revient chez elle, a-t-elle dit, il n’en repartira pas vivant.

— Ce garçon ne cesse de me surprendre. Il a vraiment choisi d’obtenir des informations au prix de ma vie ?

— Il s’est placé sur la trajectoire du feu magique, confirma Kahlan, un peu surprise par le sourire du sorcier. Et il a utilisé l’épée pour le dévier.

— Très impressionnant, dit Zedd en se frottant le menton. Exactement ce qu’il fallait faire. J’ai toujours eu peur qu’il n’en soit pas capable, si on en arrivait là. Mais plus besoin de m’inquiéter ! Bon, j’attends la suite !

— Je voulais que Shota me tue, mais elle n’a pas voulu, car elle avait donné sa parole à Richard. Zedd, je refusais l’idée de lui faire une chose pareille. J’ai supplié Richard de m’abattre. Pour éviter que la prophétie se réalise, il fallait que je meure. (La jeune femme croisa nerveusement les mains.) Il n’a pas voulu m’exécuter. Alors, pendant des jours, j’ai tenté de me suicider. Richard m’a pris mon couteau, il m’attachait la nuit, et il ne me quittait jamais du regard. Moi, j’avais l’impression d’être devenue folle. Et c’était peut-être vrai… Puis il m’a convaincu que le sens de cette prophétie nous échappait. Et si c’était lui qui devait un jour se retourner contre nous ? Si nous étions obligés de l’abattre pour vaincre Rahl ? J’ai admis qu’une prédiction aussi vague ne pouvait pas me dicter ma conduite…

— Mon enfant, je suis navré d’avoir dû te contraindre à parler, et ce que vous avez vécu me brise le cœur. Richard a raison ! Les prophéties sont trop dangereuses pour qu’on les prenne au sérieux.

— Celles d’une voyante sont toujours exactes, non ?

— Oui, mais pas nécessairement comme on le pense. Parfois, elles s’autoalimentent.

— Vraiment ? s’étonna Kahlan.

— Et comment ! Imagine, pour l’intérêt de la démonstration, que j’essaie de te tuer pour protéger Richard de la prophétie. Il intervient, nous nous battons, et l’un de nous gagne. Supposons que c’est lui. Cette partie de la prédiction étant réalisée, il peut avoir peur que la suite s’avère aussi, et projeter de t’éliminer. Refusant de mourir, tu le touches avec ton pouvoir pour te protéger. Et nous y voilà : la prophétie s’est autoalimentée ! L’ennui, c’est ça. Sans elle, rien ne serait arrivé. Les prophéties sont toujours vraies, mais nous savons rarement dans quel sens. Tu as saisi ?

— J’ai toujours cru qu’il fallait en tenir compte…

— C’est vrai, mais pas si on ignore toutes ces choses. Les prophéties sont dangereuses ! Comme tu le sais, les sorciers sont les gardiens des Livres des Prophéties. Quand je suis passé à la Forteresse, j’en ai relu certains. Et je n’ai pratiquement rien compris ! Jadis, des sorciers passaient tout leur temps à les interpréter. Dans ces livres, il y a des prédictions qui te feraient mourir de peur si tu les connaissais. Parfois, je m’éveille en pleine nuit, couvert de sueur. Quelques textes semblent parler de Richard et ils me terrifient. D’autres évoquent à coup sûr notre Sourcier. Comme je ne sais pas exactement ce qu’ils signifient, je n’en tiens pas compte pour agir. Quand on ignore le sens d’une prophétie, il vaut mieux la garder secrète. Sinon, ça risque de provoquer beaucoup de problèmes…

— Richard, dans les Livres des Prophéties ? s’exclama Kahlan. Je n’ai jamais rencontré quelqu’un qui y figure.

— Tu y es aussi, mon enfant…

— Moi ? Mon nom est dans ces textes ?

— Oui et non… Ce n’est pas si simple. En principe, on n’est jamais sûr. Mais dans ce cas, c’est différent. On parle çà et là de la « dernière Mère Inquisitrice ». Pour moi, il n’y a pas de doute sur son identité. C’est toi, Kahlan ! Et le « Sourcier qui commandera le vent contre le fils de D’Hara » est de toute évidence Richard. Le fils de D’Hara ne peut être que Rahl…

— « Qui commandera le vent » ? Qu’est-ce que ça veut dire ?

— Je n’en ai pas la moindre idée…

— Zedd, demanda Kahlan en baissant les yeux, que raconte-t-on de moi dans ces textes ?

— Désolé, mon enfant, mais je ne peux pas te le révéler. Tu n’oserais plus jamais t’endormir !

— Je comprends… J’ai été stupide de vouloir attenter à mes jours à cause de la prédiction de Shota. Vous devez me trouver ridicule !

— Kahlan, avant que les choses se passent, on ne peut rien savoir. Mais ne te sens pas idiote. Il reste possible que tout soit vrai : Richard seul a une chance, tu nous trahiras en le touchant avec ton pouvoir, et Darken Rahl triomphera. Peut-être aurais-tu dû te suicider pour nous sauver tous.

— Une drôle de façon de me réconforter…

— Il se peut aussi que Richard se retourne contre nous et que tu nous sauves en le touchant…

— Je déteste les deux possibilités !

— Les prophéties ne sont pas faites pour que les gens les connaissent. Parfois, elles provoquent des désastres pires que ce que tu imagines. Il y a eu des guerres à cause d’elles. Et quand on sait que même un homme comme moi n’y comprend rien ! Si nous avions encore les sorciers de jadis, ces experts en prédictions, ils nous seraient sans doute d’un grand secours… Sans eux, oublions les charades de Shota ! Tu sais ce que dit la première page d’un des livres ? « Gardez ces prophéties à l’esprit, pas dans votre cœur. » C’est la seule phrase de toute la page, dans un livre presque aussi grand qu’une table ! Toutes les lettres sont enluminées. Tu vois à quel point c’est important !

— La prophétie de Shota est différente de celles des livres, n’est-ce pas ?

— Oui. Prononcée à haute voix, une prédiction est censée aider la personne à qui on s’adresse. Shota voulait soutenir Richard, et elle n’en sait sûrement pas plus que nous, car elle ne fut qu’un intermédiaire. Un jour, ça aura peut-être un sens pour Richard, et ça lui sera d’un certain secours. Hélas, on ne peut pas savoir. J’espérais comprendre et lui être utile. Tu sais que les énigmes l’énervent. Manque de chance, c’est une Prophétie à Fourche et elle ne nous avance à rien !

— Vous voulez dire qu’elle peut aller dans plusieurs directions ?

— Oui. Son sens peut être littéral… ou pas du tout. Ces prophéties-là ne servent pratiquement jamais à rien ! À peine mieux qu’une devinette. Richard a eu raison de ne pas s’y fier. J’aimerais penser que c’est à cause de mon enseignement, mais c’est une affaire d’instinct. Le flair du Sourcier !

— Zedd, pourquoi ne lui parlez-vous pas de tout ça ? N’a-t-il pas le droit de savoir ?

— C’est difficile à expliquer…, soupira le sorcier après un long silence. Richard a une sorte de sixième sens… (Il fit une étrange grimace.) As-tu déjà tiré à l’arc ?

Kahlan sourit. Elle plia les genoux, croisa les mains dessus et laissa reposer son menton sur ses doigts.

— Les filles ne sont pas censées faire ce genre de choses… Mais quand j’étais jeune, avant d’exercer mon métier, je me suis amusée à essayer.

— Pouvais-tu sentir la cible ? Savais-tu ignorer tous les bruits, écouter le silence et savoir où irait la flèche ?

— Ça m’est arrivé une ou deux fois. Je vois ce que vous voulez dire…

— Eh bien, Richard peut sentir la cible quasiment à volonté. Parfois, je me dis qu’il la toucherait les yeux fermés. Quand je lui demande comment il fait, il hausse les épaules et ne répond pas. Tout ce qu’il sait, c’est qu’il sent où volera la flèche. Et il répète cet exploit mille fois ! Mais si je lui communique des données, comme la vitesse du vent, la distance où se trouve la cible, ou encore que l’arc a passé la nuit dehors et qu’il est imbibé d’humidité, il ne parvient même plus à toucher le sol à ses pieds. Parce que la réflexion tue son intuition.

» Il est pareil avec les gens. Quand il s’agit de trouver des réponses, il se montre infatigable. Penses-y, il a volé vers la boîte comme une flèche ! Sans avoir jamais vu les Contrées du Milieu, il a trouvé un moyen de nous faire passer la frontière. Puis il a déniché les réponses nécessaires pour se diriger vers sa cible. C’est ainsi qu’agit un authentique Sourcier. Si je lui fournis trop d’informations, il exécutera ce qu’il pensera être ma volonté, et ne se fiera plus à son instinct. Mon travail est de l’orienter dans la bonne direction – vers la cible – et de le laisser voler. Il doit trouver par lui-même !

— Quel cynisme, Zedd ! Richard est un être humain, pas une flèche. Il s’est engagé dans cette aventure parce qu’il ferait n’importe quoi pour vous satisfaire. Vous êtes son idole et il vous adore !

— Je ne pourrais pas être plus fier de lui, admit le sorcier, le regard noir, ni l’aimer davantage. Mais s’il ne terrasse pas Darken Rahl, je serai une idole morte ! Parfois, les sorciers doivent utiliser les gens au nom de l’intérêt général…

— Je comprends ce que vous ressentez… Être obligé de lui cacher ce que vous aimeriez lui révéler…

Zedd se leva soudain.

— Je suis navré que vous en ayez tant bavé, tous les deux. Maintenant que je suis là, ce sera peut-être moins dur. Bonne nuit, chère enfant.

Il s’enfonça dans l’obscurité.

— Zedd ! appela Kahlan.

Le sorcier se retourna, silhouette noire dans la forêt obscure.

— Zedd, vous aviez une femme…

— C’est vrai.

— Comment c’était ? Je veux dire, aimer quelqu’un plus que soi-même, être avec cette personne, et recevoir son amour en retour ?

Un long moment, le sorcier la regarda en silence. Elle attendit, désolée de ne pas voir son expression. Puis elle comprit qu’il ne répondrait pas.

— Sorcier Zorander, ce n’est pas une requête, mais un ordre. Répondez !

— C’était comme avoir trouvé l’autre moitié de moi-même. Être complet, épanoui, pour la première fois de ma vie…

— Merci, Zedd… (Kahlan se réjouit qu’il ne puisse pas voir les larmes qui perlaient à ses paupières.) C’était juste une question, comme ça… Simple curiosité !

Chapitre 37

Richard se réveilla quand il entendit Kahlan revenir et jeter un peu de bois dans le feu. Une lumière rose commençait à couronner les montagnes, les nuages noirs faisant une toile de fond parfaite aux pics enneigés. Les yeux grands ouverts, étendu sur le dos, Zedd ronflait comme un sonneur. Richard se frotta les yeux et bâilla à s’en décrocher la mâchoire.

— Que dirais-tu d’une bouillie de racines de tava ? murmura-t-il pour laisser le sorcier continuer son somme.

— Que du bien…, souffla Kahlan.

Richard sortit les racines de son sac et entreprit de les peler avec son couteau. Kahlan se mit en quête d’une casserole.

Quand il eut débité les racines, il les jeta dans l’eau – tirée d’une outre – qui chauffait déjà.

— C’étaient les dernières, dit-il. On devra creuser pour en trouver d’autres, mais j’ai peur qu’on ne déniche pas de tava dans un sol aussi rocheux.

— J’ai cueilli des baies, l’informa Kahlan.

Ils se réchauffèrent les mains au-dessus des flammes.

Cette femme est plus puissante qu’une reine ! pensa le Sourcier. Il essaya d’imaginer une souveraine, avec sa couronne et sa robe d’apparat, occupée à ramasser des baies…

— Tu as vu quelque chose pendant ton tour de garde ?

La jeune femme secoua la tête. Puis elle sembla se souvenir d’un détail.

— À un moment, j’ai entendu un bruit étrange. Par ici, près du camp. D’abord un grognement, puis un cri… J’ai failli venir te réveiller, mais c’était très bref et ça ne s’est pas reproduit.

— Près du camp, dis-tu, fit Richard en regardant autour de lui. Je me demande ce que c’était. Mais ça ne m’a pas tiré du sommeil, sans doute parce que j’étais trop épuisé…

Il vérifia que les racines étaient cuites, les retira du feu, les écrasa avec une fourchette et mit un peu de sucre. Kahlan les servit et ajouta une grosse poignée de baies sur chaque bol.

— Tu ne réveilles pas Zedd ? demanda-t-elle.

— Regarde bien…, fit Richard, tout sourire.

Avec sa cuiller, il tapa doucement contre le bol en étain.

Zedd grogna et s’assit comme s’il était une marionnette dont on venait de tirer les fils.

— Le petit déjeuner est prêt ? demanda-t-il en clignant deux fois des yeux.

Lui tournant le dos, Richard et Kahlan gloussèrent bêtement.

— Tu es de bonne humeur, ce matin, dit la jeune femme à son compagnon.

— C’est normal, Zedd est de nouveau avec nous.

Richard approcha du sorcier, lui tendit une portion de bouillie, puis s’assit sur une pierre plate pour s’attaquer à la sienne. Kahlan s’installa confortablement sur le sol, une couverture enroulée autour des jambes. Le sorcier commença à manger sans s’extraire de la sienne. Attendant le bon moment pour agir, Richard savoura lentement son petit déjeuner pendant que Zedd l’engloutissait.

— Succulent ! s’exclama le vieil homme.

Il se leva pour aller se resservir.

Richard attendit qu’il soit occupé par la casserole, et lâcha :

— Kahlan m’a raconté… Elle m’a dit comment tu l’as obligée à tout lui révéler à propos de Shota.

La jeune femme se pétrifia comme si elle avait été frappée par la foudre.

Zedd se releva et se tourna vers elle.

— Pourquoi lui as-tu parlé ! Je croyais que tu ne voulais pas qu’il sache que…

— Zedd… je n’ai pas…

Le sorcier fit la grimace et regarda Richard, qui continua paisiblement à manger et ne daigna même pas relever les yeux.

— Elle ne m’a rien dit. C’est toi qui viens de te trahir !

Le Sourcier porta sa dernière cuillerée à sa bouche, avala lentement, lécha son couvert et le laissa retomber dans le bol.

Puis son regard, calme et triomphant, se riva dans celui de Zedd.

— La Première Leçon du Sorcier ! annonça-t-il avec un sourire en coin. On gobe un mensonge parce qu’on désire y croire, ou parce qu’on a peur que ce soit la vérité.

— Je vous l’avais dit ! explosa Kahlan. Je savais qu’il découvrirait tout !

Zedd ignora l’intervention de la jeune femme, ses yeux soudain ternes ne quittant pas ceux du Sourcier.

— J’ai réfléchi, cette nuit, annonça Richard en posant le bol. Et j’ai conclu que tu avais raison de vouloir savoir, à propos de Shota. Pour un sorcier, il y a peut-être là-dedans quelque chose d’exploitable contre Darken Rahl. Sachant que tu n’abandonnerais pas avant d’être informé, j’avais décidé de t’en parler aujourd’hui. Puis j’ai compris que tu forcerais Kahlan à se confier – d’une manière ou d’une autre.

Kahlan se rassit sur sa couverture en riant aux éclats.

— Fichtre et foutre ! s’écria Zedd, les poings sur les hanches. Richard, as-tu idée de ce que tu viens de faire ?

— De la sorcellerie ! J’ai entendu dire qu’un truc, quand il est bien fait, équivaut à de la magie.

— Vraiment…, fit Zedd en secouant la tête. (Il brandit un index squelettique, ses yeux de nouveau vifs et brillants.) Tu as piégé un sorcier avec son propre axiome. Aucun de mes élèves n’avait jamais réussi ça. (Il fit un pas en avant, un grand sourire sur les lèvres.) Fichtre et foutre, Richard ! Tu as le don ! Oui, tu l’as ! Tu pourrais être un sorcier du Premier Ordre, comme moi.

— Je n’ai aucune intention d’entrer dans ta confrérie…

— Tu as passé la première épreuve, continua Zedd comme s’il n’avait rien entendu.

— Tu viens de dire qu’aucun de tes élèves n’y était parvenu. Comment sont-ils devenus des sorciers, s’ils ont raté la première épreuve ?

— C’étaient des sorciers du Troisième Ordre. Giller est du Deuxième. Tous ont raté les épreuves qui donnent accès au Premier. Ils n’avaient pas le don. Juste la vocation.

— Ce n’était qu’un truc, dit Richard. Ne fais pas une montagne d’une souris…

— Un truc très réussi ! Je suis impressionné. Et rudement fier de toi.

— Si c’est la première épreuve, combien y en a-t-il d’autres ?

— Ma foi, je n’en sais trop rien… Quelques centaines, à peu près. Mais tu as le don, Richard ! (Une ombre d’inquiétude passa dans les yeux de Zedd, comme s’il était pris au dépourvu.) Tu devras apprendre à le contrôler, sinon… (Son regard pétilla de nouveau.) Je t’apprendrai ! Tu peux vraiment devenir un sorcier du Premier Ordre !

S’avisant qu’il écoutait avec un intérêt suspect, Richard secoua la tête pour s’éclaircir les idées.

— Je te l’ai déjà dit, être un sorcier ne m’intéresse pas ! (Il ajouta, marmonnant dans sa barbe :) Quand tout ça sera fini, je ne veux plus avoir affaire à la magie. (Soudain, il remarqua que Kahlan aussi le regardait avec des yeux ronds.) Arrêtez ça, tous les deux ! C’était un truc, une ruse très simple. Rien de plus.

— Si tu l’avais fait à quelqu’un d’autre, ce serait vrai. Mais abuser un sorcier…

— Vous êtes tous les deux des…, commença Richard.

— Peux-tu commander au vent ? coupa Zedd en tendant le cou vers son protégé.

Richard recula d’un demi-pas.

— Bien sûr ! dit-il, entrant dans le jeu du vieil homme. (Il leva les bras vers le ciel.) Viens à moi, frère le vent ! Déchaîne-toi ! Qu’une bourrasque souffle pour moi.

Il écarta théâtralement les mains.

Kahlan resserra à tout hasard les pans de son manteau. Zedd regarda autour de lui. Rien ne se produisant, le sorcier et l’Inquisitrice parurent vaguement déçus.

— Qu’est-ce qui vous prend ? demanda Richard. Vous avez mangé des baies empoisonnées ?

— Il apprendra ça plus tard…, dit Zedd en se tournant vers la jeune femme.

Elle réfléchit, puis regarda Richard.

— Tu sais, on ne propose pas à beaucoup de gens d’entrer dans cette profession…

— Fichtre et foutre ! lança Zedd en se frottant les mains. Je regrette de ne pas avoir les livres avec moi. Je parie une dent de dragon qu’ils parlent de ce sujet… (Il se rembrunit.) Mais il y a le problème de la douleur, et…

— De toute façon, coupa Richard, mal à l’aise, tu es un sorcier à la noix ! Tu ne portes même pas de barbe !

— Plaît-il ? lança Zedd, arraché à ses pensées.

— Ta barbe ! Où est-elle ? Je me pose la question depuis que je connais ta véritable identité. Les sorciers sont censés être barbus !

— Qui t’a dit ça ?

— Euh… Je ne sais pas. Mais c’est de notoriété publique. Les sorciers doivent porter la barbe. Je suis étonné que tu l’ignores.

Zedd fit la grimace, comme s’il venait de mordre dans un citron.

— Je déteste les barbes ! Ça gratte !

— Si tu ignores qu’un sorcier doit en avoir une, le taquina Richard, tu en sais sûrement moins long sur la magie que tu le prétends.

Indigné, Zedd croisa les bras.

— Une barbe, dis-tu ? Une fichue barbe ?

Il décroisa les bras et passa le bout de ses doigts le long de son menton. Des favoris apparurent sur ses joues. Puis ils s’allongèrent. Les yeux ronds, Richard regarda pousser une superbe barbe blanche qui atteignit vite le milieu de la poitrine de Zedd.

Le sorcier défia son protégé du regard.

— Ça te convient, mon garçon ?

Richard s’aperçut qu’il était bouche bée. Il la referma et dut se contenter d’un hochement de tête.

Le vieil homme se gratta le menton et le cou.

— Très bien. À présent, passe-moi ton couteau, que je me rase. Ça démange comme une fourmilière !

— Mon couteau ? Pourquoi ? Tu n’as qu’à la faire disparaître, voilà tout !

Kahlan gloussa mais reprit son sérieux dès qu’il la regarda.

— Ça ne marche pas comme ça, dit Zedd, et tout le monde le sait, mon garçon ! (Il se tourna vers l’Inquisitrice.) N’est-ce pas, que c’est de notoriété publique ? Explique-lui, mon enfant !

— La magie utilise des éléments préexistants. Elle ne peut pas défaire ce qui est déjà là.

— Je n’y comprends rien !

— Alors, voilà ta première leçon, dit Zedd, au cas où tu changerais un jour d’avis. Nous maîtrisons tous les trois une forme de magie qu’on appelle Additive. Elle se sert de ce qui existe pour y ajouter quelque chose, ou l’utiliser d’une manière ou d’une autre. Celle de Kahlan attise l’étincelle d’amour qui brûle dans tout être humain, si petite soit-elle, et l’alimente jusqu’à ce qu’elle se transforme en autre chose. Celle de l’Épée de Vérité se sert de ta colère et l’exacerbe pour y puiser du pouvoir… et la transformer en quelque chose de différent.

» Il en va de même pour moi. Dans la nature, je peux tout transformer. Par exemple, changer un insecte en fleur, faire de la peur un véritable monstre, ressouder un os cassé… Ou encore m’emparer de la chaleur qui existe dans l’air et la développer pour générer du feu magique. Dans le même ordre d’idée, me doter d’une barbe est un jeu d’enfant. Mais il m’est impossible de la supprimer. (Une pierre grosse comme son poing lévita soudain devant lui.) Je peux soulever un objet et le détruire.

La pierre explosa.

— Tu as tous les pouvoirs…, souffla Richard.

— Non ! Soulever la pierre ou la broyer, mais pas la faire disparaître. Où irait-elle ? La magie qui détruit les choses est dite « Soustractive ». La mienne, celle de Kahlan et celle de l’épée sont de ce monde. Toutes les formes de sorcellerie de notre univers sont Additives. Darken Rahl a accès aux mêmes que moi. (Le sorcier se rembrunit.) La Magie Soustractive est originaire du royaume des morts. Rahl la maîtrise aussi. Pas moi.

— Est-elle aussi puissante que la Magie Additive ?

— C’est son parfait opposé. Comme la nuit pour le jour. Mais elles sont des parties d’un tout. La magie d’Orden les englobe toutes les deux. Elle peut ajouter des choses au monde, ou le réduire à néant. Pour ouvrir une boîte, il faut être un maître dans les deux disciplines. On ne s’inquiétait pas que ça arrive, parce que personne, jusque-là, n’était parvenu à exploiter la Magie Soustractive. Rahl réussit sans difficulté.

— Comment est-ce possible ? demanda Richard.

— Je n’en sais rien. Mais ça me perturbe beaucoup…

— Eh bien, pour en revenir à nos moutons, je persiste à dire que tu fais une montagne d’un petit rien. C’était juste un truc…

— Si la victime avait été une personne normale, répliqua Zedd, tu aurais raison. Mais je suis un sorcier qui n’ignore rien de la Première Leçon. Tu n’aurais pas pu me jouer ce tour sans avoir un don pour la magie. Richard, j’ai formé beaucoup de disciples, et il a fallu que je leur enseigne ce que tu appelles un « truc ». Sinon, ils n’auraient pas pu l’utiliser. De temps en temps, quelqu’un naît avec le don. J’étais du nombre. Et toi aussi ! Tôt ou tard, tu devras apprendre à le contrôler. (Il tendit la main.) À présent, donne-moi le couteau que je me débarrasse de cette barbe ridicule !

Richard posa la garde sur la paume de son ami.

— La lame est émoussée… J’ai épluché des racines avec. Si tu te rases, ce sera un massacre !

— On parie ?

Zedd prit la lame entre le pouce et l’index et les fit descendre le long du tranchant. Puis il saisit fermement la poignée. Richard frémit à l’idée qu’il allait se raser à sec.

Le sorcier passa vivement la lame dans sa barbe. Une touffe de poils s’en détacha aussitôt.

— De la Magie Soustractive ! s’écria Richard. Tu as éliminé une partie de l’acier pour aiguiser le reste !

— Non, répliqua Zedd, le front plissé, j’ai utilisé quelque chose de préexistant et reformé le tranchant pour qu’il coupe.

Pendant que son vieil ami se rasait, Richard, quelque peu perplexe, alla rassembler leurs affaires. Kahlan vint lui prêter main-forte.

— Tu sais, Zedd, dit le jeune homme en ramassant les bols, je crois que tu deviens un peu trop têtu. Quand nous aurons vaincu, tu auras besoin de quelqu’un… Une personne qui s’occupe de toi et qui t’aide à élargir ton horizon. Un être qui stimule ton imagination. Bref, une épouse…

— Pardon ?

— C’est évident ! Il te faut une femme. Tu devrais peut-être retourner voir Adie.

— Adie ?

— Oui. Adie, tu te rappelles ? La beauté qui n’a qu’un pied.

— Oh, pour me rappeler, je me rappelle ! (Il gratifia Richard de son regard le plus innocent.) Mais elle a deux pieds, comme tout le monde.

Richard et Kahlan se relevèrent d’un bond.

— Quoi ?

— Eh oui, triompha Zedd. On dirait que le deuxième a repoussé… (Il se pencha et sortit une pomme du sac de Richard.) Inattendu, non ?

Richard tira le sorcier par la manche pour le forcer à se retourner.

— Zedd, tu as…

— Es-tu absolument sûr de ne pas vouloir rejoindre ma confrérie ?

Il mordit dans la pomme et savoura… l’air éberlué de Richard. Puis il lui rendit son couteau, au tranchant plus affûté que jamais.

Le jeune homme secoua la tête et s’éloigna.

— Mon seul désir est de rentrer chez moi pour exercer ma profession : guide forestier ! Rien de plus. (Il réfléchit puis posa une question :) Zedd, j’ai grandi près de toi sans soupçonner que tu étais un sorcier. Tu ne recourais jamais à la magie. Comment as-tu pu t’en priver ? Et pourquoi ?

— Eh bien, la magie n’est pas sans danger. Ni sans douleur.

— Quels dangers ?

Zedd dévisagea un instant son jeune ami.

— Tu le sais aussi bien que moi, puisque tu as été exposé à celle de l’épée.

— C’est différent, justement parce qu’il s’agit d’un artefact ! Quels dangers court un sorcier qui exerce son art ? Et quelle douleur peut-il ressentir ?

Zedd eut un petit sourire.

— Il vient de découvrir la Première Leçon, et il voudrait déjà passer à la Deuxième…

— Oublie ça ! dit Richard en ramassant son sac. Mon seul désir, c’est d’être un bon guide forestier…

Sa pomme à la main, Zedd se mit en route.

— Il me semble que tu l’as déjà dit. (Il mordit à belles dents le fruit à la peau rouge.) Maintenant, raconte-moi tout ce qui est arrivé après que j’ai été assommé. N’omets pas un détail, même s’il te semble sans importance.

Richard et Kahlan échangèrent un regard embarrassé.

— Je ne dirai rien si tu te tais aussi, murmura le jeune homme.

— Juré, je ne ferai pas la moindre allusion à ce qui s’est passé dans la maison des esprits, souffla l’Inquisitrice.

À son regard, il sut qu’elle entendait tenir parole.

Toute la journée, pendant qu’ils suivaient diverses pistes, toujours à l’écart des voies principales, les jeunes gens se relayèrent pour informer Zedd de ce qui s’était produit depuis le jour de l’attaque, près de la frontière. Aux moments les plus incongrus, le sorcier les faisait revenir en arrière pour préciser un détail à première vue sans intérêt. Quand ils en furent à leur séjour chez le Peuple d’Adobe, ils réussirent à éviter toute mention de leurs débordements, dans la maison des esprits.

En approchant de Tamarang, ils croisèrent plusieurs routes et commencèrent à voir des réfugiés, leurs possessions sur le dos ou sur de petits chariots. Richard s’assura qu’ils ne restaient pas longtemps à la vue des gens et se plaçait entre Kahlan et eux dès qu’il le pouvait. Personne ne devait reconnaître la Mère Inquisitrice. Dès qu’ils revenaient dans la forêt, il se sentait immensément soulagé. C’était là qu’il respirait le mieux, même si on pouvait aussi y faire de mauvaises rencontres…

Vers le soir, ils durent emprunter la route principale pour franchir le fleuve Callisidrin. Les eaux étant trop tumultueuses pour une traversée à gué, ils passèrent par le grand pont de bois. Protecteurs, Zedd et Richard gardèrent Kahlan entre eux, car beaucoup de gens se pressaient sur le pont. Soucieuse de dissimuler ses cheveux, l’Inquisitrice releva la capuche de son manteau…

En majorité, les voyageurs se dirigeaient vers Tamarang, en quête d’un abri contre les hordes prétendument venues de Terre d’Ouest. Selon Kahlan, la ville n’était plus très loin, et ils arriveraient le lendemain vers midi. Désormais, ajouta-t-elle, ils seraient obligés de suivre la route. Mais pour camper, insista Richard, ils devraient se renfoncer dans la forêt, le plus loin possible des réfugiés.

Il surveilla la course du soleil pour ne pas rater le moment où ils devraient bifurquer vers les bois.

— C’est confortable, pas vrai ?

Rachel fit comme si Sara avait répondu par l’affirmative et disposa un peu plus d’herbe autour de la poupée pour être sûre qu’elle ait chaud. Puis elle posa la miche de pain, toujours enveloppée dans son torchon, près du jouet.

— Tu n’auras pas froid, comme ça… Je vais aller chercher du bois avant qu’il fasse trop noir. Après, nous serons toutes les deux au chaud…

Elle laissa Sara et la miche dans le pin-compagnon et sortit. Le soleil était couché, mais sous les nuages colorés de rose, la lumière restait suffisante. Rachel jeta de petits coups d’œil au ciel en ramassant des brindilles qu’elle coinçait sous son bras gauche. Puis elle vérifia que le bâton magique était toujours dans sa poche. La nuit précédente, elle avait failli l’oublier, et il ne fallait pas que ça se reproduise.

Elle regarda de nouveau les nuages et aperçut une grande silhouette noire qui volait au ras des cimes au-dessus d’une colline. Sans doute un oiseau géant. Les corbeaux étaient énormes et noirs comme de l’encre. Ce devait être l’un d’eux…

L’enfant ramassa un peu plus de bois. Avisant un buisson de baies en terrain découvert, ses feuilles mordorées par l’automne, elle lâcha ses brindilles et courut vers cette manne.

Affamée, elle s’assit devant le buisson et dévora les baies aussi vite qu’elle réussissait à les cueillir. À cette période de l’année, les fruits se ratatinaient et perdaient presque tout leur jus, mais ils restaient délicieux quand on avait l’estomac vide. Un peu rassasiée, Rachel décida de mettre une baie dans sa poche pour chacune qu’elle mangeait. Rampant sur les genoux, elle continua sa cueillette : un fruit dans la bouche, un autre dans la poche. De temps en temps, elle regardait les nuages, qui viraient lentement du rose au violet…

L’estomac moins avide et les poches pleines, Rachel récupéra son petit bois et regagna le pin-compagnon. À l’intérieur, elle défit le torchon qui enveloppait la miche et fit tomber les baies dessus. Confortablement assise, elle recommença à manger en bavardant avec Sara – qui refusa presque tous les fruits qu’elle lui proposa.

Rachel aurait voulu avoir un miroir, pour contempler ses cheveux. Aujourd’hui, elle avait pu se regarder dans une mare. Que sa coupe était belle – et si régulière ! Richard avait été tellement gentil de s’en occuper !

Il lui manquait. S’il avait été là, il l’aurait blottie dans ses bras, le soir… Ses bras, l’endroit qu’elle préférait au monde ! Si Kahlan avait été moins méchante, il l’y aurait sans doute blottie aussi, et elle aurait adoré ça ! Bizarrement, elle manquait également à l’enfant. Ses histoires, ses chansons, ses caresses sur le front… Pourquoi était-elle mauvaise au point de vouloir faire du mal à Giller ? Un des hommes les plus adorables de l’univers… Celui qui lui avait donné Sara !

Rachel cassa son petit bois pour que les morceaux entrent dans le cercle de pierres. Après les avoir disposés soigneusement, elle sortit son bâton magique.

— Brûle pour moi !

Elle posa le bâton sur le torchon, près des dernières baies, et se réchauffa les mains sur les flammes en finissant de manger. Ensuite, elle raconta ses malheurs à Sara : elle aurait voulu que Richard la serre dans ses bras, que Kahlan ne soit pas méchante, qu’elle ne veuille pas frapper Giller… et qu’il y ait ce soir autre chose à manger que des baies !

Soudain, un insecte lui piqua le cou. Avec un petit cri, Rachel l’écrasa d’une tape. Quand elle regarda sa main, il y avait un peu de sang dessus.

Et une mouche morte.

— Sara, cette stupide bestiole m’a mordue jusqu’au sang !

La poupée sembla désolée qu’elle ait des ennuis.

Pour se consoler, Rachel mangea quelques baies.

Quand une autre mouche la piqua, elle l’écrasa aussi, mais sans crier. Sur sa main, elle vit une autre tache de sang.

— Ça fait mal ! dit-elle à Sara.

Puis elle jeta la mouche écrasée dans le feu.

Celle qui la piqua au bras la fit sursauter. Sans pitié, elle l’écrabouilla. Mais une autre s’attaqua à son cou.

Il y en avait partout autour d’elle. Deux de plus s’en prirent à son cou, la faisant saigner avant qu’elle les tue. Des larmes de douleur perlèrent à ses paupières…

— Fichez le camp ! cria-t-elle en agitant les bras.

Quelques insectes s’étaient glissés sous sa robe et lui piquaient la poitrine et le dos. D’autres se reposaient déjà sur son cou.

Rachel hurla en essayant de les chasser. À présent, des larmes ruisselaient sur ses joues. Une piqûre dans l’oreille la fit crier encore plus fort. Entendre bourdonner l’insecte dans son conduit auditif la rendit folle de terreur. Elle y enfonça un doigt pour tenter d’expulser l’intrus.

Hurlant de terreur, elle sortit du pin-compagnon, des mouches collées à ses yeux. Quand elle courut, battant des bras pour s’en débarrasser, ses ennemies la suivirent.

Lorsqu’une silhouette se dressa devant elle, Rachel s’arrêta net. Ses yeux remontèrent le long de la créature géante au corps couvert de fourrure. Sur son ventre rose, des mouches s’agglutinaient…

Sous les couleurs agonisantes du ciel, le monstre déploya ses immenses ailes et les écarta. Elles ne portaient pas de plumes, juste une peau transparente sous laquelle pulsaient des veines.

Rassemblant tout son courage, Rachel glissa la main droite dans sa poche. Mais le bâton n’y était pas !

Les jambes coupées, la fillette ne sentait même plus les piqûres des mouches.

Entendant comme un ronronnement de chat, mais beaucoup plus fort, elle leva un peu plus la tête.

Des yeux verts brillants la fixaient. Le ronronnement était en réalité un grognement…

La gueule du monstre s’ouvrit pour dévoiler des crocs énormes.

Rachel ne pouvait pas courir. Ni même bouger ou crier. Son regard comme aspiré par celui de la créature, elle tremblait de tous ses membres.

Elle ne savait plus comment faire avancer ses pieds !

Une longue griffe se tendit vers elle.

Soudain, un liquide chaud coula le long de ses jambes.

Chapitre 39

La cité de Tamarang n’était pas assez grande pour contenir tous ceux qui voulaient y entrer. Des réfugiés arrivaient de partout, en quête de protection et de sécurité. Repoussés par la garde, ils avaient investi les alentours de la ville. Au pied des murs et jusque sur les collines environnantes, des tentes et des cabanes se dressaient les unes contre les autres. Dès le matin, les gens avaient afflué sur le marché improvisé installé à l’aplomb des murailles. Dans les échoppes faites de bric et de broc, des fugitifs venus des villes, des villages et des grandes cités vendaient tout ce qu’ils possédaient. On trouvait de tout, des vieux vêtements jusqu’aux bijoux les plus fins. À d’autres endroits, on proposait des fruits et des légumes.

Des barbiers, des guérisseurs et des diseuses de bonne aventure abordaient le chaland tous les trois pas. Des « peintres » proposaient un portrait-minute et des illuminés armés de sangsues bradaient des saignées à la criée. Le vin et les alcools forts étaient en vente libre. En dépit des sinistres raisons de leur présence, tous ces déracinés semblaient de joyeuse humeur. L’illusion d’être en sécurité, selon Richard, et l’abondance de boissons…

Les merveilles qu’apporterait le Petit Père Rahl étaient un des grands sujets de conversation. Au centre de petits groupes de citoyens, des orateurs gonflés d’importance annonçaient les dernières nouvelles et décrivaient dans le détail les plus récentes atrocités. La foule de miséreux gémissait et hurlait de rage en prenant connaissance des exactions de l’armée de Terre d’Ouest, et les plus excités criaient vengeance d’une voix avinée.

Richard ne vit pas une femme dont les cheveux dépassent la ligne de la mâchoire.

Le château se dressait au sommet d’une colline, derrière son propre mur d’enceinte. Le long du chemin de ronde, des dizaines d’étendards rouges à tête de loup noire flottaient au vent. Les énormes portes en bois de la cité, dans la première muraille, étaient fermées. Sans doute pour contenir la racaille…

Des cavaliers patrouillaient dans les rues de fortune. Leurs armures étincelantes, sous le soleil de la matinée, évoquaient des phares dans cet océan de pauvres gens bruyants comme une tempête. Devant ces patrouilles, certains réfugiés souriaient d’aise. D’autres inclinaient respectueusement la tête. Mais tous, sans exception, s’écartaient pour laisser passer des soldats qui ne leur accordaient pas un regard. Et ceux qui n’étaient pas assez vifs pour dégager assez rapidement le passage recevaient un bon coup de pied dans la tête.

Cela dit, la foule se dispersait moins vite devant les soldats que sur le chemin de Kahlan. À voir les badauds s’écarter dès qu’ils apercevaient la Mère Inquisitrice, Richard pensa à une meute de chiens qui fuit devant un porc-épic.

La robe blanche de la jeune femme brillait agressivement au soleil. Le dos bien droit, la tête haute, elle avançait comme si la ville entière lui appartenait. Le regard fixe, elle n’accordait pas la moindre attention à la populace. Elle avait refusé de mettre son manteau, qui serait allé contre l’effet recherché : il ne devait pas y avoir de doute sur son identité. Et c’était réussi !

Les gens se bousculaient pour ne pas rester sur son passage. Une fois à l’abri, ils inclinaient la tête et se répétaient les uns aux autres le titre de Kahlan, afin que nul ne l’ignore.

Régalienne, l’Inquisitrice dédaigna aussi toutes les révérences qu’on lui faisait.

Zedd, qui portait le sac de Kahlan, marchait au côté de Richard, deux pas derrière leur « maîtresse ». Les deux hommes, en bons gardes du corps, ne cessaient de sonder la foule.

Depuis qu’il connaissait le sorcier, Richard ne l’avait jamais vu s’embarrasser d’un sac. Une vision des plus étranges.

Le Sourcier avait ouvert son manteau pour exposer l’Épée de Vérité. Quelques sourcils se froncèrent sur son passage, mais ça n’avait aucune mesure avec la tempête soulevée par la Mère Inquisitrice.

— C’est comme ça partout où elle va ? demanda Richard.

— J’ai bien peur que oui, mon garçon…

Sans hésiter, Kahlan traversa le pont de pierre qui conduisait aux portes de la ville. Les gardes qui se tenaient de l’autre côté s’écartèrent prudemment. Richard regarda autour de lui, au cas où ils devraient battre en retraite d’urgence.

Les vingt soldats qui protégeaient les portes avaient à l’évidence l’ordre de ne laisser entrer personne. Au garde-à-vous, ils se jetèrent des regards inquiets, sans doute parce qu’ils n’attendaient pas une visite de la Mère Inquisitrice. Avec un grincement métallique d’armure, certains reculèrent, se percutant les uns les autres. D’autres ne bougèrent pas, totalement désemparés. Kahlan s’arrêta et fixa les portes comme si elle pensait que ces obstacles de chair et d’os allaient se volatiliser. Les hommes qui lui faisaient face reculèrent en jetant des coups d’œil désespérés à leur capitaine.

Zedd passa devant Kahlan, se tourna vers elle, fit une révérence, comme pour s’excuser de son audace, puis pivota sur les talons et se campa devant le capitaine.

— Que se passe-t-il ? Es-tu aveugle, officier ? Fais ouvrir les portes !

Les yeux noirs du militaire se posèrent sur le sorcier, puis sur Kahlan.

— Désolé, mais nul ne peut passer. D’ailleurs, comment vous appelez-vous ?

Zedd s’empourpra si comiquement que Richard dut faire un effort pour ne pas éclater de rire.

— Capitaine, siffla-t-il, oseriez-vous prétendre qu’on vous a ordonné de barrer la route à la Mère Inquisitrice si elle se présentait à vous ?

— Eh bien… hum… on m’a dit… je n’ai pas…

— Ouvrez ces portes sur-le-champ ! cria Zedd, les poings sur les hanches. Et allez chercher une escorte digne de votre visiteuse !

Le capitaine sursauta si violemment qu’il faillit en sortir de son armure ! Quand il beugla des ordres, ses hommes commencèrent à courir comme des fourmis dérangées par un voyageur. Les portes s’ouvrirent vers l’intérieur. Des cavaliers en jaillirent et vinrent se placer en colonne devant Kahlan, porte-étendard en tête. D’autres montures arrivèrent derrière eux. Des fantassins accoururent, flanquant l’Inquisitrice… à une distance respectable.

Pour la première fois, Richard mesurait la solitude de la jeune femme. Son pain quotidien, dans les Contrées du Milieu ! Comment avait-il pu se vautrer dans un désespoir absurde ? Rongé de remords, il comprit qu’un ami, pour elle, c’était déjà beaucoup !

— Vous appelez ça une escorte digne d’une Mère Inquisitrice ? rugit Zedd. Enfin, il faudra s’en contenter… (Il se tourna vers Kahlan et se fendit d’une révérence si exagérée que son nez manqua traîner dans la poussière.) Toutes mes excuses, Mère Inquisitrice, pour l’insolence de cet homme et l’indigence de l’escorte.

Son regard daignant se poser sur le sorcier, Kahlan inclina imperceptiblement la tête.

Bien que cela lui fût interdit, la silhouette de la jeune femme, dans cette robe, faisait transpirer Richard à grosses gouttes.

Les hommes de l’escorte attendirent, gardant un œil circonspect sur Kahlan. Quand elle avança, ils lui emboîtèrent le pas. Les sabots des chevaux soulevèrent des nuages de poussière lorsqu’ils franchirent les portes.

Au passage, Zedd, qui suivait Richard, souffla au capitaine :

— Remerciez les esprits du bien que l’Inquisitrice ne connaisse pas votre nom !

Quand ils se furent éloignés, le Sourcier regarda brièvement derrière lui et vit le militaire soupirer de soulagement. Le jeune homme eut un petit sourire. Il voulait ficher la trouille à ces gens, et ça marchait au-delà de ses espérances !

À l’intérieur de la ville régnait un ordre inversement proportionnel au joyeux charivari qui sévissait dehors. Dans les rues qui partaient en étoile du château, des boutiques proprettes exposaient leurs marchandises derrière des vitrines impeccables. Ici, la poussière et les odeurs fortes de l’extérieur brillaient par leur absence. Quant aux auberges, Richard n’en avait jamais vu d’aussi luxueuses – sans même parler d’y descendre ! Devant certaines, des portiers en uniforme rouge – avec des gants blancs – montaient consciencieusement la garde. Sur les magnifiques enseignes s’affichaient des noms à faire rêver : Le Jardin d’Argent, L’Hostellerie de la Colline, L’Étalon Blanc ou encore Le Clos du Chariot.

Des hommes en riches manteaux aux couleurs vives escortaient des femmes vêtues de robes sophistiquées. Avec un calme régalien, tout ce petit monde vaquait gracieusement à ses occupations. Le seul point commun entre ces gens et ceux de l’extérieur ? Eux aussi faisaient de profondes révérences dès qu’ils apercevaient la Mère Inquisitrice. Entendant les sabots des chevaux marteler les pavés, et les cliquetis des armures, ils s’écartaient comme les gueux, mais un peu plus lentement. Leur déférence manquait de spontanéité, et il n’y avait aucune sincérité dans leur soumission. Au fond de leurs yeux, Richard crut voir une ombre de mépris. Fidèle à son attitude hautaine, Kahlan les ignora superbement.

Ces gens, remarqua le Sourcier, regardaient l’Épée de Vérité avec plus d’intérêt que les réfugiés. Les yeux des hommes s’attardaient un peu sur la garde et les femmes s’empourpraient de dédain.

Si ces dames portaient en règle générale les cheveux courts, certaines les avaient cependant jusqu’aux épaules. Jamais plus longs. Ce détail aussi isolait Kahlan, avec sa superbe crinière qui lui cascadait dans le dos. Aucune femme n’arborait pareille chevelure, et Richard se félicita d’avoir refusé de tondre son amie.

Sur un ordre de son chef, un des cavaliers quitta les rangs et galopa jusqu’au château pour annoncer l’arrivée de la Mère Inquisitrice. En avançant, Kahlan arborait l’expression indéchiffrable que Richard lui avait vue à plusieurs occasions. À présent, il comprenait que c’était le masque imposé à une Inquisitrice.

Quand ils furent en vue des portes du château, des trompettes annoncèrent l’arrivée de la visiteuse. Le chemin de ronde grouillait de lanciers, d’archers et de fantassins. En rangs serrés, ils s’inclinèrent comme un seul homme lorsque Kahlan arriva devant l’arche, et ne relevèrent pas la tête pendant qu’elle la franchissait. Dans le tunnel d’accès, des soldats au garde-à-vous, alignés le long des murs, la saluèrent sans qu’elle daigne tourner son regard vers eux.

Dans les jardins en terrasses, des vasques de pierre flanquaient les sentiers. Beaucoup contenaient encore des plantes, voire des fleurs qui devaient sans doute provenir de serres et être repiquées chaque jour. Sur les parties plates des jardins, des haies parfaitement entretenues composaient de fabuleux labyrinthes végétaux. Près du château, plus grandes, elles étaient taillées pour représenter des objets ou des animaux.

Levant les yeux vers les hautes murailles, Richard fut ébloui par ce chef-d’œuvre de maçonnerie. La première fois, dans sa vie, qu’il était si près d’une structure de cette taille construite par l’homme. Le palais de Shota n’était pas petit, mais sans comparaison avec celui-là, et il ne s’en était pas approché. Les tours et les tourelles, les murs et les rampes d’accès, les balconnets et les niches des statues… Tout cela tutoyait le ciel où que son regard se posât. Si ce royaume était vraiment mineur, comme l’affirmait Kahlan, à quoi ressemblaient donc les capitales des autres ?

Les cavaliers les ayant abandonnés, les fantassins les flanquèrent, six de front avec assez de place pour en ajouter six autres, alors qu’ils franchissaient la porte à double battant plaquée de laiton. Dès qu’ils furent dans le château, l’escorte s’écarta, laissant les trois visiteurs avancer seuls, Kahlan toujours en tête.

Le hall était immense, avec un sol en marbre en damier qui semblait s’étendre à l’infini. Si larges qu’il aurait fallu dix hommes se tenant par la main pour en faire le tour, des colonnes de pierre polie aux sculptures en torsade, alignées des deux côtés de la salle, supportaient une infinité d’arches qui tutoyaient le plafond nervuré voûté au centre.

Sur les murs, des tapisseries géantes illustraient les épisodes les plus héroïques d’anciennes batailles. Richard avait déjà vu des tapisseries, car son frère en possédait deux. Il les aimait bien, même s’il jugeait extravagant que Michael s’entoure d’un tel luxe. Mais devant celles-là, on aurait cru comparer une superbe peinture à l’huile à des dessins tracés dans la poussière du bout d’un bâton. Que de telles splendeurs puissent exister fut une révélation pour le jeune homme.

Zedd s’approcha de lui et murmura :

— Arrête de regarder partout, la bouche ouverte comme un péquenot !

Vexé, le Sourcier serra les mâchoires et s’interdit de tourner la tête. Se penchant vers Zedd, il lâcha du coin des lèvres :

— Kahlan vit tout le temps dans ce genre d’endroit ?

— Non. La Mère Inquisitrice est habituée à beaucoup mieux que ça !

Accablé, Richard n’insista pas.

Devant eux se dressait un grand escalier. D’un coup d’œil, Richard estima que sa maison, avec de la place autour, aurait tenu tout entière sur le palier central. De chaque côté, des marches en marbre se déroulaient majestueusement.

Des gens attendaient au pied de l’escalier.

La reine Milena se tenait au centre, un peu devant ses courtisans. Vêtue d’une robe de soie aux couleurs tapageuses, grassouillette à souhait, elle portait une cape en peau de renard tacheté, un animal très rare. Ses cheveux, nota Richard, étaient presque aussi longs que ceux de Kahlan. Au début, il ne reconnut pas ce qu’elle portait sous le bras. Une série de jappements lui indiqua qu’il s’agissait d’un chien.

À part la reine, tout le monde s’agenouilla à leur approche. Oubliant l’ordre de Zedd, Richard fixa intensément Milena. La première souveraine qu’il voyait de sa vie ! Le sorcier lui jetant un coup d’œil agacé, il détourna le regard, et, comme son vieil ami, tomba à genoux, la tête inclinée. Ainsi, seules Kahlan et Milena restèrent debout…

Son genou avait à peine touché le sol quand tout ce petit monde se releva. Il suivit le mouvement, supposant que les deux femmes n’étaient pas contraintes de sacrifier à ce genre de simagrées.

Milena regarda Kahlan. La tête bien droite, son masque d’impassibilité intact, la jeune femme ne broncha pas, comme si ses yeux traversaient la reine sans la voir.

Kahlan leva une main, l’éloignant à peine de son corps, le bras bien raide, et ne bougea plus. Milena se rembrunit, mais l’Inquisitrice ne broncha pas. Si quelqu’un avait cligné des yeux, dans ce silence de mort, on eût entendu le battement de ses cils…

La reine se tourna sur le côté et tendit le chien à un homme vêtu d’un justaucorps vert pomme, d’une culotte à rayures rouge et jaune et d’un collant noir. Derrière Milena, Richard remarqua une petite troupe de mâles attifés de la même façon. Avec un grognement vicieux, le cabot mordit la main du malheureux, qui fit de son mieux pour ne pas réagir.

La reine s’agenouilla devant Kahlan.

Un jeune homme vêtu de noir accourut au côté de la souveraine. Il s’inclina, son front frôlant le marbre, et présenta un plateau à Milena. Elle prit une petite serviette, la trempa dans une coupe d’eau claire et s’essuya les lèvres. Puis elle reposa la serviette.

Prenant délicatement la main de Kahlan, elle la baisa de ses lèvres fraîchement purifiées.

— Je fais serment d’allégeance aux Inquisitrices, dit-elle. Sur ma couronne, sur mon royaume, et sur ma vie !

Richard n’avait jamais entendu quelqu’un mentir avec tant d’aisance.

Kahlan baissa enfin les yeux sur Milena.

— Relève-toi, mon enfant.

Beaucoup plus puissante qu’une reine…, pensa Richard. Il se rappela avoir appris à Kahlan comment confectionner un collet, suivre une piste ou dénicher des racines. À ces souvenirs, ses joues s’empourprèrent.

Milena se releva péniblement avec sur les lèvres un sourire qui n’avait pas d’écho dans ses yeux.

— Nous n’avons pas demandé à voir une Inquisitrice, dit-elle.

— Et pourtant, me voilà, répondit Kahlan d’une voix glaciale.

— Eh bien, c’est… hum… merveilleux. Oui, tout simplement merveilleux ! (Le visage de Milena s’illumina.) Nous allons organiser un festin. Un grand banquet ! Des messagers iront porter les invitations. Tout le monde viendra ! Qui se priverait du plaisir de dîner avec la Mère Inquisitrice ? (Elle tourna la tête et désigna les hommes en culotte rayée.) Ce sont mes juristes. (Ils firent une révérence à Kahlan.) Désolée, mais je n’ai pas retenu tous leurs noms… (Elle montra du doigt deux courtisans en robe jaune.) Je vous présente Silas Tannic et Brandin Gadding, les conseillers en chef de la Couronne. (Les deux hommes saluèrent de la tête.) Voilà mon ministre des finances, le seigneur Rondel, et dame Kyley, mon astrologue.

Dans l’entourage de Milena, Richard ne remarqua pas l’ombre d’un sorcier en robe argentée.

— Et voilà James, le peintre de la cour, acheva la reine en désignant un homme fort pauvrement vêtu.

Du coin de l’œil, Richard vit Zedd se raidir. Sans détourner son regard libidineux de Kahlan, le type se fendit d’une révérence théâtrale. La main droite coupée à ras du poignet, il eut un sourire si mielleux que Richard, par réflexe, porta la main à la garde de son épée. Sans bouger le reste du corps, le sorcier lui saisit le bras et l’immobilisa en plein vol. Richard regarda autour de lui et constata que personne n’avait remarqué l’incident. Logique, puisque tous les regards étaient braqués sur la Mère Inquisitrice.

Kahlan désigna ses deux compagnons.

— Zeddicus Zorander, un devin qui lit dans les nuages, mon conseiller personnel. (Le vieil homme se fendit d’une révérence comique à force d’exagération.) Et Richard Cypher, Sourcier de Vérité et protecteur de la Mère Inquisitrice.

Richard imita plus ou moins adroitement son vieil ami.

— Un défenseur plutôt indigent, pour une Mère Inquisitrice, lâcha Milena en dévisageant le jeune homme.

Richard resta de marbre et Kahlan ne perdit pas une once de son impassibilité.

— C’est l’épée qui frappe, l’homme ne compte pas. Si son cerveau manque de vigueur, son bras a la force voulue. Cela dit, il a tendance à se servir un peu trop souvent de son arme…

La reine ne sembla pas croire un mot de cette déclaration.

Derrière les courtisans, une petite fille descendait les marches d’un pas léger. Affublée d’une robe rose bonbon, elle croulait sous le poids de bijoux trop grands pour elle. Elle vint se camper près de la reine, rejeta ses longs cheveux noirs derrière son épaule, et ne jugea pas utile de s’incliner devant Kahlan.

— Ma fille, dit Milena, la princesse Violette. Ma chérie, je te présente la Mère Inquisitrice.

— Tes cheveux sont trop longs, Mère Inquisitrice ! lança la princesse. Nous devrions peut-être te les couper.

Richard vit l’ombre d’un sourire satisfait flotter sur les lèvres de la reine. Le moment idéal, décida-t-il, pour lui ficher un peu la trouille.

Il dégaina l’Épée de Vérité, la note métallique résonnant longtemps dans l’immense salle. La pointe de l’arme à un pouce de la poitrine de Violette, il lâcha la bonde à sa colère, histoire d’être plus convaincant.

— Incline-toi devant la Mère Inquisitrice ! rugit-il. Ou meurs sur-le-champ !

Sous le regard suprêmement ennuyé de Zedd, Kahlan n’ayant pas bronché non plus, la princesse fixa la pointe de l’arme, les yeux écarquillés. Puis elle se laissa tomber à genoux, tête baissée. Quand elle se releva, elle jeta un coup d’œil inquiet au Sourcier pour savoir s’il était satisfait de sa révérence.

— Réfléchis avant de te servir de ta langue, grogna Richard. La prochaine fois, je te la couperai avec cette lame !

Violette hocha timidement la tête et alla se placer derrière sa mère.

Richard rengaina l’épée, s’inclina devant Kahlan et revint se camper dans son dos, comme un garde du corps digne de ce nom.

La démonstration eut l’effet recherché sur Milena, qui reprit la parole d’une voix beaucoup moins arrogante.

— Euh… hum… comme je le disais, vous recevoir est un grand honneur… Nous sommes positivement ravis ! Permettez-nous de vous conduire dans nos plus belles chambres. Le voyage a dû être épuisant ! Avant le banquet, un peu de repos vous fera du bien, et après, nous aurons une longue conver…

— Je ne suis pas venue m’empiffrer, coupa Kahlan, mais inspecter vos cachots !

— Les cachots ? répéta Milena, décomposée. C’est un endroit si triste et si crasseux ! Ne préféreriez-vous pas…

— Je connais le chemin, coupa de nouveau Kahlan en avançant. (Richard et Zedd la suivirent comme son ombre.) Votre Majesté, ajouta l’Inquisitrice d’une voix à faire geler les banquises, veuillez attendre ici jusqu’à ce que j’aie fini.

La reine s’inclina. Sans lui accorder un regard, Kahlan s’en fut d’un pas décidé.

S’il n’avait pas mieux connu son amie, cette scène aurait glacé les sangs de Richard. Et même comme ça, elle lui laissait une étrange impression…

Ils descendirent dans les entrailles du château, traversant des pièces de moins en moins somptueuses à mesure qu’ils progressaient. Richard s’ébahissait toujours de la taille du palais…

— J’espérais que Giller serait là, dit Kahlan. Nous n’aurions pas eu besoin de nous imposer cette épreuve.

— Ça, c’est vrai comme verrue de verrat, marmonna Zedd. Contente-toi d’une inspection rapide. Demande si quelqu’un veut se confesser. Quand tout le monde aura refusé, nous remonterons chercher Giller. (Il sourit à Kahlan.) Tu t’en es très bien tirée, mon enfant. (L’Inquisitrice sembla touchée par le compliment.) Richard, tiens-toi loin de ce peintre, James…

— Pourquoi ? Il risque de faire un mauvais portait de moi ?

— Ne le prends pas à la légère ! Évite-le parce qu’il pourrait permettre qu’on te jette un sort.

— Pardon ? Qui a besoin d’un peintre pour ensorceler quelqu’un ?

— On parle beaucoup de langues dans les Contrées du Milieu, même si la principale est identique à celle de Terre d’Ouest. Pour jeter un sort, il faut comprendre ses paroles. Quand on ne parle pas un langage, la magie est impuissante sur ceux qui le pratiquent. Mais un dessin, tout le monde le saisit ! James peut rendre presque n’importe qui vulnérable à un sort. Kahlan et moi sommes immunisés, mais pas toi. Alors, fuis-le comme la peste.

Leurs pas résonnaient sinistrement sur les marches de pierre. Dans les sous-sols, les murs suintaient d’humidité et des plaques de mousse les couvraient par endroits.

Kahlan désigna une porte bardée de fer, sur sa droite.

— Nous allons par là…

Richard poussa la porte, qui s’ouvrit en grinçant. Ils s’engagèrent dans un couloir au plafond si bas qu’il dut baisser la tête. À la chiche lueur des torches, l’air empestait l’humidité. Le sol boueux était tapissé de paille…

Au bout du corridor, Kahlan s’arrêta devant une grille de fer. Derrière, des yeux brillaient dans la pénombre.

— La Mère Inquisitrice veut voir les prisonniers, dit Zedd. Ouvrez-nous !

Richard entendit le bruit d’une clé qui tourne dans une serrure. Un garde courtaud affublé d’un uniforme en piteux état tira la grille. Près d’une série de trousseaux, une hache pendait à sa ceinture. Il s’inclina devant Kahlan, visiblement à contrecœur. Sans un mot, il leur fit traverser la petite pièce où il passait ses mornes journées, les guida le long d’un autre couloir obscur et descendit quelques marches jusqu’à une nouvelle grille. Du poing, il tapa trois fois sur les barreaux. Les deux gardiens qui se tenaient derrière sursautèrent et s’inclinèrent à la hâte devant Kahlan. Puis, avec le premier homme, ils décrochèrent des torches de leurs supports et conduisirent les visiteurs jusqu’à une troisième grille que tous durent franchir en se pliant en deux.

La lumière des torches déchira l’obscurité. Derrière des barreaux de fer, des deux côtés d’un étroit couloir, des prisonniers reculèrent dans l’ombre, un bras levé pour se protéger de la « lumière ».

— Zedd…, souffla simplement Kahlan.

Comprenant ce qu’elle voulait, le sorcier prit sa torche à un des geôliers et la tint au-dessus de l’Inquisitrice pour que les condamnés voient qui elle était.

Des cris de surprise montèrent des cachots.

— Combien de ces hommes doivent être exécutés ? demanda Kahlan.

— Tous, ma dame, répondit le gardien courtaud en frottant son menton mal rasé.

— Tous…, répéta Kahlan.

— Complot contre la Couronne !

— Avez-vous tous commis des crimes capitaux ? lança Kahlan aux prisonniers.

Après un long silence, un homme aux joues creuses approcha des barreaux, les saisit à deux mains et… cracha sur l’Inquisitrice.

Elle leva une main pour dissuader Richard d’intervenir.

— Tu viens faire le sale boulot de la reine ? Je vomis sur toi et sur cette maudite Milena !

— Je ne suis pas au service de la reine, mais de la vérité…

— La vérité ? Si tu veux le savoir, aucun d’entre nous n’est coupable. À part de s’être élevé contre les nouvelles lois. Refuser que nos familles meurent de faim ou de froid, est-ce un complot contre la Couronne ? Les collecteurs d’impôts de Milena ont pris presque toute ma récolte, me laissant à peine de quoi nourrir les miens. Quand j’ai voulu vendre mon maigre surplus, on m’a accusé d’exploiter les gens ! Les prix montent chaque jour. J’essayais simplement de survivre, mais on va me décapiter pour spéculation ! Tous mes compagnons sont des fermiers, des commerçants ou des marchands honnêtes. Nous allons mourir pour avoir voulu gagner notre vie.

— L’un de vous veut-il se confesser pour prouver son innocence ?

Des murmures affolés répondirent à Kahlan.

Au fond d’un cachot, un homme décharné se leva et approcha des barreaux.

— Moi ! Je n’ai rien fait, pourtant on va me supplicier. Ma femme et mes enfants devront se débrouiller seuls. Recueillez ma confession… (Il tendit les mains à Kahlan, s’écorchant aux barreaux.) Je vous en prie, Mère Inquisitrice…

D’autres prisonniers demandèrent à se confesser. Bientôt, tous implorèrent Kahlan de prouver leur innocence.

La jeune femme et le Sourcier échangèrent un regard sinistre.

— Jusque-là, souffla-t-elle à Richard, trois hommes seulement m’avaient présenté cette requête…

— Kahlan ! cria soudain une voix familière, au fond d’un des cachots.

Kahlan s’approcha.

— Siddin ? Siddin ! (Elle fit volte-face.) Gardiens, tous ces hommes se sont confessés à moi, et ils sont innocents. Ouvrez les geôles !

— Un moment… Je ne peux pas libérer tant de gens.

Richard dégaina son épée. À cause de l’exiguïté des lieux, la lame percuta les barreaux, faisant voler dans l’air des étincelles. D’un coup de pied, le Sourcier ferma la porte de fer, dans son dos, et pointa son arme sur les gardiens avant qu’ils aient seulement songé à s’emparer de leurs haches.

— Obéissez, ou je vous coupe en deux histoire de récupérer plus facilement les trousseaux accrochés à vos ceintures !

L’homme qui avait le plus de clés s’empressa d’ouvrir les cellules. Kahlan s’engouffra dans un cachot et en sortit presque aussitôt, Siddin dans les bras. Terrorisé, l’enfant blottit sa tête contre l’épaule de l’Inquisitrice, qui lui murmura des mots tendres à l’oreille pour le rassurer. Siddin lui répondit dans l’idiome du Peuple d’Adobe. Elle lui sourit et parvint à le dérider en lui murmurant quelque chose que Richard, bien entendu, ne comprit pas.

Le gardien ouvrait déjà l’autre cellule. L’enfant calé sur un bras, de sa main libre, Kahlan le saisit par le col.

— La Mère Inquisitrice affirme que ces hommes sont innocents. J’ordonne qu’on les relâche ! Toi et tes deux collègues, vous les escorterez hors de la ville. (L’homme faisait une bonne tête de moins que Kahlan, qui colla son nez contre le sien.) Si ça se passe mal, tu en répondras devant moi.

— Oui, Mère Inquisitrice. C’est compris. Nous nous en chargerons. Sur mon honneur !

— Non, sur ta vie, corrigea Kahlan.

Elle lâcha le geôlier. Les prisonniers sortirent et s’agenouillèrent autour d’elle, en larmes. Ils embrassèrent l’ourlet de sa robe, voulurent lui baiser les pieds…

Elle les chassa sans douceur.

— Ça suffit ! Filez, tous autant que vous êtes ! Mais souvenez-vous : les Inquisitrices ne sont au service de personne, à part la vérité !

Les hommes jurèrent qu’ils n’oublieraient pas et suivirent les gardiens. Richard vit que leurs chemises étaient déchirées dans le dos et tachées de sang. Les marques du fouet…

Avant d’entrer dans la salle où attendait la reine, Kahlan s’arrêta et tendit Siddin à Zedd. Puis elle se lissa les cheveux, ajusta sa robe et se passa une main sur le visage.

— Ne perds pas de vue la raison de notre venue, Mère Inquisitrice, dit le sorcier.

La jeune femme hocha la tête, releva le menton et franchit la porte. Milena n’avait pas bougé, et sa suite non plus.

— J’espère que tout était en ordre, Mère Inquisitrice ? demanda la reine avec un regard inquiet pour Siddin.

— Que faisait cet enfant dans tes cachots ?

— Eh bien, je ne sais plus trop… Je crois qu’il a été pris en train de voler. On l’a mis là en attendant de trouver ses parents. Croyez-moi, ce n’était rien de plus…

— J’ai établi l’innocence de tous les prisonniers, dit Kahlan, et ordonné qu’on les libère. À coup sûr, vous vous réjouirez de n’avoir pas dû exécuter des innocents. Quant à indemniser les familles qui ont souffert de ces « erreurs », je ne doute pas que cela ira de soi. Si de semblables… méprises… devaient se reproduire, à mon prochain passage, en plus des cachots, je viderai… le trône !

Richard comprit que Kahlan ne jouait pas la comédie pour récupérer la boîte. Elle faisait son travail, tout simplement. Les sorciers avaient créé les Inquisitrices pour ça. Et son amie en était une jusqu’au bout des ongles.

— Que-quoi ? s’étrangla la reine. (Elle se reprit aussitôt.) Bien sûr, Mère Inquisitrice. Quelques-uns de mes commandants sont dévorés d’ambition. Ce sont eux, sans doute, qui ont arrêté ces gens sans que j’en sois informée. Merci de nous avoir évité ce déni de justice. Je m’assurerai que ça n’arrive plus, selon vos ordres. Si j’avais été au courant, croyez-moi, je ne vous aurais pas attendue pour…

— Nous allons partir, à présent, coupa Kahlan.

— Déjà ? s’exclama Milena, sans parvenir à cacher son soulagement. Que c’est dommage ! Nous espérions tant vous avoir à notre table. Désolée que vous deviez nous quitter…

— Je dois traiter d’autres affaires urgentes. Avant de m’en aller, je voudrais parler à mon sorcier.

— Votre sorcier ?

— Giller…, siffla Kahlan.

Une fraction de seconde, la reine leva les yeux au plafond.

— Hélas, j’ai peur que… ce ne soit pas possible.

— Arrange-toi pour que ça le devienne ! Sur-le-champ !

— Mère Inquisitrice, gémit la reine, livide, croyez-moi, vous détesteriez voir Giller dans… l’état où il est.

— Sur-le-champ ! répéta Kahlan.

Richard fit jouer l’épée dans son fourreau, histoire de ponctuer les propos de son amie.

— Très bien… Il est à l’étage…

— Attends ici jusqu’à ce que j’en aie fini avec lui.

La reine baissa la tête.

— Si c’est votre volonté, Mère Inquisitrice… (Elle se tourna vers un des « juristes ».) Montrez-lui le chemin.

L’homme leur fit monter l’escalier jusqu’au dernier étage. Ils traversèrent une série de couloirs, gravirent un autre escalier, étroit et en spirale, et débouchèrent au sommet d’une tour. Blême, le courtisan s’arrêta devant une porte de bois. Quand Kahlan le renvoya d’un geste, il s’inclina et détala, ravi de s’éclipser.

Richard ouvrit. Quand ils furent entrés, il referma derrière eux.

Kahlan eut un cri étranglé, se détourna et se réfugia dans les bras du Sourcier. Zedd plaqua une main devant les yeux de Siddin.

La salle était dévastée comme par une tempête. Il ne restait rien, pas même le toit, dont la moitié des poutres avait disparu aussi. Une corde pendait à une des survivantes.

Le corps nu de Giller, les pieds en l’air et la tête en bas, se balançait sous les rayons du soleil. Un crochet de boucher traversait une de ses chevilles. Si le toit n’avait pas manqué, permettant une certaine aération, la puanteur les aurait chassés de la pièce.

Zedd tendit Siddin à Kahlan. Ignorant le cadavre, il fit lentement le tour de la salle circulaire, le front plissé. Il s’arrêta et toucha les échardes de bois qui s’étaient enfoncées dans les murs après l’explosion des meubles – comme dans du beurre, alors qu’il s’agissait de pierre de taille.

Pétrifié, Richard ne parvenait pas à détourner le regard du corps de Giller.

— Mon garçon, viens voir ça ! lança Zedd.

Le sorcier passa la main sur une zone du mur noire et rugueuse. À côté, il y en avait une autre, de la même taille. Deux taches noires dessinaient les silhouettes d’hommes au garde-à-vous, comme s’ils étaient sortis en oubliant leurs ombres derrière eux. Au niveau de leurs coudes, un cercle de métal doré avait fondu dans la pierre.

— Du feu magique, diagnostiqua Zedd.

— Tu veux dire… C’est tout ce qui reste de deux hommes ?

— Calcinés dans le mur, oui… (Il passa un doigt dans la suie noire, la goûta du bout de la langue et sourit.) Mais c’était davantage qu’un simple feu magique. Goûte aussi, Richard.

— Pourquoi ?

Du dos des phalanges, le vieil homme tapota le crâne de son protégé.

— Pour apprendre quelque chose !

Avec une grimace, Richard obéit.

— C’est sucré !

— Comme je te le disais, jubila Zedd, c’est beaucoup plus qu’un simple feu magique. Giller l’a nourri de son énergie vitale. Il a consumé son essence dans ces flammes. Un Feu de Vie de Sorcier…

— Il est mort pour faire ça ?

— Oui. Et le goût sucré indique qu’il s’est sacrifié pour sauver quelqu’un. S’il s’était suicidé, par exemple pour échapper à la torture, la saveur serait amère. Giller a donné sa vie pour un autre être…

Zedd approcha du cadavre, chassa les mouches, se tordit le cou pour voir Giller dans le bon sens, et écarta un morceau d’intestin afin d’étudier son visage.

— Il a laissé un message, dit-il en se redressant.

— Un message ? répéta Kahlan. Lequel ?

— Il sourit. Quand on s’y connaît en la matière, on sait qu’un sourire, figé par la mort, indique que le défunt n’a pas abdiqué… (Zedd désigna l’abdomen ouvert en deux du cadavre.) Tu vois cette plaie, Richard ? Elle est typique d’une magie divinatoire appelée anthropomancie. Ses pratiquants lisent dans les entrailles des êtres vivants. Darken Rahl fait le même genre de blessures que son père…

Richard repensa au sien, qui avait subi un supplice identique.

— Vous êtes sûr que c’était lui ? demanda Kahlan.

— Qui d’autre ? Lui seul aurait pu survivre à un Feu de Vie. Et cette plaie est sa signature… Regardez, tous les deux. Vous voyez l’extrémité de la coupure ? La manière dont elle commence à tourner ?

— Et alors ? fit Kahlan en détournant le regard.

— Le crochet… Enfin, quand on finit le travail… L’entaille a une forme de crochet, c’est obligatoire. Pendant les incantations, cette incision lie le bourreau à sa victime, qui est contrainte de répondre à toutes les questions. Sur Giller, le crochet n’est pas terminé. Il a donné sa vie au feu avant ! Et il a attendu que Rahl en ait presque terminé. Au dernier moment, il l’a privé de la réponse qu’il cherchait. Sûrement le nom de la personne qui détient la boîte ! Mortes, ses entrailles ne pouvaient plus renseigner Rahl.

— Je n’aurais pas cru Giller capable d’un acte aussi altruiste, souffla Kahlan.

— Zedd, dit Richard d’une voix blanche, alors qu’on le torturait aussi affreusement, comment Giller a-t-il pu mourir en souriant ?

Le vieil homme lui jeta un regard qui lui fit froid dans le dos.

— Les sorciers doivent devenir des familiers de la douleur… Ils sont obligés de la connaître intimement. Pour t’épargner ça, j’accepte avec joie que tu refuses d’en devenir un. Peu de candidats survivent…

Zedd, pensa Richard, combien de secrets connais-tu sans les avoir partagés avec moi ?

Le vieil homme caressa la joue de Giller.

— Tu as bien agi, mon élève… L’honneur à la fin…

— Darken Rahl a dû être blanc de rage, dit Richard. Zedd, on devrait filer d’ici. Tout ça me rappelle trop un appât accroché à un hameçon !

— La boîte n’est plus là, c’est une certitude. Et Rahl ne l’a pas. Pas encore, en tout cas ! (Il tendit les bras.) Donne-moi le petit, Kahlan. Il faut continuer à jouer nos rôles… Inutile de révéler à ces gens le véritable but de notre visite.

Zedd murmura quelques mots à l’oreille de Siddin, qui éclata de rire et lui jeta les bras autour du cou.

La reine Milena, toujours livide, jouait nerveusement avec un coin de sa cape quand Kahlan revint se camper devant elle.

— Merci de votre hospitalité, dit-elle, repassant au vouvoiement. À présent, nous partons.

— Une visite de la Mère Inquisitrice est toujours un plaisir, mentit Milena. (La curiosité lui fit surmonter sa peur.) Et… hum… Giller ?

— Je regrette que vous m’ayez prise de vitesse, dit Kahlan, glaciale. J’aurais aimé me charger de lui en personne, ou au moins assister au spectacle. Mais seul le résultat compte. Vous avez eu un litige ?

— Il m’a volé un objet précieux, confirma la reine, ses couleurs lui revenant.

— Oui… J’espère que vous avez récupéré votre bien. Au revoir. (Kahlan s’éloigna puis se retourna.) Reine Milena, je reviendrai m’assurer que vos commandants dévorés d’ambition ont été ramenés à la raison. Si j’apprends qu’ils exécutent encore des innocents par… erreur…

Elle ne finit pas sa phrase.

Richard et Zedd, Siddin dans les bras, suivirent la Mère Inquisitrice.

L’esprit en ébullition, le Sourcier marcha près de son vieil ami et remarqua à peine les gens qui s’inclinaient sur leur passage alors qu’ils sortaient de la ville.

Qu’allaient-ils faire, maintenant ? Shota les avait prévenus que Milena ne garderait pas longtemps la boîte. Elle ne s’était pas trompée. Où était l’artefact ? Retourner chez la voyante pour le lui demander lui aurait coûté la vie. Mais à qui Giller avait-il confié la boîte ? Comment la découvrir ?

Déprimé, Richard eut envie de tout laisser tomber. À voir les épaules voûtées de Kahlan, il devina qu’elle pensait la même chose. Aucun de ses amis ne parlait. Siddin jacassait gaiement, mais il ne comprenait pas un mot…

— Que dit-il ? demanda-t-il à Zedd.

— Qu’il a été courageux, comme le lui avait conseillé Kahlan. Mais il est content que Richard Au Sang Chaud soit venu le chercher pour le ramener chez lui.

— Je comprends parfaitement ce qu’il éprouve… Zedd, qu’allons-nous faire ?

— Comment le saurais-je, mon garçon ? C’est toi, le Sourcier !

De mieux en mieux ! Il avait donné le meilleur de lui-même, la boîte leur échappait toujours, et c’était lui, comme d’habitude, qui devait trouver une solution. Il se sentit sonné comme s’il venait de percuter un mur dont il ignorait l’existence. Certes, ils marchaient, mais il n’avait plus la moindre idée de leur destination.

À la lumière du soleil couchant qui teintait d’or et de pourpre les nuages, Richard crut distinguer quelque chose dans le lointain. Il accéléra le pas et rattrapa Kahlan. Elle aussi avait vu. À l’approche de la nuit, la route était quasiment déserte.

Mais quatre chevaux galopaient vers eux. Et un seul avait un cavalier.

Chapitre 40

Richard posa la main sur son épée, plus pour se rassurer qu’autre chose, et regarda les chevaux approcher, le bruit de leurs sabots soudain audible. Penché sur l’encolure de sa monture, le cavalier lui imposait un train d’enfer.

Le Sourcier fit jouer la lame dans le fourreau, histoire de vérifier qu’elle coulissait bien. Puis il la lâcha, car l’homme, tout de noir vêtu, lui rappelait quelqu’un.

— Chase !

Le garde-frontière s’arrêta à quelques pas d’eux.

— Vous avez tous l’air en forme, dit-il quand la poussière se fut dissipée.

— Chase, te revoir est toujours une joie ! Comment nous as-tu trouvés ?

— Je suis un garde-frontière, grogna le colosse, vexé. (Visiblement, il jugeait l’explication suffisante.) Vous avez ce que vous cherchiez ?

— Non…, soupira Richard. (Il remarqua que deux minuscules mains s’accrochaient à la taille du garde-frontière. Un petit visage familier apparut derrière le manteau noir.) Rachel ? C’est toi !

Le petit visage se fendit d’un grand sourire.

— Richard ! Je suis si contente de te revoir ! Chase est formidable ! Il a combattu un garn qui voulait me dévorer.

— En guise de combat, marmonna Chase, je lui ai collé un carreau dans le crâne.

— Mais s’il l’avait fallu, insista Rachel, tu l’aurais affronté. Tu es le plus grand héros du monde !

L’air chagriné, Chase roula de grands yeux.

— N’est-ce pas la plus vilaine petite fille de l’univers ? lança-t-il. (Il se retourna et regarda la fillette.) Je n’arrive pas à croire qu’un garn ait voulu te manger !

Rachel éclata de rire et lui serra plus fort la taille.

— Regarde, Richard ! (Elle tendit un pied, fière de montrer qu’il était chaussé.) Chase a abattu un daim, mais il ronchonnait, parce qu’il était trop gros. Alors, il a fait du troc avec un homme. L’autre n’avait rien à échanger, à part ces chaussures et un manteau. C’est pas formidable ? Et Chase a dit que je pouvais les garder !

— Formidable, oui, répéta Richard en souriant.

Il remarqua la poupée et la miche de pain, dans son torchon, nichées entre Chase et l’enfant. Il s’avisa aussi que Rachel regardait sans cesse Siddin, comme si elle l’avait déjà vu.

Kahlan posa une main sur la jambe de la petite.

— Pourquoi t’es-tu enfuie ? Nous avons eu très peur pour toi !

Rachel frissonna au contact de l’Inquisitrice. Elle lâcha Chase de la main droite, qu’elle glissa dans sa poche. Sans répondre à la question, elle regarda de nouveau Siddin.

— Pourquoi est-il avec vous ?

— Kahlan l’a sauvé, dit Richard. La reine l’avait enfermé dans ses cachots. Comme ce n’est pas la place d’un enfant, mon amie l’en a sorti.

— Et la reine n’était pas furieuse ? demanda Rachel en baissant enfin les yeux sur la jeune femme.

— Je ne laisse personne maltraiter les enfants, répondit Kahlan. Même les têtes couronnées…

— Bon, intervint Chase, si vous arrêtiez de bavarder ? Je vous ai amené des chevaux. En selle ! J’étais sûr de vous rattraper aujourd’hui. Un sanglier rôtit à l’endroit où vous avez campé hier, sur cette rive du fleuve Callisidrin.

Une main sur le pommeau, Zedd sauta en selle, Siddin calé sur l’autre bras.

— Un sanglier ! Quel abruti tu fais ! Laisser sans surveillance un sanglier qui grésille sur des flammes ! N’importe qui pourrait s’en emparer…

— C’est pour ça que j’aimerais qu’on presse le mouvement ! J’ai trouvé des traces de loups autour de votre camp. Mais en principe, ces bestiaux n’approchent pas des feux.

— Ne touche pas à un poil de ce loup ! lança Zedd. C’est un ami de la Mère Inquisitrice.

Chase jeta un coup d’œil à Kahlan, puis à Richard. Perplexe, il fit volter son cheval et partit vers l’ouest au galop.

Revoir le garde-frontière avait remonté le moral du jeune homme, comme si tout était de nouveau possible. Kahlan choisit un cheval, sauta en selle, Siddin en croupe, et bavarda joyeusement avec lui pendant le trajet…

Au camp, Zedd se précipita sur le sanglier et annonça péremptoirement qu’il était cuit. Remontant sa tunique, il s’assit et attendit, souriant comme un gosse, qu’une bonne âme munie d’un couteau veuille bien découper le dîner. Tout aussi épanoui, Siddin prit place près de Kahlan et se blottit contre elle. Richard et Chase se chargèrent du découpage. Rachel s’assit près du garde-frontière. Sa poupée sur les genoux et la miche contre sa hanche, elle le regarda travailler en gardant un œil méfiant sur Kahlan.

Richard coupa une grosse portion de viande et la tendit à Zedd.

— Alors, Chase, demanda-t-il, qu’est-il arrivé ? Avec mon frère, je veux dire ?

— Quand je lui ai transmis ton message, il a décidé de voler à ton secours. Il a mobilisé l’armée et nous avons affecté le gros des forces le long de la frontière, sous le commandement de mes gars. Lorsque la frontière a disparu, Michael a refusé d’attendre sur place. À la tête d’un millier de ses meilleurs soldats, il est entré dans les Contrées du Milieu. Ils bivouaquent dans les monts Rang’Shada, en attendant de venir t’aider.

Richard arrêta de découper le sanglier, pétrifié de surprise.

— Vraiment ? Michael a réagi comme ça ? Il vient nous aider ? Et avec une armée ?

— Comme je te le dis ! Puisque tu étais dans le coup, a-t-il déclaré, il y serait aussi !

Richard se sentit honteux d’avoir douté de son frère, et fou de joie qu’il ait tout abandonné pour venir lui prêter main-forte.

— Il n’était pas en colère contre moi ?

— J’aurais parié qu’il le serait, et qu’il me passerait un savon, mais il désirait seulement savoir où tu étais et quel danger te menaçait. Te connaissant, a-t-il dit, si tu pensais que c’était important, tu devais avoir raison. Il voulait m’accompagner, mais j’ai refusé. Il est avec ses hommes, sans doute sous sa tente, à tourner en rond en attendant le moment d’agir. Franchement, sa réaction m’a autant surpris que toi.

— Mon frère et mille de ses soldats dans les Contrées du Milieu, dit Richard, qui n’en croyait pas ses oreilles, tout ça pour venir à mon secours ! (Il se tourna vers Kahlan.) N’est-ce pas merveilleux ?

La jeune femme se contenta de lui sourire.

— À un moment, dit Chase, l’air sinistre, quand j’ai vu que vos traces conduisaient à l’Allonge d’Agaden, j’ai cru que vous étiez foutus !

— Tu t’y es aventuré aussi ?

— J’ai l’air d’un crétin ? On ne devient pas chef des gardes-frontière quand on a un petit pois à la place du cerveau ! Non, je me suis juste demandé comment annoncer ta mort à Michael. Puis j’ai vu votre piste ressortir de l’Allonge. (Il plissa le front.) Comment avez-vous réussi à vous en tirer vivants ?

— Je suppose que les esprits du bien…, commença Richard.

Un cri de Rachel l’interrompit.

Le Sourcier et le garde-frontière se retournèrent, couteaux brandis. Avant que Chase puisse frapper, Richard lui saisit le poignet.

Brophy trottinait vers eux.

— Rachel ? C’est vraiment toi ? lança-t-il.

La fillette retira de sa bouche le pied de Sara et écarquilla les yeux.

— Ta voix ressemble à celle de Brophy ! s’écria-t-elle.

— Normal, puisque c’est moi ! fit l’animal, sa queue battant joyeusement l’air.

Il s’approcha de l’enfant.

— Mais comment es-tu devenu un loup ?

Brophy s’assit sur ses pattes arrières face à Rachel.

— Un gentil sorcier m’a transformé. Je voulais être un loup, et il a exaucé mon souhait.

— Giller a fait ça ?

Entendant ce nom, Richard eut le souffle coupé.

— Exactement. Ma nouvelle vie est merveilleuse.

Rachel enlaça le loup, qui lui lécha le visage, la faisant glousser un peu.

— Rachel, dit Richard, tu connais Giller ?

La fillette se dégagea, mais garda un bras autour de l’encolure de Brophy.

— Giller est très gentil. C’est lui qui m’a donné Sara. (Elle jeta un regard méfiant à Kahlan.) Tu voulais lui faire du mal ! La reine est ton amie et tu es très méchante !

Pour se protéger, elle se serra contre le loup, qui lui lécha tendrement une joue.

— Tu te trompes, Rachel, dit-il. Kahlan est mon amie. C’est une des personnes les plus bienveillantes du monde.

La jeune femme sourit et tendit les bras à l’enfant.

— Approche…

Rachel consulta Brophy, qui hocha la tête pour confirmer qu’elle n’avait rien à craindre. Encore dubitative, la petite fille avança.

Kahlan lui prit les mains.

— Tu m’as entendu dire de vilaines choses sur Giller, pas vrai ? (Rachel fit oui de la tête.) Ma chérie, la reine est très méchante. Jusqu’à aujourd’hui, j’ignorais à quel point. Giller était mon ami. Quand il a rejoint Milena, j’ai cru qu’il était devenu méchant aussi. Qu’il passait dans son camp, comprends-tu ? Mais je me trompais. À présent que je le sais, plus question de toucher à un seul de ses cheveux !

Rachel se tourna vers Richard.

— C’est la vérité, dit-il. Nous sommes du même côté que Giller.

Du regard, l’enfant interrogea le loup, qui hocha la tête.

— Richard et toi n’êtes pas des amis de la reine ?

— Pour ça, non ! Si ça ne tenait qu’à moi, elle ne garderait pas longtemps sa couronne. Quant à Richard, il a sorti son épée et menacé de tuer la princesse. Je doute que ça lui ait gagné la sympathie de Milena.

— Violette ? Richard, tu as fait ça à la princesse ?

— Eh oui ! Elle a mal parlé à Kahlan, et j’ai juré de lui couper la langue si elle recommençait.

— Elle n’a pas ordonné qu’on te décapite ? s’étonna Rachel.

— Sa mère et elle n’enverront plus personne sur l’échafaud, dit Kahlan.

Des larmes aux yeux, Rachel se tourna vers l’Inquisitrice.

— Je croyais que tu étais méchante et que tu t’en prendrais à Giller. Je suis si contente d’avoir eu tort !

Elle se jeta au cou de la jeune femme et la serra très fort. Kahlan lui rendit son étreinte…

— Tu as pointé ton épée sur la princesse ? dit Chase à Richard. Tu sais que c’est un outrage majeur ?

— Si j’avais eu le temps, je l’aurais mise sur mon genou pour lui flanquer une fessée. (Rachel gloussa à cette idée.) Ma chérie, tu connais la princesse, on dirait ?

— Je suis son jouet humain…, répondit la gamine, son rire s’étranglant dans sa gorge. Je vivais dans un joli endroit, avec d’autres enfants. Après la mort de mon frère, la reine est venue me chercher et elle m’a offerte à Violette.

— Le frère de Rachel…, dit Richard à Brophy. C’était… hum… celui dont nous avons parlé ? (Le loup hocha tristement la tête.) Donc, ma petite, tu vivais avec la princesse. C’est elle qui t’avait massacré les cheveux, je parie ? Et elle te battait.

— Elle est très méchante, confirma l’enfant. Elle a même commencé à envoyer des gens se faire couper la tête. Comme j’avais peur qu’elle s’en prenne à la mienne, je me suis enfuie.

Richard jeta un coup d’œil à la miche de pain, puis s’agenouilla devant la fillette.

— Giller t’a aidé à fuir, n’est-ce pas ?

— Oui, et il m’a donné Sara. Il voulait partir avec moi, mais un homme très mauvais est arrivé. Le Petit Père Rahl. Il était en colère contre Giller, qui m’a dit de fuir, de me cacher jusqu’à l’hiver, puis de chercher une nouvelle famille. (Une larme roula sur la joue de Rachel.) Sara m’a appris qu’il ne pouvait plus m’accompagner…

Richard regarda de nouveau la miche de pain. Elle était de la bonne taille, d’après ce qu’il savait.

— Rachel, Zedd, Kahlan, Chase et moi luttons contre Darken Rahl pour qu’il ne fasse plus de mal à personne.

L’enfant regarda le garde-frontière.

— C’est la vérité, mon enfant. Dis-lui tout ce que tu sais…

Richard prit la fillette par les épaules.

— C’est Giller qui t’a donné cette miche de pain ? demanda-t-il.

— Oui.

— Nous allions le voir pour trouver une boîte. Une arme très efficace contre Darken Rahl. Tu veux bien nous la donner ? Pour nous aider ?

Avec un sourire courageux, malgré ses larmes, Rachel prit le ballot et le tendit au Sourcier.

— Elle est dans le pain… Giller l’a cachée avec sa magie.

Richard serra si fort la fillette qu’elle faillit ne plus pouvoir respirer. Il se releva et la fit tourner dans les airs jusqu’à ce qu’elle éclate de rire.

— Rachel, tu es la plus courageuse, la plus intelligente et la plus jolie petite fille du monde !

Quand il la reposa sur le sol, la petite courut vers Chase et se glissa sur ses genoux. Le garde-frontière l’attira contre lui et lui caressa la tête.

Richard prit la miche de pain, la déballa, et la tendit à Kahlan, qui refusa en souriant.

Il n’eut pas plus de succès avec Zedd.

— Le Sourcier l’a trouvée ! dit-il. À lui de la dévoiler !

Richard cassa la miche en deux, révélant la troisième boîte d’Orden. Il s’essuya les mains sur son pantalon, tira l’artefact de sa cachette et le leva pour l’exposer à la lumière des flammes. Grâce au Grimoire des Ombres Recensées, il savait que la boîte parée d’ornements dissimulait le véritable objet magique. Toujours grâce au grimoire, il aurait pu retirer le camouflage…

Il posa sa trouvaille sur les genoux de Kahlan. En la prenant, elle lui fit le plus beau sourire qu’il lui ait jamais vu. Sans réfléchir, il se pencha et lui donna un rapide baiser. Elle écarquilla les yeux et ne lui rendit pas son baiser. Mais le contact de ses lèvres le ramena brutalement à la réalité.

— Euh… Excuse-moi…, souffla-t-il.

— Tu es tout pardonné ! lança la jeune femme en souriant.

Richard et Zedd s’étreignirent en riant comme des gosses. Ému et content, Chase les regarda sans cesser de cajoler Rachel.

Richard ne parvenait pas à y croire ! Quelques heures plus tôt, découragé, il ignorait que faire et où aller pour combattre Rahl. Et voilà que la boîte leur tombait entre les mains !

Il la posa sur un rocher, pour que tout le monde la voie, puis fit avec ses amis le meilleur repas de sa vie. Kahlan et lui racontèrent à Chase une partie de leurs aventures. À la secrète satisfaction du jeune homme, le garde-frontière fut fort marri d’apprendre qu’il devait la vie à William, l’aubergiste de Havre du Sud. À son tour, Chase leur narra les innombrables difficultés rencontrées pour conduire un millier d’hommes jusqu’aux Rang’Shada. Il insista lourdement sur les absurdités dont accouchaient en toutes circonstances les bureaucrates.

Rachel ne quitta pas les bras du colosse pendant le dîner. Richard trouva intéressant qu’elle choisisse, pour être réconfortée, le membre le plus effrayant de leur groupe. Quand le garde-frontière eut fini son récit, elle leva les yeux vers lui et demanda :

— Chase, où dois-je me cacher pour attendre l’hiver ?

— Tu es trop vilaine pour qu’on te laisse en liberté. Un garn s’empresserait de te manger. (La fillette rit, sachant qu’il plaisantait.) J’ai des enfants, qui sont tous très laids aussi. Tu ne détonneras pas. Je crois que tu devrais vivre chez moi.

— Tu es sérieux, Chase ? demanda Richard.

— Il m’est trop souvent arrivé, en rentrant, que ma femme me présente un nouveau mioche. Il est temps de lui rendre la pareille ! (Il baissa les yeux sur Rachel, qui s’accrochait à lui comme si elle avait peur qu’une bourrasque le lui arrache.) Mais il y a des règles à la maison. Tu devras t’y plier.

— Je ferai tout ce que tu voudras, Chase !

— Eh bien, commençons tout de suite ! Voilà la première : aucun de mes gamins ne m’appelle Chase. Si tu veux faire partie de la famille, « papa » est de rigueur. Autre chose : tes cheveux sont trop courts. Mes petits ont tous de superbes crinières, et j’aime ça. Donc, tu devras les laisser pousser. Chez nous, tu auras une mère, et il faudra l’aimer beaucoup. Enfin, une obligation absolue : jouer avec tes sœurs et tes frères. Tous les jours ! Tu crois pouvoir supporter ce régime ?

Rachel hocha la tête, trop émue pour parler.

Ils avaient mangé avec un appétit vorace. Zedd lui-même semblait rassasié ! Richard se sentait épuisé. En même temps, avoir récupéré la boîte le remplissait d’énergie. Le plus dur était fait ! Il avait découvert l’artefact et il suffisait de le garder loin de Rahl jusqu’au premier jour de l’hiver.

— Nous cherchons la boîte depuis des semaines, dit Kahlan. Dans un mois, ce sera l’hiver. Il y a quelques heures, nous pensions ne plus avoir assez de temps pour réussir. À présent, ce délai nous semble une éternité. Que faire en attendant qu’il se soit écoulé ?

— Nous sommes là pour protéger la boîte, déclara Chase, et un millier d’hommes sont prêts à nous défendre. Et quand nous aurons retraversé la frontière, il y en aura dix fois plus !

— Zedd, demanda Kahlan, pensez-vous que ce soit très sage ? Mille hommes sont très faciles à repérer. Ne vaudrait-il pas mieux nous cacher plus discrètement ? Tous les quatre…

Le sorcier se pencha en arrière et massa son estomac rebondi.

— Nous serions mieux dissimulés, mais plus vulnérables si on nous trouve. Chase a sans doute raison. Une troupe de cette taille serait une bonne protection. Et s’il le faut, nous laisserons les soldats et trouverons une autre cachette.

— En tout cas, conclut Richard, il faudra partir d’ici dès l’aube !

Il faisait à peine jour quand ils se mirent en chemin. Les chevaux empruntèrent la route. Brophy s’enfonça dans la forêt, ombre fidèle des quatre cavaliers, mais n’hésita pas à jouer de temps en temps les éclaireurs. Hérissé d’armes, les bras de Rachel autour de la taille, Chase conduisait la colonne au trot. Siddin devant elle, Kahlan – qui avait remis ses vêtements de forestière – chevauchait près de Zedd. Richard avait insisté pour que le sorcier se charge de la boîte. Enveloppée dans le torchon qui protégeait auparavant la miche de pain, elle était attachée au pommeau de sa selle. Richard assurait l’arrière-garde, l’œil sans cesse aux aguets dans l’air froid de la matinée. À présent qu’ils détenaient l’artefact, il se sentait plus vulnérable que jamais, comme si tout le monde risquait de s’en apercevoir au premier coup d’œil.

Il entendit rugir les eaux du fleuve avant qu’ils passent un tournant et aperçoivent le pont. À son grand soulagement, la route était déserte. Chase se lança au galop et ses compagnons talonnèrent leurs montures pour suivre le rythme.

Richard comprit immédiatement la manœuvre du garde-frontière. Depuis toujours, il lui répétait que les ponts étaient la malédiction des imprudents. Pendant que ses compagnons traversaient à bride abattue la vieille structure de bois, il regarda derrière lui, puis à droite et à gauche. Pas de danger en vue.

Au milieu du pont, lancé à pleine vitesse, il percuta violemment quelque chose… d’invisible.

Sonné, il s’assit sur le séant, humilié de se retrouver par terre. Devant lui, son cheval rouan galopait avec les autres et s’arrêta quand ils s’immobilisèrent et se retournèrent pour voir ce qui se passait. Sous les yeux étonnés de ses compagnons, le Sourcier se releva, l’esprit toujours confus, épousseta ses vêtements et boitilla jusqu’à sa monture. Revenu au centre du pont, il se heurta de nouveau à l’obstacle. Un mur de pierre lui aurait valu les mêmes ennuis, sauf… qu’il n’y avait rien. De nouveau sur les fesses, il entendit ses amis revenir vers lui. Tous l’entouraient quand il se remit debout.

Zedd sauta de cheval, tint les rênes d’une main et aida son protégé de l’autre.

— Que se passe-t-il ?

— Je n’en sais rien… J’ai eu l’impression de percuter un mur, au centre du pont. Mais j’ai dû trébucher. Je crois que ça va aller, maintenant.

Zedd regarda autour de lui, puis poussa Richard en avant. Le phénomène se reproduisit. Mais le choc fut moins rude, car Richard n’avançait pas vite. Au lieu de se retrouver sur le derrière, il recula simplement de quelques pas. Quand il fit une nouvelle tentative, cela recommença.

Sous le regard inquiet de Zedd, le Sourcier tendit la main et sentit la surface solide et bien réelle du mur qui l’empêchait de passer sans gêner le moins du monde ses compagnons. Le contact avec cette barrière le rendit aussitôt nauséeux, la tête lui tournant à une vitesse folle. De plus en plus intrigué, le vieux sorcier traversa plusieurs fois l’obstacle invisible.

— Richard, dit-il en s’immobilisant à l’endroit exact où se dressait le mur, retourne à l’entrée du pont et marche vers moi.

Le jeune homme revint sur ses pas en tâtant la bosse qui se formait sur son front. Dans son dos, Kahlan sauta de cheval près de Zedd. Brophy la rejoignit pour essayer de comprendre ce qui se passait.

Quand il repartit en avant, Richard tendit les bras devant lui. Un peu avant d’être à mi-chemin, il se heurta à la barrière et dut reculer pour échapper aux détestables symptômes que lui valait son contact.

— Fichtre et foutre ! lança le vieux sorcier en se frottant le menton.

Comme il ne pouvait pas les rejoindre, ses compagnons allèrent à la rencontre du Sourcier. De nouveau, Zedd le poussa en avant. À l’impact, le jeune homme recula un peu.

— Touche l’obstacle de la main droite, dit le sorcier en lui prenant la gauche.

Richard obéit et résista jusqu’à ce que la nausée le force à retirer sa main. À travers lui, le malaise semblait s’être communiqué au vieil homme. À présent, ils étaient presque à l’entrée du pont. Chaque impact contre le mur l’avait fait reculer de plusieurs pas…

— Fichtre, foutre et triple foutre !

— C’est quoi ? demanda Richard.

Avant de répondre, le sorcier coula un regard sinistre à Kahlan et à Chase.

— Un sort gardien…

— Pardon ?

— Un sortilège dessiné par ce maudit peintre, James ! Il l’a tissé autour de toi, et au premier contact, le sort s’est activé. Depuis, il se referme comme un piège. Si on ne te tire pas de là, il se contractera jusqu’à ce que tu sois incapable de bouger. Pris dans la nasse, en somme…

— Et après ?

— Quand tu le touches, un poison se diffuse en toi. Lorsque le sort t’enveloppera comme un cocon, il t’écrasera, ou la substance toxique te tuera.

Affolée, Kahlan tira le sorcier par la manche de sa tunique.

— Nous devons rebrousser chemin ! Et libérer Richard !

— C’est ce que nous allons faire, bien sûr, dit Zedd en se dégageant. Nous trouverons le dessin et nous l’effacerons…

— Je sais où sont les grottes sacrées, dit Kahlan en se hissant sur sa monture, un pied dans l’étrier.

— Alors, nous n’avons pas de temps à perdre ! En route !

— Non ! lâcha le Sourcier.

Tous se retournèrent, les yeux ronds.

— Richard, il le faut ! lança Kahlan.

— Elle a raison, mon garçon. C’est la seule solution.

— Non ! C’est ce que nos ennemis attendent. Zedd, tu as dit que James ne pouvait rien contre toi ou contre Kahlan. Alors, il s’en est pris à moi, pour nous forcer à revenir en arrière. La boîte est trop importante pour courir ce risque. Kahlan, dis-moi où sont ces grottes. Toi, Zedd, explique-moi comment effacer ce sort.

Kahlan prit les rênes de son cheval et attrapa au vol celles du rouan de Richard.

— Zedd et Chase se chargeront de la boîte. Moi, je viens avec toi.

— Pas question ! J’irai seul. L’épée me protégera. Notre première responsabilité, c’est la boîte d’Orden. Elle passe avant tout. Indiquez-moi comment trouver les grottes, puis annuler le sort. Quand j’aurai fini, je vous rattraperai.

— Richard, je crois…

— Plus un mot ! Le but est d’arrêter Darken Rahl ! Nos vies ne comptent pas. Kahlan, tu n’iras pas, c’est un ordre !

— Dis-lui où sont les grottes, mon enfant, souffla Zedd.

L’Inquisitrice lança les rênes au sorcier, ramassa un bâton et dessina une carte dans la poussière.

— Voilà le fleuve Callisidrin, dit-elle en suivant une ligne de la pointe de son bâton. Le pont est là. Ça c’est la route, et de ce côté, Tamarang et le château. (Elle dessina une nouvelle route.) Dans ces hauteurs, au nord-est de la ville, un cours d’eau coule entre deux collines jumelles. Après environ un quart de lieue, un petit pont le traverse. À cet endroit, les collines ont des parois rocheuses, du côté de l’eau. Les grottes sont dans la falaise située côté nord-est de la rivière. C’est là que le peintre jette ses sorts.

Zedd prit son bâton à Kahlan, le cassa en deux et roula une moitié, longue d’environ quatre pouces, entre ses paumes.

— Voilà. Ça effacera le sort. Sans le connaître, je ne peux pas te dire quelle partie tu dois éliminer, mais tu le découvriras sans doute tout seul. C’est un dessin, donc tu réussiras à lui trouver un sens… Un sort de ce type doit en avoir un, sinon il ne fonctionne pas.

Au toucher, le demi-bâton que Zedd avait « traité » n’évoquait plus du bois. Contre la peau, son contact était doux et un peu collant. Richard le rangea dans sa poche.

Le sorcier fit subir le même sort à l’autre morceau de bois. Quand il le donna à Richard, il était noir comme du charbon et beaucoup plus dur.

— Avec celui-là, tu pourras modifier le sort s’il le faut.

— Le modifier comment ?

— Là encore, je ne peux rien dire sans l’avoir vu. Tu devras te fier à ton jugement. Maintenant, dépêche-toi ! Mais je pense toujours que nous devrions…

— Non, Zedd. Nous savons tous de quoi Darken Rahl est capable. Tout dépend de la boîte ! Sois très prudent, et veille sur Kahlan. (Il se tourna vers Chase.) Conduis-les à Michael. Il vous aidera à protéger l’artefact. Ne traînez pas en chemin pour m’attendre. Je vous rattraperai sans problème, le moment venu. Et si je ne me montre pas, j’interdis que vous veniez me chercher. Votre mission, c’est de partir avec la boîte. Compris ?

— Tu as ma parole d’honneur…, dit Chase.

Il expliqua au Sourcier comment rejoindre l’armée de Terre d’Ouest, dans les Rang’Shada.

Richard s’approcha de Kahlan.

— Veille bien sur Siddin. Et ne t’inquiète pas, je serai vite de retour. Maintenant, filez !

Zedd monta en selle. Kahlan lui confia Siddin.

— Partez devant, dit-elle au garde-frontière. Je vous rejoindrai dans quelques minutes.

Le sorcier voulut protester, mais elle l’en empêcha d’un geste.

Elle regarda les deux chevaux traverser le pont et s’éloigner. Puis elle se tourna vers Richard.

— Je t’en prie, laisse-moi venir…

— Non !

Vaincue, elle n’insista pas.

— Dans les Contrées du Milieu, dit-elle, des larmes aux yeux, il y a des dangers dont tu ignores tout. Sois prudent.

— Je serai revenu avant d’avoir eu le temps de te manquer.

— J’ai peur pour toi.

— Je sais. Mais tout ira bien.

Elle le regarda avec ses yeux verts où il aurait tant voulu se noyer.

— Je ne devrais pas faire ça…, souffla-t-elle.

Elle se jeta à son cou et l’embrassa. Un baiser violent, passionné et… désespéré.

Un instant, alors qu’il la serrait contre lui, le contact des lèvres de la jeune femme, la douceur de ses doigts sur sa nuque et le petit gémissement qui lui échappa firent oublier jusqu’à son nom au Sourcier.

Quand elle s’écarta, l’esprit embrumé, il la regarda glisser le pied dans un étrier et monter en selle. Elle tira sur les rênes, amenant le cheval près de lui.

— Jure-moi de ne rien faire de stupide, Richard Cypher !

— Promis, dit le Sourcier sans préciser que la mettre en danger était ce qu’il considérait comme le comble de l’idiotie. Ne te tourmente pas, je ne serai pas absent longtemps. Fais en sorte que Rahl n’ait pas la boîte. C’est l’essentiel ! À présent, file !

Les rênes de son rouan dans la main, il regarda la jeune femme traverser le pont au galop.

— Je t’aime, Kahlan Amnell…, murmura-t-il.

Richard tapota gentiment la tache grise, sur l’encolure du rouan, et le guida hors de la piste après qu’ils eurent traversé le petit pont de bois. Ils suivirent la rive. En confiance, l’animal n’hésita pas à avancer dans l’eau quand des broussailles leur barraient le passage. Sous le soleil, des collines quasiment chauves flanquaient la rivière. Quand les berges devinrent trop escarpées, Richard fit remonter un peu le rouan, pour que sa progression soit plus facile. Il n’avait pas cessé de sonder les alentours, sans rien remarquer de suspect. Les lieux semblaient déserts.

Des falaises de craie blanche bordaient les berges de la rivière – la face rocheuse des collines identiques qu’il longeait. Richard tira sur les rênes et sauta de selle avant même que sa monture se soit arrêtée. Puis il l’attacha à un buisson dont les baies rouges étaient déjà sèches et ratatinées. Quand il descendit vers l’eau, ses bottes glissèrent dans la boue. Un sentier étroit serpentait le long de la falaise. En le suivant, il arriva devant l’entrée d’une caverne. L’ouverture, très large, évoquait une gueule béante.

Une main sur la garde de son épée, Richard sonda l’obscurité, cherchant à repérer le peintre, ou un autre importun. Personne en vue ! Dès l’entrée de la grotte, des dessins couvraient ses parois. Et ils continuaient jusqu’à se perdre dans ses entrailles obscures.

Comment trouver le bon ? Il y en avait des centaines, peut-être des milliers. Certains ne dépassaient pas la taille de sa main. D’autres étaient aussi grands et larges que lui. Ils représentaient des scènes très diverses. Sur la plupart ne figurait qu’une personne. Mais il y avait quelques exceptions. À l’évidence, plusieurs « artistes » avaient conjugué leurs efforts. Une partie des images était d’une précision pointilleuse et les jeux d’ombre et de lumière témoignaient d’une grande maîtrise. On y voyait des personnages aux membres cassés, ou buvant dans des coupes ornées de crânes et d’os, ou debout devant des champs aux récoltes ravagées…

Ailleurs, œuvres d’un peintre beaucoup moins doué, il s’agissait plutôt d’esquisses, souvent maladroites. Mais les scènes restaient tout aussi lugubres. À coup sûr, le talent du dessinateur comptait peu. Seul le message avait de l’importance !

Richard découvrit des dessins aux auteurs différents, mais aux nombreux points communs. Autour de chaque personnage étaient dessinés une carte et un cercle dans lequel s’inscrivaient un crâne et deux fémurs croisés.

Des sorts gardiens !

Mais comment trouver celui qui le concernait ? Il y en avait partout ! Sans avoir une idée de ce qu’il cherchait, c’était une mission impossible. De plus en plus angoissé, il avança dans la pénombre, scrutant en vain les parois. Au passage, il laissait courir ses mains sur les images pour n’en rater aucune. Son regard volait de droite à gauche, affolé par la multitude de sorts et vainement en quête d’un détail familier. De quoi devenir fou, quand on ignorait que chercher et où le trouver.

Richard continua d’avancer. Les dessins finissaient bien quelque part. Et en toute logique, les derniers devaient être au fond de la grotte. Quand il fit trop noir, il battit en retraite pour récupérer une des torches en roseau stockées à l’entrée.

Après quelque pas, il percuta le mur invisible et comprit, glacé de terreur, qu’il était prisonnier de la grotte. Il ne lui restait presque plus de temps et les torches étaient hors de sa portée !

Il reprit ses recherches. Mais il ne distinguait presque plus les dessins et le fond de la caverne semblait encore très loin. Une idée qui le vit frissonner de déplaisir lui traversa l’esprit.

« Quand il fera assez noir pour que ce soit indispensable. » Les paroles d’Adie…

La pierre de nuit !

Richard sortit aussitôt la bourse de cuir de son sac. Il la posa sur sa paume et tenta de décider si elle l’aiderait ou lui attirerait davantage d’ennuis. Du genre qu’il ne pourrait pas gérer… Mais chaque fois qu’il avait utilisé la pierre, les ombres avaient mis un moment pour arriver. S’il la sortait un bref instant, pour jeter un coup d’œil autour de lui, et la rangeait aussitôt dans la bourse, il aurait gagné le temps qu’il lui fallait avant que les ombres le trouvent. Était-ce vraiment une bonne idée ?

« Quand il fera assez noir pour que ce soit indispensable. » Une phrase à double sens…

Il fit tomber la pierre dans sa main. Aussitôt, la grotte fut illuminée comme en plein jour. Richard ne tenta pas de détailler les dessins. Au contraire, il avança en quête de l’endroit où il n’y en avait plus. Du coin de l’œil, il vit la première ombre se matérialiser. Assez loin de lui, pour le moment. Il continua.

Quand il aperçut la dernière image, des ombres le serraient de près. Alors, il remit la pierre dans la bourse. Retenant son souffle, de nouveau aveugle, il attendit de sentir le contact glacial de la mort. Rien ne vint. Un peu de lumière filtrait de l’entrée, mais elle n’était pas suffisante pour voir les dessins. Tôt ou tard, il devrait ressortir la pierre.

Avant, il glissa une main dans sa poche et en sortit le demi-bâton un peu collant que lui avait donné Zedd. Puis il ressortit la pierre. Un instant ébloui, il regarda autour de lui dès que ce fut fini.

Alors, il vit ce qu’il cherchait. L’homme représenté sur le mur était de sa taille, la carte et le cercle dépassant au-dessus de sa tête. Aussi rudimentaire que fût le trait, se reconnaître ne lui posa pas de problème. Le mot « Vérité » figurait sur la garde de l’épée que brandissait le personnage. La silhouette était entourée d’une carte semblable à celle qu’avait dessinée Kahlan. D’un côté, une ligne droite, partant du bord extérieur du cercle, longeait le fleuve Callisidrin et passait exactement au milieu du pont. L’endroit où il avait activé le sort !

Les ombres murmuraient son nom… Richard se retourna et vit des mains se tendre vers lui. Plaqué à la paroi, il remit la pierre dans la bourse. Désespéré, il pensa que le cercle, autour du personnage, montait beaucoup trop haut sur le mur pour qu’il puisse l’effacer entièrement. Et s’il en éliminait seulement une partie, il ne saurait pas où se situerait la brèche. Comment faire pour qu’elle soit dans la grotte où il était coincé ?

Il s’écarta un peu de la paroi pour avoir une meilleure vue d’ensemble quand il ressortirait la pierre de nuit. Mais il percuta le mur invisible. Affolé, il comprit qu’il lui restait très peu de temps. Le piège se refermait.

Il sortit la pierre et entreprit d’effacer l’épée, avec l’espoir de se libérer du sort en privant le dessin de son identité. Mais les lignes résistaient. Et quand il recula d’un pas, ce fut pour percuter de nouveau le cocon invisible.

Les ombres approchaient toujours et susurraient son nom.

Il rangea la pierre, haletant dans l’obscurité comme un animal pris au piège. Inutile d’espérer contenir les ombres d’une main pendant qu’il effacerait de l’autre. Il avait déjà combattu ces adversaires, et dû mobiliser toutes ses ressources. Que faire ? L’épée n’était plus sur le dessin et ça n’avait rien changé. Le sort le reconnaissait toujours ! Et il ne lui restait pas assez de temps pour s’attaquer à toutes les lignes à sa portée.

C’était la fin !

Soudain, il capta du coin de l’œil une lumière vacillante, et se retourna. Une torche à la main, son sourire mielleux sur les lèvres, James venait d’entrer dans la grotte.

— Je me doutais que tu serais là…, dit-il. Alors, je suis venu jeter un coup d’œil. Puis-je t’aider ?

À la façon dont le peintre éclata de rire, Richard comprit qu’il n’avait aucune intention de lui porter secours. Et James savait que l’obstacle invisible le mettait à l’abri de l’Épée de Vérité.

James rit de plus belle, ravi de savoir son adversaire impuissant.

Richard tourna la tête et constata que la lumière de la torche lui permettait de voir le dessin. Mais le mur invisible le poussa contre la paroi. Nauséeux, il s’aperçut qu’il n’en était plus qu’à un pas. Bientôt, il serait coincé, puis écrasé ou empoisonné. Il se tourna vers le dessin. Effaçant d’une main, il fourra l’autre dans sa poche et sortit le deuxième bâton. Celui qui pouvait modifier l’image…

James tendit le cou pour voir ce qu’il faisait.

— Que fiches-tu donc ? demanda-t-il, son rire s’étranglant dans sa gorge.

Richard ne répondit pas et continua à effacer la main droite du dessin.

— Arrête ! cria James.

Richard l’ignora. Jetant sa torche, le peintre sortit son propre crayon et commença à dessiner à toute vitesse, sa main projetant autour de lui des gouttelettes d’une sueur grasse. Il esquissait une silhouette. Un nouveau sort ! S’il finissait avant lui, comprit Richard, tout serait perdu.

— Arrête, espèce de fou ! brailla James sans cesser de travailler.

Le cocon invisible fit pression contre le dos du Sourcier et le poussa vers la paroi. Bientôt, il ne pourrait plus bouger les bras. James avait déjà dessiné l’épée de son personnage, et il s’apprêtait à écrire le mot « Vérité ».

Richard prit son deuxième bâton et, d’une simple ligne, relia les deux côtés du poignet de son propre personnage, pour représenter un moignon comme celui de James.

Dès qu’il eut fini, la pression se relâcha dans son dos et la nausée cessa.

James hurla.

Gisant sur le sol, plié en deux, il vomissait tripes et boyaux. Impassible, le Sourcier ramassa la torche.

Le peintre leva sur lui des yeux implorants.

— Je ne voulais pas te tuer… seulement te piéger…

— Qui t’a demandé de m’ensorceler ?

— La Mord-Sith, souffla James avec un rictus pervers. Tu vas crever…

— Une Mord-Sith ? C’est quoi ?

Un craquement d’os suivi du sifflement d’une baudruche qui se vide lui apprit que James venait de mourir. Et ce n’était pas lui qui le pleurerait !

Bien qu’il ignorât ce qu’était une Mord-Sith, Richard jugea inutile de s’attarder sur les lieux pour le découvrir. D’autant plus qu’il se sentait seul et vulnérable. Zedd et Kahlan l’avaient mis en garde contre les multiples manifestations de la magie dans les Contrées du Milieu. Il détestait la sorcellerie et ce foutu pays ! Son seul désir était de retourner près de la jeune femme…

Il courut vers la sortie de la grotte, lâchant sa torche au passage. Dehors, ébloui par la lumière, il s’arrêta et se protégea les yeux. Quand il retira son bras, les paupières plissées, il vit les soldats qui l’attendaient. En uniforme de cuir noir, un fourreau sur l’épaule, ils portaient à la ceinture des haches de guerre et des coutelas.

Devant eux, face à Richard, se tenait une femme aux longs cheveux auburn nattés. Son uniforme de cuir rouge sang la moulait comme une seconde peau. Sur son ventre étaient dessinés un croissant et une étoile jaunes. Les hommes portaient sur la poitrine les mêmes symboles, mais les leurs étaient rouges.

La femme le regardait, l’ombre d’un sourire ironique sur les lèvres.

Richard écarta les pieds, assurant ses appuis, et saisit la garde de son épée. Sans connaître les intentions de ces gens, que pouvait-il faire de plus ? La femme leva les yeux, fixant un point au-dessus de lui. Aussitôt, le Sourcier entendit deux hommes sauter de la falaise, dans son dos.

La colère de l’épée passa dans sa main et se communiqua à tout son corps. Il serra les dents pour empêcher sa rage d’exploser.

La femme claqua des doigts à l’intention des hommes placés dans son dos, puis le désigna.

— Capturez-le !

C’était tout ce que le Sourcier voulait savoir… Le pacte était scellé. Le messager de la mort se réveilla.

Il dégaina en se retournant et lâcha la bride à une fureur qui le submergea. Dans le regard des deux hommes, alors qu’ils dégainaient leurs lames, il vit briller la soif de tuer.

Richard garda l’Épée de Vérité à hauteur de sa taille, prêt à mettre tout son poids et toute sa force dans le coup. Méfiants, les deux soldats baissèrent leurs armes.

Le Sourcier hurla sa rage et son désir de sang. Puis il s’abandonna à l’ivresse du meurtre, conscient que toute retenue lui coûterait la vie.

La pointe de sa lame fendit l’air en sifflant.

Le messager de la mort !

L’acier scintilla dans l’air limpide de la matinée.

Deux grognements retentirent, suivis, à l’impact, par un double son écœurant comme celui que produisent des melons pourris en s’écrasant sur le sol. Dans un geyser de sang et d’entrailles, coupés en deux au niveau de la taille, les soldats s’écroulèrent, le haut de leurs corps basculant en arrière pendant que le bas s’affaissait mollement.

La lame du Sourcier continua sa course au milieu des filaments de sang et de fluides vitaux. Faisant volte-face, il concentra sa colère, sa haine et sa soif de mort sur une autre cible. La femme commandait ces soldats. Il devait la vider de sa vie. La saigner à blanc. Lui déchirer les chairs ! La magie se déversait en lui comme un torrent. De sa gorge sortait toujours un cri de dément.

La femme en rouge le regardait, un poing sur la hanche.

Richard croisa son regard et modifia légèrement l’angle de frappe de son épée pour la toucher juste au-dessus du nez. Le sourire qu’il vit naître sur ses lèvres attisa le feu de sa colère. Alors qu’ils se défiaient du regard, l’Épée de Vérité vola vers la tête de l’insolente.

Plus rien n’arrêterait le Sourcier.

Le messager de la mort !

La douleur infligée par la magie de l’épée le frappa comme une averse d’eau froide sur un corps nu. La lame n’atteignit jamais sa cible. La lâchant, Richard tomba à genoux. La souffrance lui fouailla les entrailles et le força à se plier en deux.

Le poing toujours sur la hanche, sans cesser de sourire, la femme approcha et le regarda vomir du sang, la respiration coupée par ce flot venu du plus profond de son être.

Le corps en feu, les poumons vidés de leur air, la douleur consumait Richard de l’intérieur. Au désespoir, il tenta de reprendre le contrôle de la magie pour chasser la souffrance comme il avait appris à le faire après avoir tué son premier homme. Mais rien ne se passa. Fou de panique, il comprit que le pouvoir de l’épée ne lui obéissait plus.

La femme le maîtrisait !

Richard bascula en avant, face contre terre. En vain, il tenta de crier ou de respirer. Un instant, il pensa à Kahlan. Puis la force qui le déchirait de l’intérieur lui enleva aussi cela…

Aucun des autres soldats n’avait bougé. La femme lui écrasa une botte sur la nuque et s’accroupit, un coude posé sur son genou. De l’autre main, elle saisit les cheveux du Sourcier et lui releva la tête. Son uniforme de cuir craqua quand elle se pencha un peu plus.

— Eh bien, eh bien…, siffla-t-elle. Moi qui croyais devoir te torturer pendant des jours avant que tu sois assez furieux pour utiliser ta magie contre moi ! Mais ne t’inquiète pas, j’aurai d’autres raisons de te mettre au supplice…

Dans le brouillard de sa souffrance, Richard comprit qu’il avait commis une erreur fatale. Sans savoir comment, il avait transmis à la femme le contrôle de l’Épée de Vérité… et de sa magie. Bref, il se retrouvait dans une situation désespérée ! Mais Kahlan était en sécurité, et cela seul importait…

— Tu veux que la douleur s’arrête, gentil petit chien ?

Cette question le fit bouillir de rage. La haine qu’il éprouvait pour la femme, et son envie de l’éventrer, décuplèrent sa douleur.

— Non, parvint-il quand même à répondre.

— Personnellement, ça ne me dérange pas… Quand tu en auras assez, il te suffira d’arrêter de penser des méchantes choses à mon sujet. Désormais, je contrôle la magie de ton arme. Si tu prémédites seulement de lever un doigt sur ma personne, la souffrance te jettera au sol, hurlant comme un possédé. (Elle sourit.) C’est la seule douleur que tu pourras influencer. Pense quelque chose d’agréable sur moi, et elle cessera.

» Mais ne rêve pas ! Je la contrôle aussi, et je te l’infligerai chaque fois que ça me chantera. Comme tu le verras bientôt, j’ai d’autres trésors de terreur à ta disposition. (Elle plissa le front.) Dis-moi, petit chien, as-tu osé tourner ta magie contre moi parce que tu es idiot, ou parce que tu te prends pour un héros ?

La douleur diminuant un peu, Richard aspira une goulée d’air. Sa tortionnaire, comprit-il, avait relâché la pression pour qu’il puisse répondre.

— Qui… êtes… vous ?

Elle le reprit par les cheveux et lui tordit le cou pour le regarder dans les yeux. La botte appuya plus fort sur sa nuque et du feu liquide se déversa dans ses épaules.

— Tu ignores qui je suis ? dit la femme, intriguée. Dans les Contrées du Milieu, tout le monde me connaît…

— Je viens de… Terre d’Ouest.

— Terre d’Ouest ! Quelle délicieuse surprise ! On va beaucoup s’amuser ! Je me nomme Denna. Maîtresse Denna, pour toi, petit chien ! Je suis une Mord-Sith.

— Je ne… vous dirai… jamais où est Kahlan. Vous feriez mieux de me tuer…

— Kahlan ? Qui est-ce ?

— La… Mère… Inquisitrice…

— La Mère Inquisitrice…, répéta Denna, comme si elle avait du fiel dans la bouche. Que ferais-je d’une Inquisitrice ? C’est toi, Richard Cypher, que maître Rahl m’a chargée de capturer. Imagine-toi qu’un de tes amis t’a trahi ! (Elle lui tira plus fort sur la tête ; sa botte lui écrasa davantage la nuque.) Et je t’ai eu ! Je m’attendais à des difficultés, mais tu m’as mâché le travail. Et un peu gâché le plaisir… Je suis responsable de ton dressage, petit chien. Mais puisque tu viens de Terre d’Ouest, tu ignores sûrement de quoi je parle. Alors, écoute bien ! Une Mord-Sith porte toujours du rouge quand elle dresse quelqu’un. Pour que les taches de sang ne se voient pas trop ! À mon avis, et la perspective me réjouit, j’aurai sur moi beaucoup de ton sang avant d’en avoir fini avec toi.

Elle lui lâcha la tête, appuya encore plus fort sur sa nuque, et lui brandit sa main devant les yeux. Il vit que le dos de son gant était revêtu de fer, y compris sur les doigts. À son poignet, tenue par une élégante chaîne en or, pendait une lanière de cuir rouge d’un pied de long. L’instrument de torture oscillait devant son visage, atroce promesse des exactions à venir.

— C’est un Agiel. Entre autres choses, il me servira à te dresser. (Elle sourit, un sourcil levé.) Tu es curieux ? Une démonstration te ferait plaisir ?

Denna appuya l’Agiel contre le flanc de Richard. Fou de douleur, il hurla, bien qu’il se fût juré de ne pas lui donner la satisfaction de voir à quel point il souffrait. Les muscles tétanisés, il ne sentait plus que l’atroce brûlure de l’Agiel. Et une seule pensée emplissait son esprit : qu’on éloigne cet objet maudit de lui ! Denna poussa un peu plus fort et lui arracha un autre cri. Un bruit sourd lui apprit qu’une de ses côtes avait cédé.

Quand elle retira l’Agiel, du sang ruissela sur le flanc du jeune homme. Étendu sur le sol, trempé de sueur, du sang et de la poussière dans la bouche, il haletait, les yeux noyés de larmes. Denna lui avait-elle donc arraché ou déchiqueté tous les muscles ?

— Maintenant, petit chien, répète après moi : Merci, maîtresse Denna, de m’avoir donné une leçon. (Elle attendit un peu.) Dis-le !

Richard se concentra sur son désir de la tuer et imagina que la lame de l’Épée de Vérité lui fendait le crâne.

— Crève, salope !

Les yeux mi-clos, Denna frissonna d’extase et se passa la langue sur les lèvres.

— Quelle image délicieusement méchante, petit chien ! Bien sûr, tu le regretteras… Mais te dresser promet d’être très amusant ! Dommage que tu ne saches rien des Mord-Sith. Mieux informé, tu serais mort de peur, et j’adorerais ça. Cela dit, je me régalerai encore plus en te surprenant sans cesse, petit chien !

Jusqu’à ce qu’il perde connaissance, Richard garda à l’esprit l’image de la lame plantée dans le crâne de Denna…

Chapitre 41

L’esprit embrumé, Richard entrouvrit les yeux. À la lueur vacillante d’une torche, il était étendu à plat ventre sur un sol de pierre glacé. Autour de lui, dans les murs, aucune fenêtre pour lui apprendre s’il faisait jour ou nuit… Un goût de cuivre dans la bouche, il se souvint que c’était celui du sang. Où était-il et pourquoi l’avait-on emprisonné ? Quand il essaya de respirer à fond, une douleur fulgurante, au flanc, lui coupa le souffle. Tout son corps lui faisait mal. Un océan de souffrance ! Comme si on l’avait passé à tabac avec une massue.

Le souvenir de ces horribles moments lui revint en mémoire. Dès qu’il pensa à Denna, sa colère explosa. Aussitôt, la magie le punit, lui arrachant un cri. À la torture, il se recroquevilla en position fœtale et gémit comme un enfant. Pour chasser la rage, il pensa à Kahlan et à leur baiser, au moment de se séparer. La douleur se calma. Pour la tenir loin de lui, il se concentra sur l’image de son amie. Il ne devait plus souffrir ! Ce qu’il avait subi dépassait déjà sa résistance. Si ça recommençait…

Il fallait trouver un moyen de se sortir du piège. Sans contrôler sa colère, il n’aurait aucune chance. Toute son enfance, son père l’avait mis en garde contre la rage et il avait appris à l’étouffer. Récemment, Zedd lui avait dit qu’il était parfois plus dangereux de laisser libre cours à sa colère que de la réprimer. C’était une des occasions dont il parlait ! Après une vie entière passée à se contenir, il pouvait réussir.

Cette idée le réconforta un peu…

Lentement, en bougeant le moins possible, il évalua la situation. L’Épée de Vérité était dans son fourreau, son couteau aussi, et la pierre de nuit n’avait pas quitté sa poche. Son sac reposait contre un mur, loin de lui. Tout le côté gauche de sa chemise était amidonné par le sang séché. Sa tête lui faisait mal, mais pas plus que le reste de son corps.

Tournant les yeux, il aperçut Denna. Elle était assise sur une chaise, dans un coin, les chevilles croisées, son coude droit appuyé sur une table en bois rudimentaire. Sa main gauche plongeait régulièrement une cuiller dans la coupe qu’elle tenait de l’autre main. Elle mangeait, les yeux rivés sur lui.

Il jugea judicieux de dire quelque chose.

— Où sont vos hommes ?

Denna mâcha un bon moment sans répondre. Puis elle posa la coupe et désigna un point, sur le sol, à côté d’elle.

— Viens par ici…, dit-elle d’une voix presque amicale.

Richard se leva péniblement et se plaça là où elle lui ordonnait. Denna le regarda sans trahir d’émotion. Puis elle se leva, écartant la chaise d’un coup de pied. Dos tourné au jeune homme, elle ramassa un gant, sur la table, et le passa à sa main droite.

Sans crier gare, elle se retourna et flanqua un revers de la main à Richard, visant sa bouche. Le blindage de fer lui fit éclater les lèvres.

Avant que la colère s’empare de lui, il pensa à une splendide clairière, dans la forêt de Hartland. À cause de la douleur, des larmes lui montèrent aux yeux…

— Tu as oublié le protocole, petit chien, fit Denna avec un grand sourire. Je te l’ai déjà dit : tu dois m’appeler « maîtresse », ou « maîtresse Denna ». Tu as de la chance d’être tombé sur moi. Les autres Mord-Sith sont beaucoup moins clémentes. À la première offense, elles auraient utilisé leur Agiel. Mais j’ai une faiblesse coupable pour les beaux jeunes hommes. Et j’aime recourir à mon gant, même si c’est une punition très douce. J’adore ce contact, comprends-tu ? L’Agiel est beaucoup plus efficace, mais quand on utilise sa main, on sent mieux ce qu’on fait. (Elle plissa le front, la voix plus dure.) Écarte ton bras de ta bouche !

Richard obéit et laissa pendre ses bras le long de ses flancs. Extatique, Denna regarda le sang ruisseler sur son menton. Puis elle se pencha en avant, le lécha et sembla apprécier le goût. Excitée, elle se pressa contre lui, prenant sa lèvre inférieure entre les siennes… et mordit à l’endroit où elle avait éclaté. Richard ferma les yeux, serra les poings et retint son souffle jusqu’à ce qu’elle s’écarte et se passe lascivement la langue sur les lèvres.

Il tremblait de douleur, mais garda à l’esprit l’image de la forêt de Hartland.

— Un avertissement sans frais, dit Denna, comme tu le verras bientôt. À présent, repose ta question correctement.

Richard décida instantanément qu’il l’appellerait maîtresse Denna. Pour lui, ce serait, en secret, une manifestation de mépris. Il ne lui donnerait jamais du « maîtresse » tout court. Un moyen de la combattre et de conserver sa dignité. Mentalement, à tout le moins…

— Où sont vos hommes, maîtresse Denna ? demanda-t-il, concentré pour empêcher sa voix de trembler.

— Voilà qui est mieux ! Beaucoup de Mord-Sith interdisent de parler aux sujets en cours de dressage. Mais ça devient vite ennuyeux. Moi, je préfère dialoguer avec mon petit chien. Encore une fois, tu as eu de la chance ! (Elle lui sourit presque gentiment.) J’ai renvoyé mes hommes, car ils ne me servaient plus à rien. J’en ai besoin pour la capture et pour retenir mon prisonnier jusqu’à ce qu’il utilise sa magie contre moi. Après, ils sont superflus ! Tu ne peux pas t’enfuir ni me résister. Tu es impuissant !

— Pourquoi ai-je encore mon épée et mon couteau ?

Il se souvint trop tard qu’il aurait dû ajouter « maîtresse Denna ». Mais il dévia le poing qui volait vers son visage. Hélas, cette rébellion fut immédiatement punie par la magie. Et l’Agiel le frappa à l’estomac. Il s’écroula, hurlant à la mort.

— Debout !

Richard étouffa sa colère pour que la magie cesse de le tourmenter. La brûlure de l’Agiel ne se dissiperait pas si vite… À grand-peine, il se releva.

— Maintenant, à genoux, et implore mon pardon !

Comme il n’obéit pas assez promptement, Denna posa l’Agiel sur son épaule et le força à s’agenouiller. Le bras droit de Richard lui fit mal comme si des rats l’avaient dévoré de l’intérieur.

— Maîtresse Denna, pardonnez-moi, par pitié !

— Très bien ! Relève-toi ! (Elle le regarda vaciller.) Tu as ton épée et ton couteau parce qu’ils ne sont pas une menace pour moi. Un jour, tu les utiliseras peut-être pour me défendre. J’aime que mes sujets gardent leurs armes. Ça leur rappelle qu’ils ne peuvent rien contre moi.

Elle lui tourna le dos et retira son gant. Richard ne douta pas qu’elle avait raison pour l’épée, puisqu’elle contrôlait sa magie. Mais il y avait peut-être un autre moyen… Et il devait savoir.

Ses mains volèrent vers le cou de Denna.

Imperturbable, elle continua à retirer le gant tandis qu’il tombait à genoux, foudroyé par la douleur. De nouveau, il pensa à la forêt de Hartland. La souffrance évanouie, il se releva quand Denna le lui ordonna.

— Tu vas me rendre les choses difficiles, pas vrai ? lança-t-elle, exaspérée. (Elle se radoucit aussitôt, souriante.) Mais j’adore qu’un homme me résiste ! Cela dit, tu triches. Pour cesser de souffrir, je t’ai dit de penser des choses gentilles à mon sujet. Mais tu évoques des arbres mortellement ennuyeux ! Dernier avertissement : obéis-moi, ou je te laisserai te tordre de douleur toute la nuit. Compris ?

— Oui, maîtresse Denna.

— Très bien, ça ! Tu vois que tu peux être dressé ? Mais n’oublie pas : tu dois penser du bien de moi ! (Elle lui prit les mains et les posa sur ses seins.) D’expérience, je sais que les pensées positives des hommes se concentrent sur cette partie de ma personne. (Elle se pencha vers lui, sans lui lâcher les mains, et souffla, mutine :) Mais si tu préfères un autre endroit, ne te gêne surtout pas !

Richard décida que ses cheveux étaient superbes. S’il devait penser du bien d’elle, autant se limiter à ça.

La douleur le précipita à genoux, les poumons comprimés. Il ouvrit la bouche, mais ne put pas aspirer d’air. Ses yeux menacèrent de sortir de leurs orbites…

— Montre-moi que tu peux le faire ! Libère-toi de la douleur de la façon convenable.

Il regarda les cheveux de Denna et pensa combien il trouvait sa natte jolie. Oui, elle était vraiment magnifique ! La souffrance disparue, il se laissa tomber sur le flanc, haletant.

— Debout ! (Il obéit.) Tu t’en es bien tiré. N’oublie plus jamais que c’est le seul moyen de t’éviter la torture. Sinon, j’altérerai la magie pour que tu ne puisses plus rien contre elle. C’est compris ?

— Oui, maîtresse Denna. (Il lutta pour reprendre son souffle.) Maîtresse Denna, vous avez dit que quelqu’un m’a trahi. Qui ?

— Un des tiens…

— Aucun de mes amis ne ferait ça, maîtresse Denna.

— Alors, il faut en déduire que ce ne sont pas vraiment des amis ! Qu’en penses-tu ?

Richard baissa les yeux, une boule dans la gorge.

— Maîtresse Denna, qui m’a trahi ?

— Maître Rahl n’a pas jugé utile de me le dire… Ce que tu dois savoir, c’est que personne ne viendra à ton secours. Tu ne retrouveras jamais la liberté. Si tu assimiles ça, tout sera plus facile pour toi. Y compris ton dressage.

— Et dans quel but me dressez-vous, maîtresse Denna ?

— Pour t’enseigner le sens de la douleur. Et te faire comprendre que ta vie ne t’appartient plus. Elle est à moi et je peux en user à ma guise. Quand je te torture, j’ai le droit de prolonger ton calvaire à l’infini, et personne à part moi ne peut te secourir. Tu apprendras que tu me dois tes rares moments de répit. Tu apprendras à obéir sans poser de questions, et sans hésiter, quels que soient mes ordres. Enfin, tu apprendras à m’implorer pour obtenir ne serait-ce qu’une miette de pain.

» Après quelques jours de dressage ici, quand tu auras fait assez de progrès, je t’emmènerai ailleurs, dans un lieu où vivent d’autres Mord-Sith, et je continuerai à te dresser aussi longtemps que ce sera nécessaire. Pour te prouver que tu as eu de la chance, je laisserai mes collègues s’amuser un peu avec toi. Tu sais, j’aime les hommes. D’autres Mord-Sith les détestent. Tu passeras un moment avec elles, histoire de découvrir à quel point je suis gentille…

— Maîtresse Denna, quelle est la finalité de ce dressage ? Que voulez-vous ?

Denna parut sincèrement ravie de répondre à cette question.

— Tu es quelqu’un de très spécial. Maître Rahl en personne a ordonné qu’on te dresse. (Elle sourit de fierté.) Et il m’a spécifiquement désignée. Selon moi, il a quelque chose à te demander. Et pas question que tu me fasses honte le moment venu. Quand je t’aurai dressé, tu imploreras de lui révéler tout ce qu’il veut savoir. Ensuite, tu seras mon petit chien, jusqu’à la fin de ta vie. Quelle que soit sa durée…

Pour ne pas laisser exploser sa colère, Richard pensa aux cheveux de Denna. Darken Rahl voulait le Grimoire des Ombres Recensées. Mais la boîte était en sécurité… et Kahlan aussi. Rien d’autre n’importait. Denna pouvait le tuer, si ça lui chantait ! En réalité, il ne demandait que ça…

Denna le contourna lentement, l’évaluant de la tête aux pieds.

— Si tu es un bon petit chien, je ferai peut-être de toi mon compagnon… (Elle s’arrêta en face de lui, approcha son visage du sien, et eut un sourire complice.) Les Mord-Sith s’unissent pour la vie. Et j’ai eu beaucoup de compagnons… Mais ne te fais pas trop d’idées, petit chien, je doute que tu apprécies l’expérience, si tu y survis. Tu serais bien le premier ! Mes compagnons précédents sont morts très vite…

Richard pensa que c’était le cadet de ses soucis. Darken Rahl voulait le grimoire. S’il ne parvenait pas à fuir, il le tuerait comme il avait assassiné son père et Giller. En lui ouvrant les entrailles, il apprendrait où était le grimoire – dans son crâne ! – et rien de plus, car il serait trop tard pour lui arracher des informations. Son seul désir, si ça se passait ainsi, serait de vivre assez longtemps pour voir la tête que tirerait Rahl en s’apercevant qu’il venait de commettre une erreur fatale.

Pas de grimoire. Pas de troisième boîte. Rahl était un mort en sursis. Et ça valait bien tous les calvaires !

Quant à la trahison d’un de ses amis, il n’y croyait pas. Rahl connaissait les Leçons du Sorcier, et il se servait de la première pour lui faire croire que cette infamie était possible. Le premier pas vers la crédulité ! Mais il ne se laisserait pas avoir ! Zedd, Chase, Kahlan… Il les connaissait trop bien pour se laisser tromper par Rahl.

— Au fait, demanda soudain Denna, comment t’es-tu procuré l’Épée de Vérité ?

— Je l’ai achetée à son dernier propriétaire, maîtresse Denna.

— Vraiment ? Et qu’as-tu donné en échange ?

— Tout ce que j’avais, maîtresse Denna. Plus ma liberté, et très bientôt ma vie…

— Tu as de l’humour ! J’adore briser un homme de ton calibre. Sais-tu pourquoi maître Rahl m’a choisie ?

— Non, maîtresse Denna.

— Parce que je suis impitoyable. Peut-être moins cruelle que mes sœurs, mais mater un homme m’amuse beaucoup plus qu’elles. Faire mal à mes petits chiens est mon seul plaisir. Le sens de ma vie ! Je n’abandonne pas, je ne me fatigue pas, et je ne relâche jamais mon emprise !

— Maîtresse Denna, je suis honoré d’être entre les mains de la meilleure…

Denna posa l’Agiel contre les lèvres blessées de Richard et maintint le contact jusqu’à ce qu’il tombe à genoux, des larmes dans les yeux.

— C’est la dernière insolence que je veux entendre sortir de tes lèvres ! (Elle retira l’Agiel et lui flanqua un coup de genou dans la bouche, l’envoyant valser sur le dos. Puis elle lui pressa son instrument de torture sur le ventre, attendant pour arrêter qu’il soit près de s’évanouir.) As-tu quelque chose à dire ?

— Par pitié, maîtresse Denna, parvint à cracher Richard au prix d’un gros effort, pardonnez-moi !

— Très bien… Debout ! Nous allons commencer ton dressage.

Elle approcha de la table et y prit quelque chose.

— Viens là, tout de suite !

Richard avança aussi vite qu’il put. Mais il lui était impossible de se relever tout à fait : la douleur ne le lui aurait pas permis. Il s’immobilisa à l’endroit que désignait Denna, haletant et couvert de sueur.

La Mord-Sith lui tendit un collier en cuir rouge auquel pendait une chaîne.

— Mets-le ! ordonna-t-elle.

Richard n’était plus en état de poser des questions. Pour éviter l’Agiel, s’aperçut-il, il se sentait prêt à faire n’importe quoi. Tremblant, il passa le collier autour de son cou et le ferma. Denna saisit la chaîne et glissa l’anneau de métal qui la terminait sur le montant de la chaise.

— Si tu ne m’obéis pas, la magie te punira. Idem si tu vas contre ma volonté. Quand je place cette chaîne quelque part, j’entends qu’elle y reste jusqu’à ce que je la retire. Tu es ici pour apprendre que tu ne peux pas le faire à ma place. (Elle montra du doigt la porte ouverte.) L’heure qui va suivre, je veux que tu essaies d’atteindre le seuil. Si tu ne fais pas de ton mieux, voilà ce qui te guette jusqu’à la fin de ces soixante minutes.

Elle posa l’Agiel sur le côté droit de son cou, insistant jusqu’à ce qu’il tombe à genoux et la supplie d’arrêter. Elle accéda à sa requête, lui ordonna de commencer et alla s’adosser contre un mur, les bras croisés.

Il tenta d’abord de marcher vers la porte. La douleur lui coupa les jambes avant que la chaîne soit tendue, et cessa quand il recula vers la chaise.

Il tendit alors une main pour saisir l’anneau. Son bras se tétanisa comme si on lui enfonçait des milliers d’aiguilles dans la chair. Inondé de sueur, Richard essaya de s’approcher encore puis de tourner autour du siège. Avant que ses doigts touchent la chaîne, la souffrance le jeta de nouveau à terre. Il résista, voulut saisir la chaise, mais la douleur se révéla insurmontable. Plié en deux, il vomit du sang et de la bile. Quand ce fut fini, il se releva sur une main et se tint l’estomac de l’autre. Des larmes plein les yeux, tremblant, il vit Denna décroiser les bras et s’écarter du mur.

Il recommença à avancer.

Mais sa tactique ne le conduirait à rien. Il devait trouver un autre moyen. Il dégaina l’épée avec l’idée de soulever la chaîne pour dégager l’anneau. Dès que la lame toucha sa cible, la douleur l’obligea à lâcher l’arme. Elle cessa seulement quand il eut réussi à la ramasser et à la remettre au fourreau.

Une autre idée lui vint. Il s’étendit sur le sol, et, vif comme l’éclair, tira un coup de pied dans la chaise avant que la souffrance le paralyse. La chaise glissa sur le sol, percuta la table et se renversa. L’anneau de la chaîne sauta du montant.

Richard n’eut pas le temps de savourer sa victoire. La douleur atteignit des niveaux inédits. S’étranglant à moitié, les poumons en feu, Richard se servit de ses ongles pour ramper sur la pierre. Chaque pouce gagné lui valait un nouveau paroxysme de souffrance. La vision brouillée, comme si ses yeux n’allaient pas tarder à exploser, il ne devait pas avoir avancé de plus de deux pieds. Que faire maintenant ? Tétanisé, le corps en feu, il n’était plus en état de réfléchir.

— Pitié, maîtresse Denna, souffla-t-il avec ce qu’il lui restait de force, aidez-moi ! Je vous en supplie !

Il chialait comme un mioche, mais ça ne comptait pas.

L’essentiel était que la chaîne retourne à sa place, pour que son calvaire s’arrête.

Denna approcha, se pencha, releva la chaise et remit l’anneau sur le montant. Un peu moins torturé, Richard roula sur le dos, incapable d’endiguer ses sanglots.

Denna se pencha vers lui, les poings sur les hanches.

— Nous en étions à peine à un quart d’heure. Comme j’ai dû t’aider, nous repartons de zéro. Et si je dois encore intervenir, l’épreuve durera deux heures. (Elle lui plaqua l’Agiel sur l’estomac pour ponctuer son propos.) Compris ?

— Oui, maîtresse Denna, gémit Richard.

Existait-il un moyen de s’en sortir ? S’il le trouvait, que lui arriverait-il ? Et s’il n’essayait pas, que subirait-il ? Devant lui, toutes les voies conduisaient à la peur et à la souffrance…

À la fin de l’heure, il n’avait toujours pas découvert la solution.

Denna vint se camper devant lui, alors qu’il gisait à quatre pattes, misérable.

— Tu as compris, maintenant ? Tu sais ce qui arrivera si tu essaies de t’enfuir ?

— Oui, maîtresse Denna, j’ai compris…

Il ne mentait pas. S’évader était impossible. Désespéré, il désirait la mort comme une délivrance.

Alors, il pensa au couteau toujours accroché à sa ceinture.

— Debout ! (Comme si elle lisait ses pensées, Denna susurra :) Si tu envisages de mettre fin à ta carrière de petit chien, réfléchis-y à deux fois. La magie t’en empêchera, comme elle t’a interdit de déplacer la chaîne. Le suicide n’est pas une option ! Tu seras à moi tant que je déciderai de te laisser vivre.

— Ça ne sera pas long, maîtresse Denna… Darken Rahl me tuera.

— Peut-être, mais pas avant que tu lui aies dit ce qu’il désire savoir. Je veux que tu répondes à ses questions et tu le feras ! Tu ne le crois peut-être pas encore, mais je suis une experte pour dresser les gens. J’ai toujours su briser les hommes qu’on me confiait. Imagine que tu seras la première exception, si ça t’amuse. Mais tu me supplieras bientôt, avide de me plaire…

Sa première journée avec Denna n’était pas terminée, et Richard savait déjà qu’il finirait par faire presque tout ce qu’elle voudrait. Il lui restait des semaines pour le dresser. S’il avait pu forcer son propre cœur à s’arrêter, il n’aurait pas hésité une seconde. Le pire restait la conscience aiguë que sa tortionnaire avait raison. Il était à sa merci, et il n’y avait pas en elle une once de compassion.

— Je comprends, maîtresse Denna, et je vous crois.

Le sourire ravi de la Mord-Sith le contraignit à penser d’urgence à la beauté de sa natte.

— Très bien. À présent, enlève ta chemise.

Denna sourit de l’air étonné de son « petit chien », qui commença néanmoins à ouvrir les boutons. Quand il eut fini, elle lui brandit l’Agiel devant le visage.

— Il est temps de t’apprendre toutes les merveilles que peut faire cet instrument. Si tu gardes ta chemise, elle sera pleine de sang, et je ne verrai plus s’il reste un endroit intact sur ton torse. Tu vas enfin comprendre pourquoi je porte un uniforme rouge !

Richard commença à tirer les pans du vêtement hors de sa ceinture.

— Maîtresse Denna, gémit-il, au bord de la panique, qu’ai-je fait de mal ?

Elle lui flatta la joue, feignant la compassion.

— Tu ne le sais pas ? (Il secoua la tête.) Tu t’es laissé capturer par une Mord-Sith ! Tu aurais dû abattre tous mes hommes avec ton épée. Je crois que tu aurais réussi. Tu étais si impressionnant ! Après, tu aurais dû me tuer avec ton couteau, ou à mains nues. Au moment où j’étais vulnérable, quand je ne maîtrisais pas encore ta magie. Mais tu m’as donné une chance de le faire en essayant de me frapper avec ta lame !

— Maîtresse Denna, je voulais savoir pourquoi vous allez m’infliger l’Agiel. Je ne vous ai pas déplu…

— Non, mais tu dois continuer à apprendre ! À découvrir que je peux faire tout ce que je veux et que tu es impuissant contre moi. Tu n’as pas de recours, et tes seuls moments de répit, comme je te l’ai dit, tu me les devras.

Denna approcha de la table et en revint avec des fers où était fixée une lourde chaîne.

— Bien… Tu as un problème qui m’agace. Petit chien, tu n’arrêtes pas de tomber ! Nous allons arranger ça. Mets ces fers !

Elle les lui lança. Richard passa en tremblant les cercles de métal à ses poignets. Denna tira la chaise sous une poutre et monta dessus pour la fixer à un crochet de fer.

— Tends les bras ! C’est trop court ! Dresse-toi sur la pointe des pieds. (Richard obéit.) Voilà ! À présent, tu ne passeras plus ton temps à te casser la figure.

Pendu à la chaîne, les cercles de fer enfoncés dans ses poignets à cause de son propre poids, Richard essaya de ne pas céder à la terreur. Avant d’être dans cette position, il savait déjà qu’il était impuissant. Mais là, ça devenait encore pire. Livré à sa tortionnaire, il était plus que jamais conscient de n’avoir aucun moyen de combattre.

Denna remit son gant et fit plusieurs fois le tour de sa victime, tapant l’Agiel contre sa main histoire d’exacerber son angoisse.

Mourir en affrontant Darken Rahl, aussi indirectement que ce fût, était un prix que Richard avait accepté de payer. Mais là… L’agonie et jamais de délivrance ! Un destin de mort-vivant ! Sans qu’on lui concède le droit de résister. Une négation absolue de sa dignité. Ayant déjà goûté à l’Agiel, il n’avait plus besoin de démonstrations. Mais elle faisait ça pour lui arracher sa fierté et son respect de lui-même. Pour le briser !

Continuant à décrire des cercles autour de lui, Denna lui tapota le dos et la poitrine avec l’Agiel. Chaque contact était pire qu’un coup de dague. Elle n’avait pas vraiment commencé, et il criait déjà comme un cochon qu’on égorge, se tortillant dans ses chaînes. Le premier jour n’était pas terminé. Beaucoup d’autres suivraient…

Il pleura de désespoir.

Pour ne pas sombrer, il pensa à sa dignité de créature vivante, et à son respect de soi d’être humain. Puis il visualisa mentalement une pièce interdite à tout ce qui était mal. Il y déposa sa dignité et son respect et verrouilla la porte. Personne n’en obtiendrait jamais la clé. Ni Denna ni Darken Rahl ! Lui seul la posséderait. Ainsi, il subirait ce qui l’attendait, aussi longtemps que cela durerait. Sans sa dignité, il se plierait à toutes les bassesses. Un jour, il rouvrirait la porte et redeviendrait lui-même, tant pis si c’était au moment de mourir ! Pour le moment, il serait l’esclave de Denna. Mais pas à jamais. Tôt ou tard, cela finirait…

Denna lui prit le visage entre ses mains et l’embrassa sauvagement. De nouveau, ses lèvres lui firent un mal de chien. Devant sa souffrance, la Mord-Sith sembla apprécier encore plus ce baiser. Elle écarta son visage du sien, les yeux brillant de plaisir.

— Nous commençons, mon petit chien ? lança-t-elle gaiement.

— Par pitié, maîtresse Denna, ne faites pas ça…

— Excellent ! C’est ce que j’espérais entendre…

Denna se lança dans sa démonstration. Quand elle passait l’Agiel sur sa peau, sans appuyer, cela laissait des zébrures remplies d’un fluide clair. Dès qu’elle augmentait la pression, les marques se gorgeaient de sang. Et lorsqu’elle y mettait toute sa force, il sentait quelque chose d’humide et de chaud couler sur sa peau lustrée de sueur. La Mord-Sith pouvait aussi lui infliger une douleur équivalente sans laisser de traces.

À force de serrer les dents, Richard eut mal aux mâchoires et aux gencives…

Fine stratège, Denna restait parfois un moment immobile derrière lui, attendant qu’il ne soit plus sur ses gardes pour le blesser de nouveau. Quand elle se fatigua de ce jeu, elle lui ordonna de fermer les yeux, se remit à tourner autour de lui et appuya à intervalles irréguliers l’Agiel sur sa peau.

Lorsqu’il se tendait, sûr que l’horrible lanière allait le toucher, et que rien ne se produisait, la Mord-Sith éclatait de rire, ravie du bon tour qu’elle venait de lui jouer.

Quand un coup particulièrement violent le força à ouvrir les yeux, elle saisit cette occasion d’utiliser son gant, et le força à lui demander pardon d’avoir levé les paupières sans autorisation. Les poignets de Richard, déchirés par les fers, étaient désormais à vif.

Il perdit une seule fois le contrôle de sa colère – quand Denna glissa l’Agiel sous son aisselle. Un rictus sur les lèvres, elle le regarda se débattre. Crucifié par la douleur, il tenta désespérément de penser à ses cheveux. Ravie de ce résultat, elle se concentra sur ce point sensible, mais il ne commit pas deux fois la même erreur. Déçue qu’il ne s’inflige pas lui-même les tourments de la magie, elle s’en chargea à sa place. Et là, il n’eut aucun moyen de faire cesser l’épreuve, aussi fort qu’il essayât. Contraint de la supplier, il consentit à descendre encore plus bas dans l’humiliation.

Pour le récompenser, Denna se serra plusieurs fois contre lui, le contact du cuir contre ses plaies ajoutant à son calvaire.

Richard perdit la notion du temps, seulement conscient de la souffrance, comme une bête fauve tapie dans son corps. À un certain point, il sut qu’il obéirait à tous les ordres de la Mord-Sith, pour peu qu’elle cesse de le torturer.

La simple vue de l’Agiel le faisait désormais pleurer comme un enfant. Denna n’avait pas menti : impitoyable, elle ne se fatiguait jamais et ne perdait à aucun moment sa passion pour son « métier ». Fascinée, amusée et comblée, rien ne semblait lui plaire plus que de le martyriser – sinon les moments où il l’implorait d’arrêter. Pour améliorer un peu son sort, Richard l’aurait bien suppliée en permanence. Hélas, la plupart du temps, aucun son ne consentait à sortir de ses lèvres, et le simple fait de respirer lui coûtait des efforts titanesques.

Renonçant à soulager la pression sur ses poignets, il se laissa pendre, inerte et au bord de l’inconscience. Et si Denna s’arrêta un moment – mais il n’aurait pas pu le jurer –, cela ne changea rien, car elle lui en avait assez fait pour qu’il ne sente plus la différence.

La sueur qui ruisselait de son front aveuglait le jeune homme. Sur le reste de son corps, couvert de plaies, elle brûlait comme de l’acide.

À un moment, alors qu’il recouvrait une vague lucidité, Denna se campa derrière lui, immobile. Certain qu’elle rejouait à son petit jeu, il se prépara au pire. Mais elle se contenta de lui saisir les cheveux pour le forcer à tourner la tête.

— À présent, mon petit chien, je vais te montrer quelque chose de nouveau. Tu découvriras à quel point ta maîtresse est gentille ! (Denna tira plus fort. La douleur l’obligea à tendre les muscles de son cou pour résister. Agacée, elle lui plaqua l’Agiel sur la gorge.) Arrête de t’opposer à moi, ou je continue jusqu’à ce que tu t’étouffes !

Du sang coulait déjà dans la bouche de Richard. Il détendit ses muscles, la laissant tirer autant qu’elle voulait.

— Bien… Écoute attentivement, petit chien. Je vais introduire l’Agiel dans ton oreille droite. (Richard faillit s’étrangler de peur. Elle lui renversa la tête en arrière pour qu’il déglutisse.) C’est très différent de ce que tu as connu jusque-là. Beaucoup plus douloureux, aussi… Mais tu devras faire exactement ce que je te dis. (La bouche contre son oreille, elle murmurait comme une amante.) Par le passé, quand il m’arrivait de travailler en duo avec une autre Mord-Sith, nous enfoncions nos Agiel chacune dans un conduit auditif du sujet. Ça produisait des cris si merveilleux ! J’en frissonne encore de plaisir. Une symphonie, mon petit chien !

» Hélas, le cobaye ne survivait pas. Nous n’avons jamais réussi cette manœuvre raffinée sans le tuer. Et pourtant, ce ne fut pas faute d’essayer ! Réjouis-toi d’être entre mes mains : certaines de mes sœurs n’ont toujours pas renoncé.

— Merci, maîtresse Denna…

Richard ne savait pas trop de quoi il la remerciait. Mais si ça pouvait la dissuader d’aller plus loin…

— Écoute attentivement, répéta-t-elle. Dès que je commencerai, tu ne devras plus bouger. Sinon, tu n’en sortiras pas indemne. Oh, ça ne te tuera pas, mais les séquelles seront permanentes. Les petits chiens désobéissants sont devenus aveugles, ou paralysés d’un côté, ou muets, ou incapables de marcher… Tous, sans exception, en ont gardé un handicap. Mais je veux te préserver, vois-tu ? Les Mord-Sith plus cruelles que moi ne préviennent pas leurs petits chiens. Donc, la preuve est faite que je ne suis pas aussi monstrueuse que tu le penses ! Cela dit, seuls quelques hommes ont réussi à ne pas bouger. Malgré ma gentillesse, ces idiots se sont tortillés comme des vers, et ils en ont payé le prix.

— Maîtresse Denna, ne faites pas ça ! Par pitié, par pitié !

Richard se maudit de sa bassesse, mais rien au monde n’aurait pu l’empêcher d’implorer la clémence de la Mord-Sith.

— J’en ai envie, mon petit chien, dit-elle en lui passant la langue sur le lobe de l’oreille. Alors n’oublie pas, tiens-toi tranquille ! Pas un mouvement !

Richard se raidit, mais rien n’aurait pu le préparer à ça. On eût dit que sa tête, transformée en une boule de verre, venait de voler en éclats. Les ongles enfoncés dans les paumes de ses mains, il perdit tout sens de l’espace et du temps. Propulsé dans un désert où ses tourments n’avaient ni commencement ni fin, il sentit tous ses nerfs, un à un, être cisaillés par une douleur tranchante comme une lame de rasoir. Incapable de dire si Denna l’avait supplicié pendant une seconde ou un millénaire, quand elle cessa enfin, il poussa un cri qui se répercuta une éternité contre les murs de pierre.

Quand il se tut enfin, vidé de son énergie, Denna lui embrassa l’oreille et murmura :

— Un cri extraordinaire, mon petit chien ! Le plus beau que j’aie entendu. À part un hurlement d’agonie, bien sûr. Tu t’en es très bien tiré, sans bouger d’un pouce. (Elle lui embrassa le cou, puis revint à son oreille.) On essaie l’autre côté ?

Richard trembla à en faire vibrer la chaîne. Il aurait voulu crier, mais ses cordes vocales refusèrent de lui obéir. Denna lui tira plus fort sur la tête et vint se placer sur son côté gauche.

Quand elle en eut enfin terminé, elle détacha la chaîne et il s’écroula sur le sol. Persuadé de ne plus pouvoir bouger, il se releva dès qu’elle lui agita l’Agiel sous le nez. Ce morceau de cuir rouge, dès qu’il le voyait, le rendait docile comme un… chiot.

— Ce sera tout pour le moment…, dit Denna. (Richard crut qu’il allait s’en étouffer de joie.) J’ai besoin d’un peu de sommeil. Aujourd’hui, c’était une demi-séance… Demain, on passera aux choses sérieuses. Tu verras, c’est encore plus amusant…

Dans son état, Richard se fichait de ce qui arriverait le lendemain. Rester étendu, même sur ce sol glacé, voilà tout ce qu’il souhaitait ! Des draps de soie ne l’auraient pas davantage tenté.

Denna alla chercher la chaise, remonta dessus, et accrocha la chaîne de son collier à la poutre. Il la regarda faire, trop épuisé pour s’interroger sur ses intentions. Son travail terminé, Denna se dirigea vers la porte. Alors, Richard s’aperçut que sa laisse n’avait pas assez de mou pour qu’il s’allonge.

— Maîtresse Denna, comment vais-je pouvoir dormir ?

— Dormir ? (La Mord-Sith se retourna, un sourire condescendant sur les lèvres.) Je ne me souviens pas t’avoir dit que tu y avais droit. C’est un privilège, petit chien, et tu dois le mériter. Aujourd’hui, c’est raté ! Tu te rappelles, ce matin, quand tu imaginais me fendre le crâne avec ton épée ? Ne t’ai-je pas prévenu que tu le regretterais ? Bonne nuit…

Elle fit mine de sortir, mais se ravisa.

— S’il te vient l’idée de détacher la chaîne pour que la douleur te fasse perdre conscience, tu auras une mauvaise surprise. J’ai altéré la magie, qui ne te permettra plus de t’évanouir. Si tu déplaces la chaîne, volontairement ou en tombant, je ne serai pas là pour t’aider. Tu imagines, une nuit entière à souffrir ? Penses-y si tes paupières se ferment toutes seules !

Elle sortit, emportant la torche.

Dans l’obscurité, Richard éclata en sanglots. Quand il parvint à s’arrêter, il pensa à Kahlan. Une chose agréable que Denna ne pouvait pas lui enlever… Au moins, pas cette nuit ! Il se réconforta en l’imaginant en sécurité, entourée de Zedd, de Chase, et bientôt de Michael et d’un millier de soldats. À cette heure, elle devait camper, Siddin et Rachel près d’elle. Leur racontait-elle des histoires qui faisaient briller leurs yeux ?

Il sourit de cette vision et savoura le souvenir de leur baiser. De son corps pressé contre le sien… Même quand ils n’étaient pas ensemble, elle le rendait heureux et ramenait un sourire sur ses lèvres. Ce qui lui arrivait n’avait aucune importance. Kahlan vivrait, ça lui suffisait. Zedd, Chase et elle ne risquaient plus rien et ils avaient la boîte. Darken Rahl mourrait bientôt. Pas Kahlan !

Puisque tout était fini, qu’importait son sort ? Il aurait aussi bien pu être déjà mort. Denna ou Rahl finirait par le tuer. Jusque-là, il devrait supporter la torture, et c’était faisable. Il n’avait plus rien à perdre ! Aussi cruelle et ingénieuse qu’elle fût, la Mord-Sith ne lui infligerait pas pire que ce qu’il avait vécu. Savoir qu’il ne pourrait jamais vivre avec Kahlan ! La femme qu’il aimait… et qui choisirait bientôt un autre homme.

Mourir avant ça était une chance. Surtout s’il pouvait accélérer les choses. Mettre Denna en colère ne devait pas être… sorcier. S’il bougeait, la prochaine fois qu’elle lui introduirait l’Agiel dans l’oreille, il deviendrait une sorte de légume. Dès qu’il ne lui servirait plus à rien, Denna le tuerait sans doute…

— Je t’aime, Kahlan, murmura-t-il dans le noir.

Mais il ne s’était jamais senti aussi seul de sa vie.

Comme Denna le lui avait promis, le deuxième jour fut pire.

Fraîche comme une rose, la Mord-Sith semblait avoir de l’énergie à revendre, et elle s’attela à sa tâche avec enthousiasme.

Richard gardait un atout dans sa manche. Dès qu’elle s’en prendrait à ses oreilles, il secouerait la tête comme un fou et détruirait une partie de son cerveau. Ainsi, il aurait gagné, au bout du compte…

Denna ne répéta pas cette torture, comme si elle avait deviné ses intentions. Paradoxalement, cela lui redonna un peu d’espoir. Car il avait réussi à influencer le comportement de sa tortionnaire ! Moins toute-puissante qu’elle le croyait, elle avait dû se plier à sa volonté. Un événement qui le réconfortait…

Savoir sa dignité et son respect de lui-même à l’abri dans une pièce close, au fond de sa tête, lui donna la force d’agir comme ça s’imposait. Il exécuta toutes les volontés de sa maîtresse sans hésitations inutiles.

Denna le laissa en paix deux ou trois fois, le temps de se restaurer. Assise à la table, sans le quitter des yeux, elle mangea des fruits, souriant quand elle l’entendait gémir. À part un peu d’eau, qu’elle lui fit boire dans une coupe, il resta l’estomac vide toute la journée.

Le soir, elle raccrocha la chaîne à la poutre, lui interdisant de dormir. Il ne daigna pas lui demander pourquoi. Elle n’en faisait qu’à sa tête et il n’avait aucun moyen d’intervenir.

Le lendemain matin, quand elle revint avec une torche, Richard était toujours debout, mais à un souffle de s’écrouler.

Denna semblait d’excellente humeur.

— Je veux un baiser ! dit-elle, souriante. Et cette fois, mets-y un peu de bonne volonté ! Montre que tu es heureux de revoir ta maîtresse !

Il fit de son mieux, mais dut se concentrer très fort sur la beauté de sa natte. Et leur étreinte réveilla ses blessures. Quand elle s’écarta, ravie de le voir trembler de tous ses membres, Denna décrocha la chaîne et la laissa tomber près de lui.

— Tu apprends à devenir un brave petit chien. En récompense, tu peux te reposer deux heures…

Il se laissa tomber à terre et s’endormit avant que le bruit des pas de la Mord-Sith se soit éloigné dans le couloir.

Deux heures plus tard, Richard découvrit qu’être réveillé par l’Agiel était pire que tous les cauchemars du monde. Ce bref répit ne lui avait fait aucun bien. Pour récupérer, il lui fallait plus que ça. Il décida donc de s’efforcer d’obéir au doigt et à l’œil à Denna. S’il ne commettait pas la moindre erreur, elle lui autoriserait peut-être une nuit entière de sommeil.

Il se tint à son programme, espérant qu’elle serait satisfaite. En cas de succès, aurait-il quelque chose à manger ? L’estomac vide depuis sa capture, que désirait-il le plus ? Dormir, ou manger ? Aucun des deux ! Il voulait que la douleur s’arrête. Ou qu’on le laisse enfin mourir…

À bout de force, sentant sa vie lui couler entre les doigts, il attendait la fin avec impatience. Denna dut le deviner, car elle y alla plus doucement et lui laissa plus de temps pour récupérer. Conscient qu’il était fichu, car son supplice ne cesserait jamais, Richard ne s’en réjouit pas. Il avait abdiqué sa volonté de vivre, de tenir, de continuer…

Alors qu’il pendait à sa chaîne, durant les moments de répit, Denna lui murmura des paroles apaisantes et lui caressa le visage. Elle l’exhorta à ne pas abandonner. Une fois qu’il serait brisé, lui promit-elle, tout irait beaucoup mieux.

Il l’écouta, trop vidé pour pleurer.

Quand elle le libéra de ses fers, il pensa que ce devait être la nuit. Mais il avait perdu le compte des heures. Allait-elle le rattacher à son collier, ou jeter la chaîne près de lui et l’autoriser à dormir ?

Ni l’un ni l’autre…

Denna passa l’anneau sur le montant de la chaise, lui ordonna de rester debout et sortit. Elle revint quelques minutes plus tard avec un seau d’eau.

— À genoux, petit chien !

Elle s’assit près de lui, tira une brosse de l’eau chaude savonneuse et entreprit de le nettoyer. Les poils raides, sur ses blessures, brûlèrent comme du sel.

— Nous sommes invités à dîner ! Alors, il faut que je t’arrange un peu. J’adore l’odeur de ta sueur et de ta peur, mais je crains que ça n’incommode les autres convives.

Elle s’occupa de lui avec une étrange tendresse qui lui rappela celle qu’un propriétaire témoigne à son chien. Il s’appuya contre elle, incapable de garder l’équilibre. Il aurait donné cher pour ne pas s’abaisser à ça, mais c’était au-delà de ses forces. Tout le temps qu’elle lui fit sa toilette, Denna ne le repoussa pas.

Il se demanda qui les avait invités, mais ne posa pas la question.

Denna le lui dit quand même :

— La reine Milena en personne nous demande de partager son repas. Un grand honneur, pour un être aussi inférieur que toi, non ?

Il hocha la tête, trop faible pour parler.

Milena… Ainsi, ils étaient au château. Cette révélation ne le surprit pas, car Denna n’aurait guère eu le temps de l’emmener ailleurs.

Sa toilette terminée, elle l’autorisa à dormir une heure, pour être en « pleine forme » au banquet. Il se lova sur le sol, à ses pieds…

Elle le réveilla en le poussant du bout de sa botte, pas avec l’Agiel. Il faillit en pleurer de reconnaissance et s’entendit, à sa propre surprise, la remercier profusément d’avoir été aussi gentille. La Mord-Sith lui donna ensuite des instructions sur la conduite à tenir pendant le banquet. La chaîne accrochée à la ceinture de sa maîtresse, il devrait garder les yeux sur elle, ne parler à personne, sauf si on lui posait des questions – à condition qu’elle l’ait autorisé à répondre. Bien entendu, il ne serait pas assis à la table, mais sur le parquet. Et s’il se tenait bien, on le laisserait manger.

Richard promit d’obéir au doigt et à l’œil. La perspective d’être assis sur le sol le réjouissait. Ne pas devoir tenir debout, ne pas être torturé… Et la possibilité de se nourrir, par-dessus tout ! Denna pouvait être certaine qu’il ne ferait rien pour lui déplaire !

L’esprit embrumé, il la suivit dans les couloirs, lié à elle par la chaîne et concentré sur un seul point : s’assurer qu’il y ait assez de mou pour que ça ne devienne pas douloureux. Denna lui avait retiré ses fers, mais les blessures, à ses poignets, continuaient à lui faire mal.

Dans une salle bondée de gens, Denna ralentit le pas et passa de groupe en groupe pour échanger quelques phrases avec des seigneurs et des dames en tenues d’apparat. Richard ne quitta pas des yeux la natte de sa maîtresse et constata qu’elle avait dû l’arranger pendant qu’il dormait. Car l’usage intensif de l’Agiel l’avait quelque peu décoiffée, cet après-midi…

Le jeune homme se surprit à s’extasier sincèrement sur les cheveux de Denna, qu’il trouvait beaucoup plus belle que toutes les femmes présentes. Tandis qu’il suivait la Mord-Sith comme un petit chien, il sentit des regards méprisants peser sur lui et surtout sur son épée. Mais pour l’heure, se souvint-il, sa fierté était enfermée dans une pièce inviolable. L’objectif de cette soirée, où Denna ne le tourmenterait pas, devait être de se reposer et de se nourrir. Rien de plus !

Pendant que sa maîtresse saluait la reine, il fit une révérence et ne releva pas la tête. Milena et la Mord-Sith ne se congratulèrent pas : un bref hochement de tête réciproque mit fin à leur dialogue. Avisant la princesse, à côté de sa mère, Richard repensa à la manière dont elle avait traité Rachel. Pour ne pas exploser, il s’empressa de penser à la splendide natte de Denna.

Quand elle prit place à table, sa maîtresse claqua des doigts et lui désigna le parquet, derrière sa chaise. Aussitôt, il s’assit en tailleur et ne bougea plus. Denna était entre Milena, à droite, et Violette, à sa gauche. La petite princesse jeta un regard glacial à Richard…

Reconnaissant certains conseillers royaux, il sourit intérieurement en constatant que James manquait à l’appel. Même si la table d’honneur était surélevée, de sa position, il ne voyait pas grand-chose des autres convives.

— Sachant que vous ne mangez pas de viande, dit la reine à Denna, je vous ai fait préparer un menu spécial. Des soupes délicieuses, plus des légumes et des fruits très rares…

La Mord-Sith remercia son hôtesse et lui sourit. Alors qu’elle attaquait son repas, un serviteur s’approcha, une assiette pleine posée sur un plateau.

— Pour mon petit chien, fit Denna sans tourner la tête.

L’homme tendit à Richard l’assiette qui contenait un gruau peu ragoûtant. Pourtant, quand il la porta à ses lèvres, il pensa n’avoir jamais rien senti de meilleur.

— Si c’est votre petit chien, dit Violette, pourquoi l’autorisez-vous à se nourrir comme ça ?

— Que voulez-vous dire, princesse ?

— Un chien doit manger à même sa gamelle, sans utiliser ses mains.

— Fais ce qu’elle dit, lâcha Denna, une lueur amusée dans le regard.

— Pose ton assiette par terre, précisa Violette, et mange comme un chien. Ainsi, tout le monde verra que le Sourcier ne vaut pas mieux que n’importe quel cabot.

Trop affamé pour s’insurger, Richard se concentra sur l’image mentale de la natte et posa délicatement l’assiette sur le parquet. Après avoir regardé la princesse dans les yeux, ce qui la fit ricaner, il dévora sa bouillie sous les éclats de rire de l’assistance. Il lécha jusqu’à la dernière miette de nourriture, car il aurait besoin de toutes ses forces si une occasion d’échapper à cet enfer se présentait à lui.

Le repas terminé, des soldats poussèrent au centre de la salle un homme couvert de chaînes. Richard reconnut un des prisonniers que Kahlan avait libérés. Les deux malheureux échangèrent un regard où se mêlaient le désespoir et la compassion.

Les convives évoquèrent bruyamment d’horribles histoires de meurtre et de prévarication. Sachant que c’étaient des mensonges, Richard fit de son mieux pour ne pas les entendre.

Milena énuméra brièvement les crimes de l’homme puis se tourna vers Violette.

— La princesse aimerait peut-être énoncer la sentence ?

Rose de satisfaction, Violette se leva.

— Pour ses offenses à la Couronne, je le condamne à cent coups de fouet. Ensuite, pour avoir agi contre le peuple, il sera décapité.

Des murmures satisfaits coururent de table en table. Richard en eut la nausée. En même temps, il regretta de ne pouvoir changer de place avec le condamné. Les coups de fouet ne lui faisaient plus peur et la hache eût été une délivrance.

Dès qu’elle fut rassise, Violette s’adressa à Denna :

— Un jour, j’aimerais voir comment vous vous y prenez avec vos petits chiens…

— Passez quand vous voulez, répondit Denna. Je vous ferai une petite démonstration…

Dès qu’ils furent de retour dans la pièce aux murs aveugles, la Mord-Sith suspendit Richard à la poutre sans prendre le temps de lui retirer sa chemise. Presque mutine, elle l’informa qu’il avait trop laissé traîner son regard, pendant le banquet.

Richard frémit de désespoir quand les fers se refermèrent sur ses poignets à vif. En quelques minutes, Denna le transforma en une loque sanguinolente qui hurlait de douleur. Pour lui ôter toutes ses illusions, s’il lui en restait, la Mord-Sith annonça qu’il était encore tôt. Avant la fin de la soirée, conclut-elle, ils auraient fait beaucoup de progrès…

Quand elle lui passa l’Agiel sur le dos, Richard tendit les muscles, se soulevant un peu du sol. Il supplia Denna d’arrêter, mais elle fit mine de ne pas l’avoir entendu.

Alors qu’il se débattait dans ses fers, il aperçut une silhouette, sur le seuil de la pièce.

— J’adore la façon dont vous le forcez à implorer grâce, dit Violette.

— Approchez, ma chère, et je vous montrerai d’autres merveilles…

Denna se serra contre lui, un bras autour de sa taille. Comme toujours, le contact du cuir raviva ses douleurs. Après lui avoir embrassé l’oreille, elle murmura :

— Montrons à notre invitée que tu supplies mieux que personne, d’accord ?

Richard se jura de ne pas céder. Il ne lui fallut pas longtemps pour se renier. Contente d’avoir un public, Denna utilisa brillamment tout son répertoire.

— Je peux essayer ? demanda Violette au bout d’un moment.

Denna la dévisagea, pensive.

— Bien sûr, très chère, dit-elle enfin. Je suis sûre que mon petit chien n’y verra pas d’inconvénient. (Elle sourit à Richard.) N’est-ce pas, brave toutou ?

— Par pitié, maîtresse Denna, ne faites pas ça ! C’est une enfant ! Je vous obéirai, quoi que vous demandiez, mais ne la laissez pas me torturer ! Pitié…

— Vous voyez, ma chère, ça ne le dérange pas du tout.

Denna tendit l’Agiel à Violette.

Souriante, la princesse le saisit fermement, tapota la cuisse de Richard, et rayonna quand elle le vit se tordre de douleur. Ravie, elle lui tourna autour, l’aiguillonnant à loisir.

— C’est tellement facile ! s’extasia-t-elle. Je croyais que faire saigner les gens était plus compliqué !

Les bras croisés, un sourire sur les lèvres, Denna regarda la fillette s’enhardir peu à peu. Sa cruauté naturelle ne fut pas longue à remonter à la surface. Ce nouveau jeu était formidable !

— Te souviens-tu de ce que tu m’as fait ? demanda-t-elle à Richard. (Elle lui appliqua l’Agiel sur le flanc.) Tu m’as humiliée, sale chien ! Mais tu reçois la punition que tu mérites. Qu’en dis-tu ? (Richard serra les mâchoires.) Réponds ! C’est un juste châtiment, n’est-ce pas ?

Les yeux fermés, Richard tenta de ne pas relâcher son contrôle sur la douleur.

— Réponds ! Puis implore-moi ! Je veux t’entendre supplier pendant que je te fais mal !

— Tu devrais lui obéir, dit Denna. Elle apprend vite !

— Par pitié, maîtresse Denna, ne lui enseignez pas ces horreurs. Vous lui faites plus de mal qu’à moi ! C’est une enfant… Ne lui infligez pas ça ! Elle ne doit pas apprendre ces choses !

— J’apprends ce que je veux ! Implore-moi ! Tout de suite !

Conscient qu’il aggravait son sort, Richard attendit que la douleur soit intolérable avant de céder.

— Je suis navré, princesse Violette. Pardonnez-moi ! J’ai eu tort…

Cette déclaration sembla exciter la fillette. Très vite, elle maîtrisa toutes les subtilités qui permettaient de lui faire crier grâce même quand il ne le voulait pas. Comment une petite fille pouvait-elle faire ça ? Et y prendre plaisir ? Une monstrueuse absurdité…

Le lorgnant du coin de l’œil, Violette lui écrasa l’Agiel sur le ventre.

— Tout ça n’est rien, dit-elle, à côté de ce qui attend la Mère Inquisitrice. Un jour, elle paiera le prix fort ! Et c’est moi qui m’en chargerai. Ma mère a promis de me la livrer quand elle reviendrait. Supplie-moi de torturer l’Inquisitrice ! Demande-moi de la condamner à avoir la tête coupée !

Richard sentit quelque chose s’éveiller en lui. Il n’aurait su dire quoi, mais c’était là, tapi dans sa tête…

Violette lui abattit l’Agiel sur le ventre, faisant tourner l’instrument pour augmenter la douleur.

— Implore-moi de faire décapiter cette ignoble Kahlan !

Richard hurla à la mort.

Denna s’interposa et arracha l’Agiel à la princesse.

— Assez ! Vous allez le tuer !

— Merci, maîtresse Denna, souffla Richard, étrangement ému que la Mord-Sith soit venue à son secours.

— Je me fiche qu’il meure ! cria Violette, hors d’elle.

— Pas moi, dit Denna. Il a trop de valeur pour qu’une enfant s’amuse à lui ôter la vie.

La Mord-Sith détenait le pouvoir, pas Violette ni même Milena. Denna était un agent de Darken Rahl…

La princesse la regarda, hautaine.

— Ma mère a dit que nous réserverons une surprise à l’Inquisitrice quand elle reviendra. Je vous en informe, parce qu’elle a ajouté, Mord-Sith, que vous ne seriez plus de ce monde quand ça arriverait. Et c’est moi qui déciderai du sort de Kahlan. Pour commencer, je lui couperai les cheveux. (Les poings serrés, Violette s’empourpra de colère.) Ensuite, je permettrai à tous les gardes de s’amuser avec elle. Oui, elle passera quelques années dans nos cachots, pour le plaisir de ces hommes. Quand la tourmenter ne m’amusera plus, je la confierai au bourreau, et sa tête finira sur une pique, afin que je la voie pourrir lentement.

Richard eut le cœur serré pour la petite princesse. La tristesse le submergea, car cette enfant était autant une victime qu’un bourreau. À cet instant, la force qui s’était éveillée en lui prit une étrange vigueur…

Violette ferma les yeux et tira la langue aussi loin qu’elle put.

Cela agit comme une cape rouge pour un taureau.

Le pouvoir fraîchement éveillé explosa en Richard.

Quand sa botte la percuta, il sentit la mâchoire de l’enfant exploser comme une coupe de cristal qui se brise sur un sol de pierre. L’impact fit voler la princesse dans les airs. Avant de se casser, ses dents lui sectionnèrent net la langue. Elle atterrit sur le dos, plusieurs pas en arrière, et tenta de crier malgré le sang qui l’étouffait.

Denna regarda Richard. Un instant, il vit de la peur passer dans les yeux de la Mord-Sith.

Comment avait-il réussi ça sans que la magie l’arrête ? À voir l’expression de Denna, elle ne le savait pas non plus…

— Je l’avais prévenue, dit-il en soutenant le regard de sa maîtresse. Chose promise, chose due ! (Il sourit.) Maîtresse Denna, merci de m’avoir sauvé la vie. J’ai une dette envers vous…

Denna le fixa un moment, puis se rembrunit et sortit de la pièce sans un mot.

Toujours pendu à la poutre, Richard regarda la princesse recroquevillée sur les dalles glaciales.

— Retourne-toi, Violette, dit-il, ou tu vas te noyer dans ton propre sang. Retourne-toi !

La fillette parvint à retirer la tête de la mare de sang qui s’élargissait sous elle. Puis des hommes entrèrent et se précipitèrent vers elle. Sous le regard de Denna, revenue avec eux, ils la soulevèrent du sol et l’emportèrent.

Richard se retrouva seul avec la Mord-Sith.

Les charnières de la porte grincèrent quand elle la referma du bout d’un doigt à l’ongle effilé.

En quelques jours, Richard avait découvert que Denna éprouvait pour lui une… tendresse… étrangement distordue. À sa façon de manier l’Agiel, il pouvait désormais connaître ses états d’âme. Souvent, alors qu’elle le tourmentait, il sentait qu’elle étouffait la compassion perverse qu’il lui inspirait. C’était de la folie, mais parfois, il le savait, elle exprimait ses sentiments pour lui en se montrant plus cruelle que jamais. Et ce soir, devina-t-il, il en irait ainsi.

Debout près de la porte, elle le regarda un long moment.

— Tu es un être comme on en rencontre rarement, Richard Cypher, dit-elle. Maître Rahl m’a conseillé d’être prudente, car les prophéties parlent de toi. (Elle approcha lentement de lui, plongea son regard dans le sien, et plissa le front, le souffle plus heurté que d’habitude.) C’était très impressionnant ! Et excitant au possible… Alors, j’ai décidé de te laisser partager ma couche.

Impuissant dans ses chaînes, Richard ne put rien opposer à cette nouvelle folie. Même s’il ignorait quel pouvoir s’était éveillé en lui, il tenta de l’invoquer. En vain.

Denna semblait sous l’emprise d’une force qu’il ne comprenait pas, comme si elle tentait de trouver le courage de faire une chose qu’elle redoutait tout en la désirant. Son souffle s’accélérait, soulevant sa poitrine, alors qu’elle sondait son regard. Stupéfait, Richard découvrit une réalité que la cruauté de Denna lui avait jusque-là cachée. Cette femme était séduisante ! Belle à couper le souffle ! Désirable à s’en damner !

Était-il en train de devenir fou ?

Troublé et bizarrement inquiet, il la regarda prendre lentement l’Agiel entre ses dents. Voyant ses pupilles se dilater, il devina qu’elle souffrait atrocement. Livide et un peu tremblante, elle inspira à fond. Puis elle lui mit une main sur la nuque et lui poussa la tête en avant. Ses lèvres s’approchèrent des siennes pour un baiser passionné durant lequel, pour la première fois, ils partagèrent la douleur de l’Agiel, qu’elle continuait à tenir avec sa langue. La Mord-Sith se pressa contre lui, ondulant comme un serpent.

Le corps de Richard n’était plus qu’un océan de souffrance. Il aspirait un air sorti des poumons de Denna, et elle faisait de même. Elle était devenue son souffle et lui le sien. Et la souffrance lui faisait tout oublier, à part cette femme, dont la présence envahissait son esprit. Entendant ses gémissements, il comprit qu’elle souffrait au moins autant que lui. Sur sa nuque, les doigts de Denna se refermèrent pour former un poing. Elle gémissait de douleur, les muscles tétanisés. Et cette tempête faisait rage dans leurs deux corps.

Sans comprendre pourquoi, Richard répondit au baiser avec une passion et une sauvagerie identiques à celles de sa maîtresse. Toutes ses perceptions distordues par la souffrance, il n’avait jamais embrassé personne avec une telle lubricité. Il aurait tout donné pour qu’elle arrête ! Lui, il en était incapable.

Le mystérieux pouvoir se manifesta de nouveau. Il tenta de s’en emparer, mais il lui échappa et s’évanouit.

Denna pressa plus fort ses lèvres sur les siennes, l’Agiel entre eux, leurs dents frottant quand même les unes contre les autres. Elle se pressa davantage contre lui et enroula une jambe autour de la sienne, comme accrochée à lui.

Les gémissements d’angoisse de Denna devenaient de plus en plus désespérés et la serrer contre lui déchirait les chairs de Richard. Sentant qu’il allait perdre conscience, elle s’écarta de lui sans lui lâcher les cheveux. Des larmes dans les yeux, elle fit rouler l’Agiel dans sa bouche et le mordit, tremblante de douleur, comme pour prouver qu’elle était plus forte que lui.

Levant lentement la main, elle retira l’instrument de torture de ses lèvres. Les yeux révulsés, elle chercha sa respiration. Des larmes de douleur – mais pas seulement – ruisselaient sur ses joues.

La Mord-Sith donna à Richard un autre baiser dont la tendresse et la douceur le stupéfièrent.

— Nous sommes liés, murmura-t-elle. L’Agiel nous a unis. Je suis désolée, Richard… (Elle essuya ses larmes d’une main tremblante.) Pardonne-moi tout ce que je vais te faire… Tu es mon partenaire, pour la vie…

— S’il vous plaît, maîtresse Denna, dit Richard, ébahi par la compassion de la Mord-Sith, laissez-moi partir ! Au moins, aidez-moi à arrêter Darken Rahl. Si vous faites ça, je jure de rester près de vous jusqu’à la fin de mes jours. Même si la magie ne me retient plus, je ne vous quitterai jamais !

Denna lui posa une main sur la poitrine pour ne pas vaciller.

— Crois-tu que j’ignore ce que tu endures ? Ton dressage, puis ta servitude, dureront quelques semaines. Ensuite, tu mourras. Une Mord-Sith est « formée » pendant des années. Tout ce que je t’ai infligé, et bien plus que ça, je l’ai subi des milliers de fois. Mon premier maître m’a prise dans son lit à quinze ans, après m’avoir dressée depuis que j’en avais douze. Je n’arriverai jamais à être son égale en matière de cruauté, ni dans son art de maintenir quelqu’un en équilibre sur le fil qui sépare la vie de la mort. Il m’a tenue sous sa coupe jusqu’à mes dix-huit ans, quand je l’ai tué. Pour ça, j’ai subi l’Agiel tous les jours pendant deux ans. Cet Agiel-là, celui avec lequel je te tourmente. On me l’a remis quand je fus nommée Mord-Sith. L’utiliser est ma seule raison de vivre.

— Maîtresse Denna, je suis désolé…, souffla Richard.

— Et tu le seras encore plus bientôt ! dit Denna, le regard de nouveau dur comme l’acier. Personne ne viendra à ton secours. Et moi non plus ! Tu découvriras qu’être le partenaire d’une Mord-Sith n’apporte aucun avantage, et décuple la douleur…

Richard ne broncha pas, abattu par l’énormité de tout cela. Comprendre un peu mieux sa tortionnaire augmentait son désespoir. Il n’avait plus une chance de s’en tirer. Désormais, il était le compagnon d’une folle !

— Pourquoi as-tu fait ça à la princesse ? demanda Denna, son sourire retrouvé. Tu devais te douter que je te punirais…

— Maîtresse Denna, qu’est-ce que ça change ? Vous m’auriez torturé de toute façon. Et je ne vois pas ce que vous pourriez me faire de plus…

— Mon amour, tu manques d’imagination !

Elle saisit la boucle de la ceinture de Richard et entreprit de l’ouvrir.

— Il est temps de te faire mal à de nouveaux endroits… Et de voir un peu de quel bois tu es fait ! (La lueur qui passa dans le regard de la Mord-Sith fit frissonner Richard.) Merci, cher amour, de m’avoir donné un prétexte pour te choisir. Je n’avais jamais utilisé l’Agiel ainsi avec quelqu’un, mais j’ai subi ça assez de fois. C’est ce qui m’a brisée quand j’avais quatorze ans. Ce soir, mon cœur, ni toi ni moi ne dormirons…

Chapitre 46

Une journée frustrante ! Écarlate avait survolé des forêts très denses pendant qu’ils sondaient les routes et les pistes. Pas de trace des amis de Richard… Découragé, et passablement fatigué, il lui restait à peine la force de s’accrocher aux piques de la femelle dragon, qui continuait inlassablement les recherches. Le Sourcier refusait de se reposer : il devait trouver Zedd et Kahlan ! En plus de la fatigue, il avait récolté une terrible migraine pour avoir trop forcé sur ses yeux. Chaque fois qu’il apercevait un groupe de voyageurs, il oubliait ses misères, se concentrait de nouveau… et finissait par annoncer à Écarlate que ce n’étaient toujours pas ceux qu’ils cherchaient.

La bête fit du rase-mottes, frôlant la cime des pins, au bord d’un champ. Soudain, elle lâcha un cri perçant qui fit sursauter Richard et vira si sèchement qu’il en eut la nausée. Un daim traversait le champ, chassé du couvert des bois par le hurlement de la femelle dragon. Repliant les ailes, elle piqua sur sa cible, l’attrapa en pleine course et lui brisa la nuque sous l’impact. L’habileté à la chasse de sa compagne volante impressionna beaucoup Richard.

Écarlate remonta en altitude, parmi les nuages auréolés de pourpre par le soleil couchant. Aussi mélancolique que si son cœur avait sombré à l’horizon avec l’astre du jour, le jeune homme comprit qu’elle reprenait le chemin de son nid. Il aurait voulu lui demander de continuer un peu, mais comment l’empêcher d’aller rejoindre son – futur – petit ?

Au crépuscule, Écarlate se posa sur la saillie rocheuse, attendit qu’il soit descendu de son dos, et se précipita dans la grotte. Mort de froid, Richard s’emmitoufla dans son manteau et s’assit contre la paroi.

Après s’être occupée de l’œuf, le couvant puis le réchauffant avec ses flammes, Écarlate décida qu’il était temps de s’intéresser au daim.

— Tu dois avoir un appétit de moineau, dit-elle. T’en donner un peu ne me privera pas.

— Tu pourrais le faire cuire ? Je ne mange pas de viande crue…

Comme elle acquiesça, Richard se coupa un solide morceau de viande et le piqua au bout de l’Épée de Vérité. Puis il tendit l’arme devant lui et détourna la tête quand Écarlate souffla dessus un filet de flammes. Dès que ce fut cuit, il retourna dans son coin et mangea en essayant de ne pas trop regarder la femelle dragon déchirer la chair sanguinolente avec ses crocs et ses griffes. Des morceaux de bidoche volaient un peu partout, et elle avalait sans même prendre le temps de mâcher…

— Si nous ne trouvons pas tes amis, demanda-t-elle une fois restaurée, que feras-tu ?

— Nous devons les trouver ! Je ne veux pas penser à une autre possibilité…

— À l’aube, demain, il restera quatre jours avant le début de l’hiver…

— Je sais…

— Pour un dragon, la mort est préférable à la servitude, affirma Écarlate en fouettant l’air avec sa queue.

— S’il doit choisir pour lui seul, peut-être… Mais quand d’autres vies sont en jeu ? Tu as accepté la servitude pour donner à ton petit une chance de grandir.

La femelle dragon grogna, ne répondit pas, et retourna s’occuper de son trésor.

S’il ne parvenait pas à arrêter Rahl, Richard savait qu’il choisirait de sauver ceux qui pouvaient l’être. Pour éviter à Kahlan de tomber entre les mains d’une Mord-Sith, il aiderait son pire ennemi à ouvrir la bonne boîte. Alors, son amie aurait le genre d’existence qui revenait à une Inquisitrice.

Permettre à Rahl de régner en maître absolu sur tous et sur tout le désespérait. Mais quel choix avait-il ? Shota avait sans doute eu raison : Kahlan et Zedd tenteraient de le tuer. Et il le méritait peut-être, pour avoir simplement pensé à aider Darken Rahl. Mais si la décision lui revenait, envers et contre tout, il ne laisserait pas la jeune femme subir les ignominies d’une Mord-Sith.

Richard s’étendit, trop déprimé pour finir son repas. Il posa la tête sur son sac, se couvrit avec son manteau et pensa à Kahlan.

Il s’endormit comme une masse.

Le lendemain, Écarlate choisit d’explorer les routes et les pistes autour de l’endroit où se dressait naguère la frontière. Un écran de nuages épais voilait le soleil. Richard espérait que ses amis ne s’étaient pas aventurés aussi près du repaire de Darken Rahl. Mais si Zedd avait cherché à localiser la pierre de nuit avant que leur adversaire la détruise, découvrant ainsi qu’il était au Palais du Peuple, il fallait craindre qu’ils se soient rués dans cette direction. Écarlate fit du rase-mottes dès qu’ils aperçurent des voyageurs et leur ficha une sacrée frousse. En vain, car ce n’était pas ceux qu’ils cherchaient…

Vers midi, Richard les repéra enfin ! Zedd, Chase et Kahlan galopaient sur une piste parallèle à la route principale. Il cria à Écarlate de se poser. Elle vira sur l’aile et tomba en piqué, flèche rouge dans le ciel grisâtre. La voyant arriver, les trois cavaliers arrêtèrent leurs montures et sautèrent à terre.

Écarlate écarta ses ailes, ralentit leur descente et atterrit dans une clairière, au bord de la piste. Richard sauta de son dos et courut vers ses amis, debout près de leurs chevaux, les rênes à la main. Dans l’autre, Chase tenait une masse d’armes.

Revoir Kahlan manqua le faire défaillir de bonheur et de soulagement. Tous ses souvenirs d’elle prenaient soudain corps devant lui. Tandis qu’il courait vers ses amis, avalant sans peine une petite butte de la piste, ils ne bronchèrent pas, comme pétrifiés. Richard baissa les yeux, histoire de voir où il marchait et de ne pas s’étaler ridiculement.

Quand il les releva, du feu magique volait vers lui. Il se figea de surprise. Que fichait donc Zedd ? La boule de flammes était plus grosse que toutes celles qu’il avait vues. Elle illuminait les arbres alentours et avançait en sifflant comme un serpent. Une fraction de seconde, il la regarda fondre sur lui.

Puis il saisit son épée et sentit les lettres du mot « Vérité » s’enfoncer dans sa paume. Il dégaina la lame et la note métallique emplit l’air. La magie se déversa aussitôt en lui. Comme ce jour-là, chez Shota, il prit l’arme à deux mains et la brandit comme un bouclier. Fou de rage à l’idée que Zedd l’ait trahi, il attendit l’impact.

Le choc eut lieu et le força à reculer d’un pas. Le feu magique se dispersa tout autour de lui, retourna en partie de là où il venait, puis se dissipa en un clin d’œil.

— Zedd ! Qu’est-ce qui te prend ? C’est moi, Richard !

Il avança, furieux que Zedd l’ait attaqué, sa colère décuplée par la magie de l’épée. De la rage liquide coulait à flot dans ses veines.

Dans sa tunique toute simple, aussi décharné qu’à l’accoutumée, le sorcier ne sembla pas vouloir céder un pouce de terrain. Lesté d’armes, l’air toujours aussi redoutable, Chase paraissait dans le même état d’esprit. Le vieil homme prit le bras de Kahlan et la tira derrière lui pour la protéger. Chase fit un pas en avant, son regard plus noir encore que ses vêtements.

— Chase, souffla Zedd, ne fais pas l’idiot ! Reste où tu es…

— Que vous arrive-t-il ? explosa Richard. Et que fichez-vous ici ? Je vous avais ordonné de ne pas me suivre ! Darken Rahl a envoyé des hommes à votre poursuite. Vous devez partir !

Ses cheveux blancs plus en bataille que jamais, Zedd se tourna vers Kahlan sans quitter Richard du coin de l’œil.

— Tu comprends ce qu’il raconte ?

— Non. Je crois que c’est du haut d’haran. Je ne parle pas cette langue…

— Du haut d’haran ? Vous êtes devenu fous ? Que…

Soudain, Richard se souvint. La Toile d’Ennemi dont Rahl l’avait enveloppé ! Ses compagnons ne le reconnaissaient pas ! Pire que tout, ils le prenaient pour Rahl en personne !

Une autre idée lui donna le vertige. Zedd l’avait frappé avec le feu magique parce qu’il croyait avoir en face de lui son ennemi mortel. Donc, ce n’était pas lui le traître ! Ça ne laissait plus que Kahlan… Mais si elle était passée dans le camp de Rahl, elle devait le voir sous son véritable jour.

Terrifié à l’idée de vérifier sa théorie, il avança néanmoins et plongea son regard dans les yeux verts de la jeune femme. Kahlan se raidit, les poings sur les flancs et la tête bien droite. Richard reconnut cette attitude. Une menace. Très sérieuse ! Et il savait ce que son pouvoir lui ferait… Selon Shota, se souvint-il, il avait une chance contre Zedd, mais aucune face à la Mère Inquisitrice, qui n’échouerait pas.

Zedd essaya de rester entre eux. Richard l’écarta presque négligemment et continua à avancer. Derrière lui, le sorcier lui posa une main sur la nuque, ce qui lui valut une douleur très semblable à celle de l’Agiel. Du feu liquide se déversa dans ses bras puis dans ses jambes, torturant tous ses nerfs. Avant les jours passés à la merci de Denna, il se serait écroulé. Mais sa maîtresse lui avait appris à augmenter son seuil de tolérance. Compagnon de la souffrance, il savait désormais composer avec elle. Et même si Zedd n’était pas loin de valoir la Mord-Sith, il puisa dans ses réserves de volonté, chassa la douleur et la remplaça par la colère de l’épée.

Quand il jeta un regard d’avertissement au sorcier, il ne recula pas. Alors, Richard le poussa. Une simple bourrade… Mais avec la force que lui conférait la magie, le pauvre Zedd s’étala de tout son long en arrière.

Devant le jeune homme, Kahlan n’avait toujours pas bronché.

— Qui vois-tu en face de toi ? demanda-t-il. Darken Rahl… ou Richard ?

Kahlan tremblait un peu, apparemment incapable de bouger. Soudain, le regard de Richard capta quelque chose, à la périphérie de sa vision. Un reflet métallique ! La pointe de l’Épée de Vérité était plaquée sur la saignée de la gorge de la Mère Inquisitrice ! Il ne l’avait pas levée consciemment, comme si la magie eût agi toute seule. Mais c’était une illusion ! Il avait accompli ce geste. Et Kahlan tremblait à cause de ça. Sous la pointe d’acier, une goutte de sang perlait déjà. Si cette femme avait trahi, il devrait l’exécuter.

La lame était devenue blanche. Comme le visage de l’Inquisitrice.

— Qui vois-tu ? insista le Sourcier.

— Qu’avez-vous fait à Richard ? croassa Kahlan, sa fureur audible malgré le mal qu’elle avait à parler. Si vous l’avez blessé, je jure que je vous tuerai !

Il se souvint de la façon dont elle l’avait embrassé. Ce n’était pas le baiser d’une mante religieuse, mais d’une femme amoureuse. Même si ses soupçons s’avéraient un jour, jamais il ne pourrait lui ôter la vie. De toute façon, elle n’avait pas trahi, sa réaction le prouvait. Des larmes aux yeux, il rengaina sa lame.

— Pardonne-moi, Kahlan… Que les esprits du bien m’aient en pitié, car j’ai failli commettre une abomination ! Je sais que tu ne me comprends pas, mais pardonne-moi quand même. Darken Rahl s’est servi sur moi de la Première Leçon du Sorcier. Il voulait nous monter les uns contre les autres. J’ai failli croire en son mensonge ! À présent, je sais que ta loyauté et celle de Zedd sont indéfectibles. Pardon d’en avoir douté…

— Que voulez-vous ? demanda Zedd. Nous ne comprenons pas un mot à vos discours !

— Zedd… Comment te faire saisir ? (Il prit le sorcier par sa tunique.) Zedd, où est la boîte ? Je dois la récupérer avant que Darken Rahl se l’approprie. Il ne faut pas qu’il l’ait !

Zedd plissa le front. Richard sut que tout ça ne le conduirait à rien. Aucun d’eux ne le comprenait ! Il approcha des chevaux et entreprit de fouiller les sacoches.

— Cherchez autant que vous voulez ! lança le sorcier. Nous n’avons pas la boîte et vous serez mort dans quatre jours !

Richard sentit un mouvement derrière lui. Il se retourna et découvrit Chase, masse d’armes prête à frapper. Une langue de feu jaillit entre eux une seconde avant que le coup parte. Écarlate continua à souffler jusqu’à ce que le garde-frontière recule.

— Tu parles d’une bande de copains…, grommela la femelle dragon.

— Darken Rahl a lancé sur moi une Toile de Sorcier. Ils ne me reconnaissent pas…

— Peut-être, mais si tu t’attardes ici, ils finiront par avoir ta peau.

Richard dut reconnaître que c’était bien vu. Il comprit aussi que ses amis n’avaient sûrement pas la boîte. Venus en D’Hara pour le sauver, ils n’auraient pas pris le risque de la rapprocher de Rahl.

Silencieux, ils regardaient Richard et la femelle dragon.

— Écarlate, dis-leur quelque chose, pour voir s’ils te comprennent.

— D’accord… Ce n’est pas Darken Rahl, mais votre ami Richard, caché par une Toile de Sorcier. Vous avez pigé ?

Aucune réaction. Exaspéré, Richard approcha de Zedd.

— Je t’en prie, essaie de comprendre ! Ne cherche plus la pierre de nuit. C’est un piège et tu finiras prisonnier du royaume des morts ! Essaie de comprendre, bon sang !

Autant parler à un caillou. Richard sut ce qu’il lui restait à faire : s’occuper d’abord de la boîte, puis revenir pour les protéger des quatuors de Rahl.

À contrecœur, il remonta sur le dos d’Écarlate. Elle les foudroya du regard et cracha quelques flammes en guise d’avertissement. Richard aurait tout donné pour rester avec Kahlan, mais c’était impossible.

— Partons d’ici ! lança-t-il. Il faut trouver mon frère.

Sur un dernier jet de flammes dissuasif, Écarlate décolla. Richard s’accrocha à ses piques tandis qu’elle montait en flèche vers les cieux, prête à fendre les nuages. Tant qu’il les aperçut, le jeune homme ne quitta pas des yeux ses trois amis, qui les regardaient s’éloigner à tire-d’aile. Quel crève-cœur que de les abandonner ainsi ! Si au moins il avait pu voir Kahlan sourire, ne fût-ce qu’une fois…

— Et maintenant ? demanda Écarlate.

— Comme j’ai dit, nous devons trouver mon frère. Il est avec une armée de mille hommes, quelque part dans les monts Rang’Shada. On ne devrait pas avoir de mal à les repérer.

— Tes amis ne m’ont pas comprise, rappela la femelle dragon. Comme je suis de ton côté, la Toile agit aussi sur moi. Mais elle n’altère pas mes perceptions, parce qu’elle doit être conçue exclusivement pour les humains. Si ces trois-là ont tenté de te tuer à cause du sort de Rahl, les autres auront la même réaction. Et je ne suis pas de taille à te défendre contre mille hommes.

— Je dois essayer quand même. Michael est mon frère, il sera peut-être plus facile de lui faire sentir qui je suis. Il est venu m’aider. Et j’ai besoin de secours !

Une armée étant plus simple à repérer, ils restèrent en altitude pour balayer davantage de terrain. Écarlate décrivit de grands cercles entre les nuages cotonneux. Quand on les voyait de si près, constata Richard, on découvrait à quel point ils étaient gros. À certains moments, on se serait cru dans un paysage flottant où alternaient les pics et les vallées. La femelle dragon passait le plus souvent sous le ventre de ces amas grisâtres, sa tête ou le bout de ses ailes disparaissant parfois au milieu d’une extension inattendue. Dans cet environnement, elle-même semblait minuscule.

Ils cherchèrent des heures durant sans apercevoir l’ombre d’une armée. De plus en plus à l’aise dans les cieux, Richard ne se tenait plus en permanence aux piques de sa monture. Adossé entre deux excroissances, il s’autorisait des moments de détente, sans pour autant cesser de sonder la route.

Une seule pensée l’habitait : comment se faire reconnaître de Michael ? À l’évidence, c’était lui qui avait la boîte. Zedd avait dû la dissimuler par magie et laisser à l’armée le soin de la protéger. S’il parvenait à communiquer avec son frère, il se la ferait confier. Écarlate la transporterait dans son nid, et Rahl aurait perdu la partie…

Alors, il mourrait dans trois jours et demi. Kahlan ne risquerait plus rien. Jusqu’à la fin de ses jours. Quant à lui, il rentrerait en Terre d’Ouest et n’aurait jamais plus affaire avec la magie.

Ni avec Kahlan… L’idée de ne jamais la revoir le vidait de toutes ses forces.

En fin d’après-midi, Écarlate repéra la troupe. À cette altitude, elle avait une vue bien plus perçante que la sienne. Pour apercevoir les soldats, dans le lointain, il dut plisser les yeux, et ne distingua d’abord qu’une colonne de poussière…

— Quel est ton plan ? demanda la femelle dragon.

— Crois-tu pouvoir te poser un peu devant eux sans qu’ils te voient ?

Écarlate tourna à demi la tête pour le foudroyer d’un seul œil.

— Je suis un dragon rouge, petit homme ! Si ça m’amusait, j’atterrirais au milieu de ces soldats sans qu’ils me remarquent. À quelle distance veux-tu en être ?

— Pour éviter des ennuis, il faut que je puisse accéder à Michael sans que ses hommes ne m’aperçoivent. (Il réfléchit quelques instants.) Dépose-moi sur leur chemin, avec quelques heures d’avance sur eux. Je les laisserai venir à moi. À la faveur de la nuit, je contacterai mon frère.

La femelle dragon écarta les ailes et vira lentement vers un amas de collines, devant l’armée en marche. Elle amorça sa descente à l’abri d’une de ces buttes, survola des vallées, hors de vue de la route, et atterrit dans une petite clairière semée d’herbes jaunissantes. Alors que ses écailles brillaient sous les rayons de la fin d’après-midi, Richard se laissa glisser de son dos.

— Et maintenant ? demanda Écarlate.

— J’attendrai jusqu’à ce qu’ils s’arrêtent pour camper. Quand ils auront dîné, je m’introduirai sous la tente de Michael pour lui parler seul à seul. Je trouverai bien un moyen de lui prouver mon identité.

La femelle dragon regarda le ciel, puis la route, et grogna.

— Il fera bientôt nuit. Je dois retourner au nid, l’œuf a besoin de chaleur.

— Je comprends… Reviens me chercher demain matin. Je t’attendrai ici…

— Le ciel se couvre. S’il y a trop de nuages, je ne pourrai pas les traverser.

— Pourquoi ?

— Parce qu’il y a des rochers cachés dedans !

— Pardon ?

— Les nuages dissimulent les choses ! s’impatienta Écarlate, sa queue fouettant l’air. Comme le brouillard. Bref, on n’y voit rien ! Et quand on est aveugle, on se heurte aux obstacles – par exemple les collines et les montagnes. Je suis solide, mais une rencontre imprévue avec un rocher me briserait le cou. Si les nuages sont assez hauts, je vole au-dessous. Quand ils sont très bas, je passe au-dessus. Mais dans ce cas, je ne vois pas le sol. Donc, je ne te trouverai pas. Que faire si les nuages ou un autre ennui sabotent notre rendez-vous ?

Richard posa la main droite sur la garde de son épée et sonda la route.

— Dans ce cas, je retournerai vers mes trois autres amis. Par la route principale, pour que tu puisses me repérer plus tard. Si rien ne marche, j’irai au Palais du Peuple dans trois jours. Écarlate, au cas où tout ce que je tente échoue, tu devras me ramener à temps chez Darken Rahl. Dans trois jours !

— Un délai plutôt serré…

— Je sais…

— Encore trois jours et je serai débarrassée de toi !

— Ce sont les termes du marché, oui, fit Richard avec un grand sourire.

Écarlate leva de nouveau les yeux.

— Ce ciel ne me dit rien qui vaille, grommela-t-elle. Bonne chance, Richard Cypher. Je serai de retour au matin.

Elle prit un peu d’élan et décolla. Richard la regarda décrire un grand cercle autour de lui, presque en rase-mottes, puis s’éloigner, rapetisser et disparaître entre les collines. À cette vision, un souvenir s’éveilla en lui. Il avait déjà contemplé ce spectacle le jour de sa rencontre avec Kahlan, après que la liane-serpent l’eut attaqué. Oui, il avait vu Écarlate lui passer au-dessus de la tête puis se fondre dans les collines. Mais que faisait-elle en Terre d’Ouest à ce moment-là ?

Se frayant un chemin dans les hautes herbes desséchées, Richard approcha d’une colline et monta au sommet afin d’avoir une vue dégagée sur l’ouest. Installé dans une cachette confortable, au cœur des broussailles, il mangea un peu de viande fumée et quelques fruits secs. Puis il constata qu’il lui restait aussi deux ou trois pommes. Il les grignota sans véritable plaisir, les yeux rivés sur la route d’où arriverait l’armée de Terre d’Ouest. Comment se faire reconnaître de Michael ? se demandait-il sans cesse.

Fallait-il essayer d’écrire ou de dessiner sur du papier ou dans la poussière ? Non, beaucoup trop simple pour fonctionner… Si la Toile d’Ennemi brouillait ses paroles, il en irait de même pour ses écrits. Alors, que faire ? Se référer à un jeu que son frère et lui pratiquaient jadis ? Rien ne lui vint à l’idée. À vrai dire, Michael ne s’amusait pas beaucoup avec lui quand ils étaient enfants. À part les duels à l’épée de bois. Mais lui brandir l’Épée de Vérité devant le nez risquait de ne pas être très parlant…

Soudain, un détail lui revint. Quand ils s’affrontaient à l’épée, Michael aimait que Richard le salue, un genou en terre. S’en souviendrait-il ? Ce rite le réjouissait tellement ! Il l’appelait le « salut du vaincu ». Quand Richard gagnait, son aîné refusait de s’y plier. Beaucoup plus petit et moins fort, à l’époque, il n’avait jamais réussi à l’y obliger. Mais il s’était retrouvé plus d’une fois dans cette position presque humiliante. Aujourd’hui, ce vestige du passé le faisait sourire, même s’il en avait souffert en ce temps-là. Michael ne pouvait pas avoir oublié. En tout cas, ça méritait d’être essayé…

Un peu avant la nuit, le Sourcier entendit le vacarme d’un galop ponctué de cliquetis d’armures et de craquements de cuir. Une cinquantaine de cavaliers passèrent bientôt devant lui dans une colonne de poussière. Tout de blanc vêtu, Michael conduisait ces soldats armés jusqu’aux dents. Richard reconnut les uniformes de Terre d’Ouest, avec les armoiries de Hartland aux épaules. L’étendard, lui, représentait un pin – bleu ! – sous lequel s’entrecroisaient deux épées. Chaque homme portait une épée courte dans le dos, une hache de bataille à la ceinture et une lance coincée dans un étrier. Les cottes de mailles brillaient comme des pierres précieuses à travers la poussière. Ce n’était pas un détachement de l’armée régulière, mais la garde personnelle de Michael.

Où était le reste de la troupe ? Du ciel, Richard avait vu les cavaliers et les fantassins avancer ensemble. Mais ces chevaux allaient trop vite pour qu’on les suive à pied. Richard resta un moment sur sa colline, pour voir si le gros de la colonne allait se montrer. Rien ne se passa…

D’abord inquiet, il se détendit en comprenant de quoi il retournait. Zedd, Chase et Kahlan avaient laissé la boîte à Michael, annonçant qu’ils partaient en D’Hara à la recherche de leur ami. Incapable de rester en place, son frère avait sûrement décidé de les rejoindre. Les fantassins étant trop lents pour atteindre à temps le Palais du Peuple, il était parti en éclaireur.

Cinquante hommes, même d’élite, ne pèseraient pas lourd s’ils rencontraient un régiment de Rahl. En l’occurrence, Michael avait laissé son cœur prendre le pas sur son intelligence.

Richard rejoignit les cavaliers après la tombée de la nuit, car ils n’avaient pas ralenti le rythme, s’arrêtant tard pour camper. Quand il atteignit leur bivouac, un bon moment après le dîner, les chevaux étaient déjà bouchonnés et attachés. Quelques hommes dormaient, des sentinelles veillant sur leur repos. Richard n’eut aucun mal à les repérer et à les éviter…

Par cette nuit d’encre où les nuages voilaient la lune, il rampa en silence entre les gardes. Un exercice tout à fait dans ses cordes. Il avait localisé les hommes et ils ne s’attendaient pas à ce qu’on tente de s’infiltrer dans leurs rangs. Dès qu’une tête se tournait dans sa direction, il lui suffisait de se baisser, et le tour était joué ! Le périmètre de surveillance franchi, il étudia le campement. Michael lui avait facilité le travail, car sa tente se dressait loin des dormeurs. Dans le cas contraire, la tâche aurait été un peu plus compliquée. Cela dit, des soldats montaient la garde autour du petit pavillon. Richard étudia leurs mouvements, prit note des points faibles du dispositif, et trouva vite l’endroit où se faufiler entre eux. L’ombre que projetait la tente, à la faveur des feux de camp ! Les sentinelles restaient à la lumière, car elles ne voyaient plus rien dans ces îlots d’obscurité.

Le Sourcier avança, plié en deux, plus silencieux qu’un renard aux abords d’un poulailler. Quand il fut assez près de la tente, il tendit l’oreille pour déterminer s’il y avait quelqu’un avec Michael. Il capta des bruits de papier froissé. Une lampe brûlait, mais aucune conversation n’était en cours. Il approcha encore et fit une petite entaille dans la toile, pour regarder à travers. Michael était assis à une table de campagne pliante, concentré sur des documents. Sa tête, toujours aussi hirsute, reposait sur le dos de sa main gauche. Les documents, à voir leur taille, semblaient être des cartes plutôt que des textes…

Il devait entrer, se redresser, tomber sur un genou et faire son salut avant que Michael donne l’alarme. Dans la tente, juste devant lui, était installé un lit de camp. Exactement ce qu’il lui fallait pour dissimuler son entrée par effraction.

Tendant la corde pour que la tente ne vibre pas, il coupa une fixation, juste derrière le lit de camp. Puis il souleva la toile et se glissa à l’intérieur, dissimulé par le meuble de campagne.

Alerté par un bruit, Michael se retourna. Richard se leva d’un bond, en face de la table, et sourit, ravi de revoir enfin son frère aîné.

Le Premier Conseiller blêmit, sauta sur ses pieds et parla avant que le Sourcier ait pu faire son salut du vaincu.

— Richard… comment as-tu… que fais-tu ici ? Je suis si content que tu sois là. Nous nous sommes tellement… inquiétés…

Le sourire de Richard s’effaça.

La Toile, avait dit Rahl, n’aurait aucun effet sur ceux qui le servaient. Et Michael le voyait sous sa véritable apparence !

Le traître, c’était lui ! Son frère l’avait livré à Rahl pour qu’il soit capturé et torturé par une Mord-Sith. S’il le laissait faire, il vendrait aussi Zedd et Kahlan à leur pire ennemi. Oui, Michael, son frère ! Un infâme comploteur prêt à remettre le monde entier entre les mains de Darken Rahl.

— Où est la boîte ? croassa Richard.

— Ah… Tu as l’air affamé, petit frère. On va t’apporter quelque chose. Ensuite, nous parlerons…

Craignant de l’utiliser, Richard garda sa main droite aussi loin que possible de l’épée. Il devait se souvenir qu’il était le Sourcier, pas Richard Cypher, le frère de cet homme. Et le Sourcier avait une mission à accomplir qui lui interdisait de céder aux sentiments de Richard. Les comptes se régleraient plus tard. Pour l’instant, d’autres enjeux primaient.

— Où est la boîte ?

— La boîte…, répéta Michael en détournant le regard. Oui, Zedd m’en a parlé… Il allait me la donner, puis il a marmonné un truc incompréhensible au sujet d’une pierre et de D’Hara – un moyen de te trouver, si j’ai bien compris – et tous les trois sont partis à ta recherche. Je voulais les accompagner, pour te sauver, mais je devais rassembler mes hommes et les préparer au départ. Alors, le sorcier a gardé la boîte et ils ont filé en éclaireurs.

Richard comprit que Rahl ne lui avait pas menti : il détenait la troisième boîte !

Grâce à Michael !

Richard étouffa ses émotions et évalua la situation. La seule chose importante, à présent, était de rejoindre Kahlan. S’il se faisait tuer ici, elle subirait les outrages et la douleur d’un Agiel. Pour se calmer, il se surprit à invoquer l’image de la natte de Denna. Pourquoi pas, au fond ? Tant que ça fonctionnait… Abattre Michael était impossible, car ses hommes le captureraient ensuite. Donc, son frère ne devait pas se douter qu’il avait tout compris, car ça ne servirait à rien, sinon à compliquer encore les choses.

— Si la boîte est en sécurité, dit-il en se forçant à sourire, c’est tout ce qui compte.

Michael retrouva soudain un peu de ses couleurs.

— Richard, tu vas bien ? Tu as l’air… changé. Comme si tu en avais bavé…

— Tu ne sauras jamais à quel point, mon frère, dit le Sourcier en s’asseyant sur le lit.

Michael battit prudemment en retraite vers sa chaise. Avec sa chemise blanche, son pantalon bouffant de la même couleur et sa ceinture en or, il ressemblait à un disciple de Darken Rahl. Richard jeta un coup d’œil aux documents déroulés sur la table. Des cartes de Terre d’Ouest ! Un cadeau pour Rahl…

— Michael, j’étais en D’Hara, comme te l’a dit Zedd, mais je me suis enfui. Il faut nous éloigner de ce pays ! Mettre le plus de distance entre lui et nous ! Je dois rattraper les autres et les ramener. Toi, retourne chez nous avec ton armée. Terre d’Ouest aura besoin de défenseurs. Au fait, merci d’être venu à mon secours.

— Tu es mon frère…, fit Michael, de plus en plus détendu. Qu’aurais-je pu faire d’autre ?

Les entrailles déchirées par cette trahison, Richard parvint quand même à sourire. En un sens, c’était pire que de se découvrir vendu par Kahlan. Avec Michael, il avait grandi, joué, espéré, pleuré… Cet homme faisait depuis toujours partie de sa vie. Un aîné admiré, aimé, soutenu contre vents et marées… Combien de fois s’était-il vanté, devant d’autres enfants, d’avoir un frère formidable ?

— Michael, il me faut un cheval. Je dois repartir au plus vite !

— Nous viendrons tous avec toi ! Maintenant que je t’ai retrouvé, plus question de te perdre de vue !

— Non ! cria Richard en se levant d’un bond. (Il se calma aussitôt.) Tu me connais, j’ai l’habitude de suivre les pistes seul. C’est ma spécialité. Toi et tes hommes me ralentiriez… et le temps presse !

Michael se leva aussi et jeta un coup d’œil au rabat de la tente.

— Pas question ! Nous allons…

— Non. Tu es le Premier Conseiller de Terre d’Ouest. La sécurité du pays est ta priorité, pas jouer les nounous pour ton petit frère. Je t’en prie, ramène tes forces chez nous. Je m’en sortirai très bien…

— Je suppose que tu as raison, fit Michael en se frottant le menton. Nous allions en D’Hara pour t’aider. Alors, maintenant que tu es en sécurité…

— Encore merci d’être venu, grand frère. Je me débrouillerai pour trouver un cheval. Retourne à tes occupations…

Richard se serait volontiers décerné le titre du plus formidable crétin de la création ! Il aurait dû deviner depuis longtemps. En tout cas, après le discours délirant de son frère sur le feu. Ce soir-là, Kahlan avait essayé de le prévenir. Ses soupçons étaient exacts. S’il avait écouté sa tête au lieu de se fier à son cœur…

La Première Leçon du Sorcier : les gens sont stupides et croient ce qu’ils ont envie de croire. Lui, il avait battu des records en la matière ! Au point d’être trop en colère contre lui-même pour en vouloir à Michael !

Son aveuglement allait lui coûter la victoire. Il n’avait plus d’option, à présent. Et il méritait de mourir.

Les yeux rivés dans ceux de son frère, il se laissa tomber sur un genou et fit le salut du vaincu.

— Tu t’en souviens…, murmura Michael, les poings sur les hanches, un sourire aux lèvres. Ça fait un sacré bout de temps, petit frère…

Richard se releva.

— Pas si longtemps que ça… Et certaines choses ne changent jamais. Je t’aime toujours, Michael. Au revoir…

Le jeune homme repensa à la possibilité de tuer son frère. Il devrait utiliser la colère de l’épée, car il était au-dessus de ses forces de tout pardonner à Michael pour que la lame tourne au blanc. Ce qu’il lui avait fait, il pouvait peut-être l’oublier. Mais pas ses actes contre Kahlan et Zedd. De plus, éliminer un traître importait moins que sauver ses amis. Laver sa propre stupidité dans le sang serait un trop grand risque.

Il sortit de la tente et Michael le suivit.

— Au moins, mange un peu avant de repartir. Nous devons parler d’autres sujets. Je ne suis toujours pas sûr que…

Richard se retourna et lut sur le visage du Premier Conseiller qu’il n’avait aucune intention de le laisser filer. Il attendait simplement que ses hommes viennent l’aider.

— S’il te plaît, laisse-moi faire. Je dois partir.

— Gardes ! appela Michael. Je veux que mon frère reste avec nous. Pour son propre bien.

Trois soldats avancèrent vers Richard, qui sauta dans les broussailles puis s’enfonça au cœur de la nuit. Ils le suivirent maladroitement. Ce n’étaient pas des forestiers, mais des militaires. Et il refusait de les tuer, car ils venaient de Terre d’Ouest.

Il s’éloigna du camp tandis que des ordres retentissaient un peu partout. Michael cria à ses soldats de capturer le fugitif, mais de le ramener vivant. Logique : il voulait le livrer en personne à Darken Rahl !

Au nez et à la barde des gardes, Richard approcha du corral. Il coupa toutes les cordes, puis sauta sur un étalon sans perdre de temps à le seller. Criant comme un perdu, il flanqua des claques sur la croupe des autres montures, qui détalèrent, paniquées.

Alors, il talonna son cheval.

Les échos de voix moururent vite derrière lui. Le visage trempé de rosée et de larmes, il s’enfonça dans l’obscurité comme s’il avait l’enfer à ses trousses.

Chapitre 47

Aux premières lueurs de l’aube, Zedd gisait sur le dos, parfaitement réveillé. Des pensées troublantes tourbillonnaient dans son cerveau. Pendant la nuit, le ciel s’était chargé et la journée promettait d’être pluvieuse. Près de lui, couchée sur le côté, Kahlan dormait profondément. Chase montait la garde, lui seul savait où.

Le monde se désintégrait et le vieux sorcier se sentait impuissant comme une feuille morte ballottée par le vent. À son âge canonique, et avec sa profession, il aurait cru avoir un certain contrôle sur les choses. Pourtant, il n’était guère plus qu’un spectateur qui regardait les autres souffrir et mourir. Oui, un adjuvant réduit à guider ceux qui pouvaient vraiment faire la différence !

Un sorcier du Premier Ordre savait bien que s’aventurer en D’Hara était suicidaire. Mais que faire d’autre pour sauver Richard ? Dans trois jours, le glas sonnerait pour Darken Rahl, privé de la troisième boîte. S’ils n’intervenaient pas, ce monstre exécuterait Richard avant de rendre son dernier soupir…

Et leur rencontre avec Rahl, la veille ? Il ne lui trouvait aucun sens, autant qu’il essayât ! Incompréhensible ! Rahl était si pressé de s’approprier l’artefact qu’il n’avait pas pris le temps de tuer l’homme qui avait abattu son père. Sa proie lui tombait entre les mains, et il n’en faisait rien !

Et s’il n’y avait eu que ça…

Voir l’Épée de Vérité entre les mains de Rahl avait tétanisé Zedd. Mais que fichait avec cette arme le maître absolu des deux magies ? Et qu’avait-il fait à Richard pour qu’il la lui remette ?

Le plus étrange restait le moment où il avait pointé la lame sur Kahlan. De sa vie, Zedd ne s’était jamais senti aussi impuissant. Et quelle idiotie, d’avoir utilisé la douleur du sorcier contre Rahl ! Ceux qui avaient le don, et survivaient à l’épreuve de souffrance, pouvaient repousser cet assaut. Mais là encore, que tenter d’autre ? Voir Rahl plaquer l’épée sur la gorge de Kahlan lui avait fait mal – la pire sorte de tourment possible. Un instant, il aurait juré que la dernière heure de l’Inquisitrice avait sonné. L’instant d’après, avant qu’il ait le temps d’intervenir, leur adversaire, des larmes dans les yeux, avait baissé l’épée. Absurde ! De plus, Rahl n’avait nul besoin d’une arme pour exécuter Kahlan – ou quiconque d’autre. Claquer des doigts aurait suffi ! Alors, pourquoi l’épée ? Et pourquoi ne pas être allé jusqu’au bout ?

Le pire, c’était d’avoir vu la lame devenir blanche. Devant ce spectacle, Zedd avait failli sortir de sa vieille carcasse comme un serpent qui mue. Les prophéties parlaient de l’élu qui ferait virer au blanc l’Épée de Vérité. Comme d’habitude, elles étaient très sibyllines. Que Rahl soit cet homme le glaçait jusqu’au fond de l’âme. Voir Richard dans ce rôle lui aurait déjà fichu une sacrée trouille. Mais là…

Le voile, comme l’appelaient les prophéties, le voile entre la vie et le royaume des morts… Si la magie d’Orden le déchirait par l’intermédiaire d’un agent, seul le Sourcier qui avait fait tourner l’épée au blanc pourrait le réparer. Sans cela, le royaume des morts envahirait le monde des vivants…

Le mot agent inquiétait terriblement Zedd. Il pouvait signifier que Rahl n’agissait pas pour son propre compte, mais au bénéfice d’une tierce puissance. En un mot, qu’il était un serviteur du royaume des morts. Qu’il maîtrise la Magie Soustractive laissait penser que c’était le cas. En conséquence, s’il échouait et mourait, le pouvoir d’Orden déchirerait quand même le voile.

Zedd préférait ne pas s’appesantir sur les implications de ces prophéties. Le royaume des morts se déchaînant sur le monde ! Une perspective à glacer les sangs ! À tout prendre, il préférait mourir avant. Et que tous les autres soient morts aussi !

Mais il y avait Richard. Le seul qu’il ne voulait pas voir périr.

Rien n’était jamais facile…

Zedd s’assit en sursaut. Quelque chose clochait ! Trop de lumière pour que Chase ne soit pas déjà revenu… Un doigt posé sur le front de Kahlan, il la réveilla.

— Que se passe-t-il ? marmonna-t-elle, devant l’angoisse du vieil homme.

— Chase ne revient pas… Ce n’est pas normal…

— Il se sera peut-être endormi… (Zedd leva un sourcil incrédule.) Bon, je sais, c’est impossible… Mais il doit y avoir une raison, et…

— Nos chevaux ne sont plus là !

Kahlan se leva d’un bond et vérifia que son couteau était bien à sa ceinture.

— Sentez-vous où il est ?

— Des gens l’entourent. Des gens qui ont été en contact avec le royaume des morts.

Au moment où Zedd se levait, Chase traversa le petit camp et vint s’écrouler dans les cendres du feu, face la première. Couvert de sang, il avait les mains liées dans le dos.

Zedd capta la présence de quatre hommes autour d’eux. Et il les reconnut…

Le colosse qui venait de pousser Chase avança. Dans ses cheveux blonds coupés court – une brosse militaire –, une mèche noire courait jusque sur sa nuque. Ses yeux froids et son sourire pétrifièrent le vieux sorcier.

— Demmin Nass…, souffla Kahlan, en position de combat.

Le géant passa un pouce dans sa ceinture.

— Je vois que la Mère Inquisitrice a entendu parler de moi… Eh bien, c’est réciproque ! Ton ami a tué cinq de mes meilleurs hommes. Après les réjouissances, je l’exécuterai de mes mains. Mais je veux qu’il ait le plaisir de voir tout ce que nous allons te faire…

Kahlan tourna la tête quand trois autres colosses, moins grands que Nass mais plus que Chase, sortirent des broussailles. Ils étaient encerclés.

En principe, ça n’était pas un problème pour un sorcier…

Les trois tueurs avaient des cheveux blonds et des muscles saillants. À les voir couverts de sueur malgré le froid, Chase avait dû leur donner du fil à retordre.

À présent, certains de maîtriser la situation, ils avaient rengainé leurs armes.

Leur confiance irrita Zedd et leurs sourires le firent sortir de ses gonds. Avec la lumière de l’aube, ces quatre paires d’yeux bleus brillaient à lui en transpercer l’âme.

Le sorcier savait qu’ils avaient affaire à un quatuor, et il n’ignorait rien de ce que ces hommes infligeaient aux Inquisitrices. Cela acheva de le mettre hors de lui. Pas question, tant qu’il vivrait, que Kahlan subisse ça !

Demmin Nass et l’Inquisitrice se défiaient toujours du regard.

— Où est Richard ? Que lui a fait Rahl ?

— Qui ?

— Je parle du Sourcier !

— Ah… C’est l’affaire de maître Rahl, à présent. Et la mienne. Ça ne te regarde pas !

— Répondez !

— Tu devrais avoir d’autres soucis en tête, Inquisitrice, fit Nass avec un sourire graveleux. Mes hommes vont passer un sacré bon moment avec toi. Il faut te concentrer pour les satisfaire. Oublie ce guignol de Sourcier !

Zedd décida qu’il était temps d’intervenir. Une main levée, il lança la plus puissante Toile paralysante de son répertoire. Des éclairs de lumière verte jaillis avec un rugissement volèrent dans quatre directions. Comme prévu, ils touchèrent leurs cibles.

Avant que le sorcier puisse réagir, les choses tournèrent à la catastrophe.

La lumière verte rebondit sur les tueurs. Trop tard, Zedd comprit qu’ils étaient protégés par un sort du royaume des morts qu’il n’avait pas pu repérer. Quand les quatre rayons revinrent à l’expéditeur, il se retrouva pétrifié par sa propre magie. Impossible de bouger, ne fût-ce qu’un cil !

— Un problème, vieil homme ? lança Nass en retirant son pouce de sa ceinture.

Folle de rage, Kahlan posa une main sur la poitrine glabre du colosse. Zedd se prépara à l’onde de choc du tonnerre silencieux.

Rien ne se passa.

À voir la surprise de l’Inquisitrice, ce n’était pas normal.

Demmin Nass abattit son poing et brisa le bras de Kahlan.

Elle tomba à genoux en criant. Mais elle se releva aussitôt, son couteau dans la main gauche, et voulut frapper le colosse. Il lui prit les cheveux et la tint à distance. Quand elle lui enfonça son arme dans le bras, il la sortit de ses chairs, la lui arracha et la jeta dans les buissons. Sans lâcher les cheveux de l’Inquisitrice, il la gifla plusieurs fois, ricanant de la voir se débattre en vain.

Les trois autres types approchèrent.

— Désolé, Mère Inquisitrice, mais tu n’es pas mon genre… Heureusement, mes compagnons se feront un plaisir de t’honorer. Cela dit, essaie de bien remuer les fesses, parce que j’adore voir ça !

Demmin Nass tendit leur proie à ses hommes. Ils la firent tourner entre eux, la giflant au passage, jusqu’à ce qu’elle s’affaisse et passe comme un ballon d’une paire de bras à une autre. Une souris piégée par trois chats ! Les cheveux dans les yeux, elle essayait de frapper ses bourreaux mais les ratait chaque fois.

Ils en rirent de plus belle.

L’un deux lui flanqua son poing dans l’estomac. Elle se plia en deux et tomba à genoux. Un autre tueur la releva par les cheveux. Le troisième approcha et fit éclater les boutons de sa chemise. Tirant d’avant en arrière, il déchiqueta le vêtement. Chaque fois que son bras cassé bougeait, Kahlan hurlait de douleur.

Zedd ne pouvait même pas trembler de rage ! S’il avait au moins pu fermer les yeux et se boucher les oreilles ! Des souvenirs atroces – la même scène, aux détails près – se superposèrent aux images qu’il était contraint de regarder. L’horreur de ce drame passé lui déchirait les entrailles. Et celle de l’abomination présente jetait du sel sur ses tripes ouvertes. Pour se libérer, il aurait donné sa vie !

Au moins, si Kahlan n’avait pas résisté, aggravant encore son sort. Mais les Inquisitrices, il le savait, n’abdiquaient pas. Elles se débattaient en usant de toutes leurs ressources. Et ces ressources – il le savait aussi – ne suffiraient pas…

Dans la prison de son corps pétrifié, Zedd lutta contre son impuissance avec tous les sorts, les trucs et les pouvoirs dont il disposait. Ça non plus, ça ne suffisait pas. Il sentit des larmes rouler sur ses joues…

Kahlan hurla à la mort quand un des types, la tirant par son bras cassé, la jeta dans les bras d’un autre. Les lèvres retroussées sur ses dents serrées, elle se débattit encore tandis qu’il la tenait par le bras et les cheveux.

Le troisième homme défit la ceinture de Kahlan et commença à déboutonner son pantalon. Il s’amusa de ses cris et de ses insultes, puis fit glisser sur les jambes de sa victime le pantalon qui se boudina autour de ses chevilles. Les deux autres parvinrent à peine à contenir la fureur de l’Inquisitrice. Sans son bras cassé, ils auraient peut-être dû la lâcher.

Ils lui tirèrent la tête en arrière. Leur compagnon se pencha et lui mordilla le cou de plus en plus fort. Lui pétrissant les seins d’une main, il défit sa propre ceinture et entreprit de se débarrasser de son pantalon. Puis sa bouche se posa sur celle de sa proie et sa main libre, tel un serpent, descendit vers son entrejambe.

Comme elle résistait, il introduisit un genou entre les cuisses de Kahlan, la forçant à les écarter. Elle gémit de rage, consciente que ses efforts n’empêcheraient pas le violeur d’arriver à ses fins. Les doigts épais de l’homme s’insinuèrent dans ses chairs pour les ouvrir.

Les yeux écarquillés, rouge de fureur, l’Inquisitrice respirait si fort qu’on aurait cru que sa poitrine allait exploser.

— Couchez-la par terre et tenez-la bien ! grogna l’homme.

Le genou de Kahlan lui écrasa les testicules. Le voyant se plier en deux en couinant de douleur, ses compagnons éclatèrent de rire.

Il se releva, le regard brûlant de haine. Son poing vola et fit éclater les lèvres de l’Inquisitrice, inondant son menton de sang.

Les bras toujours liés dans le dos, Chase se précipita tête la première dans le ventre du type. Ils tombèrent ensemble sur le sol. Entravé par le pantalon enroulé autour de ses chevilles, le tueur ne put pas se dégager. Chase lui prit le cou entre ses cuisses et serra. Puis il roula sur le côté en ramenant les genoux vers lui. La nuque du tueur se brisa avec un bruit sec.

Furieux, Demmin Nass roua le garde-frontière de coups de pied dans la tête et les côtes.

Jaillie de nulle part, une boule de fourrure, griffes et crocs dehors, attaqua le second de Darken Rahl.

Le loup et l’homme roulèrent sur le sol.

La lame d’un couteau brilla soudain au soleil.

— Non ! cria Kahlan. Brophy ! Va-t’en !

Trop tard. L’arme s’enfonça jusqu’à la garde dans le flanc de l’animal et un impact sourd signala que la main de Nass venait d’entrer en contact avec ses côtes. Retirant le couteau, il l’enfonça de nouveau, et éventra le loup.

Quand Nass s’arrêta de frapper, Brophy gisait sur le sol, la fourrure rouge de sang. Ses pattes tremblèrent un peu…

… puis ce fut fini.

Les bras et la tête immobilisés, Kahlan cria le nom de son ami mort.

Nass se releva, haletant après ce combat aussi bref que féroce. Du sang – le sien – ruisselait sur sa poitrine et ses bras.

— Faites-la payer ! cracha-t-il à ses hommes. Labourez-la jusqu’au sang !

— Quel est ton problème, Demmin ? lança Kahlan en se débattant. Tu n’as pas ce qu’il faut pour t’en charger toi-même ? De vrais mâles doivent faire le boulot à ta place ?

Kahlan, pensa Zedd, par pitié, tais-toi ! Plus un mot, ou ce sera encore pire !

Nass s’empourpra, serra les poings et riva son regard haineux dans celui de l’Inquisitrice.

— Au moins, eux, ils ont quelque chose entre les jambes ! Quand il faut s’occuper d’une femme, ils ne manquent pas de répondant ! Mais toi, Nass ? Les petits garçons, voilà tes proies ! Pourquoi, mon pauvre chou ? On a peur de montrer sa misère à une vraie femme ? Je rirai de toi pendant que de vrais étalons me déchireront !

— Ta gueule, salope ! siffla Nass en avançant.

Kahlan lui cracha au visage.

— Ton père ferait pareil, s’il savait que tu es incapable de chevaucher une femme ! Tu déshonores son nom !

Kahlan avait-elle perdu l’esprit ? se demanda Zedd. Pourquoi se comportait-elle ainsi ? Si elle voulait pousser Nass à bout, c’était imparable.

Le colosse parut sur le point d’exploser. Mais il se reprit, sourit, regarda autour de lui et repéra ce qu’il cherchait.

— Là ! cria-t-il à ses hommes. Mettez-la en travers de cette souche, sur le ventre ! Tu veux que ce soit moi, salope ? D’accord, tu auras ce que tu cherches. Mais à ma façon ! On va voir comment tu sais brailler de douleur !

— Ta gueule, voilà ce que tu as de plus grand ! hurla Kahlan. Mon pauvre vieux, tu vas te ridiculiser. On rira comme des petits fous, tes hommes et moi ! Et après, ils devront faire le travail à ta place, comme d’habitude ! (Elle réussit à sourire – un défi à la virilité de Nass.) J’attends, mon chou ! Fais-moi ce que te faisait ton père, qu’on s’amuse un bon coup en t’imaginant à genoux sous lui. Montre-moi comment il s’y prenait !

Les yeux écarquillés, Nass prit Kahlan à la gorge et la souleva du sol. Tremblant de rage, il serra, la privant d’air.

— Commandant Nass, souffla un des hommes, vous allez la tuer.

Demmin leva des yeux furieux sur son sbire mais relâcha sa prise.

— Que sait une putain comme toi d’un homme tel que moi ? lâcha-t-il.

— Que tu es un menteur ! Mon pauvre petit chou, tu crois que ton maître te tient au courant du sort qu’il réserve à des ennemis aussi puissants que le Sourcier ? Tu ne sais rien ! C’est pour ça que tu as refusé de me répondre. Mais tu es trop minable pour l’admettre !

Ainsi, c’était pour ça, comprit Zedd. Certaine de mourir, Kahlan défiait Nass, au risque de subir des horreurs, pour apprendre ce qu’il était advenu de Richard. Elle ne voulait pas quitter ce monde sans savoir s’il était sain et sauf. L’énormité de ce qui se déroulait sous ses yeux lui tira des larmes. À ses pieds, il entendit Chase remuer.

Nass abandonna la gorge de Kahlan et fit signe aux deux tueurs de la lâcher. Puis il lui flanqua un formidable direct. Elle perdit l’équilibre et s’écroula sur le dos. Se penchant sur elle, il la souleva par les cheveux.

— Tu ne sais rien ! cracha-t-elle. Rahl parlerait peut-être à ton père, mais pas à son petit giton chéri !

— Très bien, tu as gagné… Je vais te le dire. Il sera encore plus amusant de t’empaler quand tu sauras ce que nous faisons aux moustiques comme le Sourcier. Tu comprendras peut-être que nous combattre est une perte de temps.

Il remit Kahlan debout. Nue et rouge de colère, elle semblait minuscule face à Nass. Pourtant, elle n’était pas du genre frêle. Un poing sur la hanche, son bras cassé le long du corps, le souffle heurté et du sang partout, elle attendit que Demmin parle.

— Il y a environ un mois, un peintre a jeté un sort pour que le Sourcier soit capturé. Ton Richard a tué le gribouilleur, mais il est quand même tombé entre les mains d’une Mord-Sith.

Toute couleur déserta le visage de Kahlan.

Zedd eut l’impression qu’on venait de le poignarder au cœur. S’il avait pu bouger, il se serait sûrement écroulé comme une masse.

— Non, gémit l’Inquisitrice.

— Eh si, ma belle ! Et une Mord-Sith parmi les pires, pour ne rien arranger. Cette Denna, même moi, je m’en tiens aussi loin que possible. C’est la préférée de maître Rahl à cause de ses… compétences. À ce que j’ai entendu dire, elle s’est surpassée avec le Sourcier. Un soir, au dîner, j’ai aperçu ce pantin couvert de sang de la tête aux pieds…

Kahlan tremblait, des larmes sur les joues. Zedd n’avait jamais vu un être vivant aussi blême.

— Mais il n’est pas mort…, murmura-t-elle.

Demmin eut un sourire pervers.

— En vérité, Mère Inquisitrice, la dernière fois que j’ai croisé le Sourcier, il était à genoux devant maître Rahl, l’Agiel de Denna plaqué sur la nuque. À mon avis, il ne savait même plus son propre nom. Et maître Rahl était très mécontent. Dans ce genre de circonstances, ceux qui l’énervent ne survivent jamais. D’après ce qu’il a dit avant que je parte, je suis sûr que le Sourcier ne s’est jamais relevé. Son corps doit déjà être décomposé…

Zedd maudit la paralysie qui l’empêchait de réconforter Kahlan. Et d’être réconforté par elle…

La Mère Inquisitrice cessa de trembler. Mortellement calme, elle leva lentement les bras pour monter les poings au ciel. Puis elle inclina la tête en arrière et poussa un cri qui n’avait plus rien d’humain. Criblant Zedd d’un millier d’échardes de glace, il se répercuta dans les collines, puis à travers les vallées, et fit vibrer les arbres alentour. Nass et ses deux sbires reculèrent de quelques pas.

S’il n’avait pas déjà été pétrifié, Zedd en aurait perdu tous ses moyens, terrorisé par ce qu’elle entendait faire. Et dont elle n’aurait pas dû être capable !

Elle prit une grande inspiration et serra plus fort les poings.

Puis elle cria de nouveau. Le sol trembla et des cailloux sautèrent comme des morceaux de viande dans une poêle. Sur les lacs environnants, l’eau se rida. L’air lui-même parut en être ébranlé.

La Mère Inquisitrice prit une autre inspiration, le dos incurvé tant elle se tendait vers le ciel.

Le troisième cri fut encore pire. La magie déchira le tissu même de l’air. Persuadé que son corps allait se désintégrer, Zedd vit un tourbillon de poussière et d’énergie tourner autour de la jeune femme.

Une magie millénaire aspira la lumière – tout comme elle attirait le vent – et l’obscurité vint se joindre aux forces qui enveloppaient l’Inquisitrice.

Zedd crut mourir de peur. Il avait déjà vu tout cela une fois, et ça avait très mal fini. Kahlan unissait la Magie Additive, celle des Inquisitrices – l’amour –, à son double du royaume des morts, la Magie Soustractive, qui se nourrissait de la haine.

Au centre du maelström, elle criait toujours et absorbait la lumière. Bientôt, tout ne fut plus qu’obscurité à part sa silhouette.

Des éclairs zébrèrent le ciel noir, l’embrasant comme si un incendie s’y déchaînait. Le tonnerre se mit de la partie, assourdissant, pour s’unir lui aussi au hurlement de Kahlan.

Le sol trembla et le cri, qui n’avait plus rien d’un son au sens habituel du mot, devint une entité différente de tout ce qui existait en ce monde. Partout, des crevasses s’ouvrirent dans la terre et des rayons de lumière violette en jaillirent. Ces geysers ondulèrent comme des serpents. Puis, à une vitesse incroyable, ils se précipitèrent vers le vortex et percutèrent Kahlan. Devenue une silhouette iridescente dans un océan d’obscurité, elle seule existait désormais. Tout le reste, réduit à néant, n’avait même plus le droit de refléter la lumière.

Le sorcier ne voyait plus que la jeune femme.

L’air vibra sous l’effet d’une formidable onde de choc. À la faveur d’un éclair, Zedd vit les arbres environnants perdre toutes leurs aiguilles, noyant les silhouettes des humains dans un brouillard vert solide. Une muraille mobile de poussière et de sable percuta le vieil homme et menaça de l’écorcher vif tant l’impact fut violent.

L’explosion chassa les ténèbres. La lumière revint.

L’union était achevée !

Zedd vit Chase debout près de lui, les bras toujours liés dans le dos. Les gardes-frontière, pensa-t-il, étaient plus coriaces qu’il n’aurait dû être permis…

Une lueur bleu pâle auréola Kahlan puis gagna en intensité, en couleur et en… violence.

L’Inquisitrice se tourna. Son bras cassé retomba le long de son flanc. L’autre se baissa à demi, pointé vers le sorcier. La lumière bleue cessa de former un ovale autour d’elle pour se focaliser sur son poing tendu. Un instant, elle sembla vouloir se fondre dans la chair de la jeune femme. Puis elle vola vers Zedd, le percuta et l’illumina, comme s’il était uni à Kahlan par un cordon de lumière vivante. Aussitôt, le vieil homme sentit le contact familier de la Magie Additive, et celui, moins puissant et totalement étranger, de la Magie Soustractive. Quand il recula d’un pas sous l’impact, la Toile qui le retenait explosa. Dès qu’il fut libre, le cordon de lumière disparut.

Grâce à un sort élémentaire, le sorcier dénoua les liens de Chase, qui grogna de douleur en se massant les poignets.

— Zedd, murmura-t-il, au nom de tous les prophètes, qu’est-ce qui se passe ? Que fait-elle ?

Kahlan passa les doigts à travers la lumière bleue qui l’enveloppait. Elle la caressa, s’en imprégna, se baigna dans sa chaleur. Demmin Nass et un de ses hommes la regardaient sans oser avancer. Ses yeux, avaient-ils compris d’instinct, contemplaient des objets et des êtres qu’ils ne pouvaient pas distinguer. Ils étaient littéralement dans un autre monde.

Zedd savait ce qu’ils voyaient : des souvenirs de Richard !

— On appelle ça le Kun Dar, répondit-il à Chase. La Rage du Sang. Seules les plus puissantes Inquisitrices y ont accès. À Kahlan, ce devrait être interdit.

— Pourquoi ?

— Parce que seule sa mère naturelle aurait pu lui apprendre à l’invoquer en cas de nécessité. C’est une magie aussi ancienne que celle des Inquisitrices – une de ses composantes, en fait – et on l’utilise rarement. Pour la maîtriser, une jeune fille doit avoir atteint un certain âge. Selon Adie, la mère de Kahlan est morte trop tôt pour lui transmettre ce pouvoir. Et pourtant, elle le contrôle ! Cette invocation spontanée, due à l’instinct et à la volonté, fait écho à de bien sombres passages des prophéties…

— Pourquoi n’y a-t-elle pas recouru plus tôt ? demanda Chase, toujours pragmatique. Ça lui aurait évité des tourments.

— Une Inquisitrice ne peut pas invoquer cette puissance dans son propre intérêt. Elle doit agir au nom de quelqu’un. Là, c’est pour Richard, après avoir appris sa fin. Et nous sommes dans de sales draps !

— Pourquoi ?

— Le Kun Dar a pour objet la vengeance. Celles qui l’utilisent survivent rarement, car elles acceptent de sacrifier leur vie au nom d’une cause supérieure. La vengeance ! Et Kahlan va s’attaquer à Darken Rahl…

— Je croyais que son pouvoir était impuissant contre lui ?

— Il en était ainsi avant. Je doute que ça ait changé, mais elle essaiera quand même. Sous l’emprise du Kun Dar, elle se fiche de mourir ! Elle tentera de frapper Rahl, même si c’est inutile et si ça doit lui coûter la vie. Si quiconque prétend l’en empêcher, elle l’exécutera. (Il approcha son nez de celui de Chase pour souligner son propos.) Y compris si c’est toi, ou moi…

Kahlan était presque roulée en boule sur le sol, la tête inclinée et les mains croisées sur les épaules. Toujours enveloppée de lumière bleue, elle se releva lentement, écartant la lueur comme un oisillon casse la coquille de son œuf. Le sang gargouillant encore à ses blessures, le menton souillé de rouge, la jeune femme nue aurait pu incarner toute la souffrance du monde.

Mais son visage exprimait une douleur sans rapport avec ses meurtrissures physiques.

Puis cela disparut et il ne resta que le masque d’une Inquisitrice.

Elle se tourna vers un des deux tueurs qui l’avaient livrée à la merci de Nass. L’autre n’était nulle part en vue. Très calmement, elle tendit un bras en direction du grand type, debout à cinq pas d’elle.

L’air vibra. Un roulement de tonnerre silencieux… Zedd en eut mal jusque dans les os.

— Maîtresse ! cria l’homme en se jetant à genoux. Que m’ordonnes-tu ? Que puis-je faire pour te combler ?

Kahlan le regarda sans broncher.

— Mourir sur-le-champ !

Le tueur tomba comme une masse, raide mort.

L’Inquisitrice se dirigea vers Nass, qui l’attendit, les bras croisés, souriant comme s’il se sentait invulnérable. Kahlan leva son bras indemne et le lui plaqua sur la poitrine.

— Très impressionnant, petite salope ! cracha Demmin en la défiant du regard. Mais je te rappelle que tu viens d’épuiser ta réserve de pouvoir. En plus, je suis protégé par un sort de mon maître ! Tu as perdu la partie et je vais t’enseigner une rude leçon. Crois-moi, tu gigoteras comme personne ne l’a jamais fait. (Il la saisit par les cheveux.) Penche-toi, et tourne-toi !

Kahlan ne frémit pas.

De nouveau, il y eut un roulement de tonnerre silencieux. Cette fois, Zedd crut que ses vieux os n’y résisteraient pas.

Nass écarquilla les yeux et sa mâchoire s’affaissa.

— Maîtresse, gémit-il…

— Comment a-t-elle fait ? demanda Chase au sorcier. Elle n’a même pas touché le premier type ! Et là… Les Inquisitrices doivent régénérer leur pouvoir entre chaque utilisation…

— Plus maintenant. Le Kun Dar la libère de ces contingences…

— Reste là et attends ! ordonna Kahlan à Nass.

Avec une fluidité pleine de grâce, elle approcha du sorcier et lui tendit son bras cassé.

— Arrangez-moi ça, je vous en prie ! J’en ai besoin !

Le sorcier baissa les yeux sur le membre meurtri. Il le prit délicatement et murmura des banalités pour détourner l’esprit de Kahlan de la douleur qu’il allait lui infliger. Doucement, il réduisit la fracture. L’Inquisitrice ne sursauta pas. À se demander si elle sentait encore quelque chose ! Le vieil homme passa délicatement les doigts sur la cassure, laissant la chaleur de la magie s’y immerger. La souffrance de Kahlan passa en lui, aussitôt maîtresse de tous ses nerfs. Il se résolut à la supporter, l’accueillant comme une compagne familière.

Il en eut néanmoins le souffle coupé. La douleur de Kahlan, mêlée à son chagrin, manqua le submerger. Mais il se ressaisit, acheva de ressouder les os et ajouta encore un peu de magie pour protéger et renforcer le membre jusqu’à ce qu’il ait bénéficié du processus naturel de guérison.

Quand il eut fini, il lâcha le bras de l’Inquisitrice, croisa son regard et frémit en y lisant une rage froide comme la glace.

— Merci, dit-elle. Attendez ici…

Elle retourna près de Nass, immobile comme un bon toutou.

— S’il te plaît, maîtresse, dit-il en sanglotant, donne-moi un ordre.

Sans un mot, Kahlan sortit son couteau. De l’autre main, elle décrocha la masse d’armes pendue à la ceinture de l’homme.

— Enlève ton pantalon. (Il obéit prestement.) À présent, agenouille-toi !

Le ton de l’Inquisitrice fit frissonner Zedd.

Pendant que Nass s’accroupissait, Chase saisit le sorcier par sa tunique.

— Zedd, nous devons arrêter ça ! Elle va le tuer, et il nous faut des informations. Quand il aura parlé, nous le lui laisserons. Pas avant !

— Même si je suis d’accord avec toi, nous ne pouvons rien tenter. Si on s’en mêle, elle nous tuera. Fais deux pas vers elle et tu seras mort avant d’avoir esquissé le troisième. Une Inquisitrice sous l’emprise de la Rage du Sang n’est pas accessible à la raison. C’est comme essayer de discuter avec un orage. On finit foudroyé, rien de plus !

Chase lâcha le sorcier, grogna de frustration et croisa les bras.

Kahlan tendit la masse d’armes à Nass, manche vers lui.

— Tiens ça pour moi…

Il prit l’arme et la laissa pendre le long de son flanc. Kahlan s’agenouilla devant lui.

— Écarte les jambes ! (Elle tendit une main et saisit les testicules de Nass, qui grimaça.) Ne bouge pas ! (Il se calma aussitôt.) Combien de petits garçons as-tu tués après les avoir violentés ?

— Je ne sais pas, maîtresse. Tenir le compte ne m’est pas venu à l’idée… Mais je fais ça depuis mon adolescence… Et je ne les tue pas tous. Beaucoup ont survécu…

— Donne-moi une estimation raisonnable !

— Eh bien… Plus de quatre-vingts, mais pas davantage que cent vingt.

Zedd vit briller la lame du couteau entre les cuisses de Nass. Chase décroisa les bras, les mâchoires serrées d’indignation devant l’étendue des crimes de cet homme.

— Je vais te les couper… Et je ne veux pas t’entendre crier. Ni même te voir tressaillir.

— Oui, maîtresse.

— Regarde-moi dans les yeux !

La lame fendit l’air et ressortit rouge d’entre les cuisses de Nass.

Sur le manche de la masse d’armes, les phalanges de l’homme blanchirent.

La Mère Inquisitrice se releva.

— Tends la main !

Demmin obéit et elle lui posa les bourses de chair dans la paume.

— Mange-les !

— Bien joué ! souffla Chase. Voilà une femme qui connaît le sens du mot « justice ».

Kahlan jeta le couteau et regarda Nass mâcher laborieusement.

— Donne-moi la masse d’armes ! ordonna-t-elle quand il eut fini.

Il obéit.

— Maîtresse, je perds beaucoup de sang. Je vais peut-être m’écrouler…

— Ça me déplairait beaucoup… Essaie de tenir, ce ne sera plus long…

— Bien, maîtresse.

— Ce que tu as dit au sujet du Sourcier était vrai ?

— Oui, maîtresse.

— Tout ?

Demmin réfléchit un instant.

— Absolument tout, maîtresse.

— Et m’as-tu caché quelque chose ?

— Oui, maîtresse. J’ai oublié de préciser que la Mord-Sith l’avait pris dans son lit. Sans doute pour le faire souffrir davantage.

Il y eut un long silence. Kahlan resta immobile au-dessus de Demmin Nass. De douleur et de chagrin, Zedd pouvait à peine respirer et ses genoux tremblaient.

— Tu es sûr qu’il est mort ? souffla enfin Kahlan.

— Je n’ai pas assisté à sa fin, maîtresse. Mais je jurerais qu’il n’a pas survécu.

— Pourquoi ?

— Maître Rahl semblait décidé à en finir avec lui. Et même s’il ne l’a pas fait, Denna s’en sera chargée. C’est ainsi qu’agissent les Mord-Sith. Leurs partenaires ne vivent jamais très longtemps. J’étais surpris qu’il soit encore de ce monde quand j’ai quitté les lieux. Il était en piteux état. C’est la première fois que je vois un homme survivre à autant d’applications de l’Agiel à la base du crâne.

» Il criait ton nom, maîtresse. Denna ne l’a pas laissé mourir parce que maître Rahl voulait l’interroger encore. Même si je ne l’ai pas vu périr, je suis sûr qu’il est mort. Denna contrôlait la magie de son épée. Il n’avait aucun moyen de lui échapper. Elle l’a gardé plus longtemps que d’habitude, torturé davantage que la norme, et tenu longtemps en équilibre entre la vie et la mort. À ma connaissance, aucun homme n’a autant résisté. Pour une raison que j’ignore, maître Rahl voulait que le Sourcier vive un long calvaire. Voilà pourquoi il a choisi Denna. Aucune Mord-Sith n’aime plus son métier. Et ses sœurs n’ont pas son art de prolonger un « petit chien » ainsi. Elles font mourir les leurs beaucoup plus vite. Avoir partagé la couche de cette femme aura suffi à le tuer, même si maître Rahl l’a épargné…

Zedd tomba à genoux, le cœur brisé. Il éclata en sanglots, comme si son univers venait d’exploser. Crever, voilà tout ce qu’il voulait ! Qu’avait-il fait, pauvre vieux fou ? Impliquer Richard dans cette horrible aventure ! Richard, l’être qui comptait le plus à ses yeux… À présent, il savait pourquoi Rahl ne l’avait pas éventré, la veille. Il voulait d’abord qu’il souffre mille morts. C’était bien dans son style…

Chase s’agenouilla près du sorcier et lui passa un bras autour des épaules.

— Zedd, je suis navré… Richard était aussi mon ami, et je partage ton chagrin.

— Regarde-moi ! cria soudain Kahlan, la masse d’armes tenue à deux mains.

Nass leva les yeux. De toutes ses forces, l’Inquisitrice abattit l’arme, qui s’enfonça dans le front du colosse. Foudroyé, il s’écroula, arrachant dans sa chute la masse des mains de son exécutrice.

Zedd se força à ne plus pleurer. Il se leva au moment où Kahlan arrivait après avoir récupéré une coupe en étain dans un de leurs sacs.

Elle la tendit à Chase.

— Remplis-la à demi de baies empoisonnées d’un buisson de sang-gorge.

— Maintenant ? demanda le garde-frontière, perplexe.

— Oui.

Remarquant le regard impérieux de Zedd, Chase obéit sans un mot. Avant de s’éloigner, il enleva son lourd manteau noir et le posa sur les épaules de l’Inquisitrice pour couvrir sa nudité.

— Kahlan…, commença-t-il.

Incapable d’exprimer ses sentiments, il partit accomplir sa mission.

La jeune femme ne bougea pas, le regard dans le vide. Zedd la prit par les épaules et la fit s’asseoir sur une couverture. Puis il ramassa ce qui restait de sa chemise, finit de la déchirer et humidifia les lambeaux avec l’eau d’une outre.

Tendrement, il nettoya les plaies de Kahlan et appliqua ensuite du baume sur certaines et de la magie sur d’autres. Elle le laissa faire sans gémir ni parler. Quand ce fut terminé, il lui mit un index sous le menton et la força à le regarder.

— Mon enfant, Richard n’est pas mort pour rien. En trouvant la boîte, il a sauvé le monde. Souviens-toi de lui comme du seul homme qui pouvait réussir ça.

Un crachin commença à tomber, mêlant de l’eau de pluie à leurs larmes.

— Je me souviendrai seulement que je l’aimais… et que je n’aurai jamais pu le lui dire.

Zedd ferma les yeux et lutta contre le chagrin – l’impitoyable fardeau d’être un sorcier !

Chase revint et tendit à Kahlan la coupe de baies empoisonnées. Quand elle demanda de quoi les écraser, il tailla en un éclair un bâton pour en faire un mortier de fortune. Kahlan se mit aussitôt à l’ouvrage.

Elle s’arrêta, frappée par une idée, puis leva ses yeux verts brûlants de haine.

— Darken Rahl est à moi !

Un avertissement. Et une menace.

— Je sais, mon enfant, dit le sorcier.

Kahlan recommença à piler les baies.

— Je vais enterrer Brophy, souffla Chase à Zedd. Les autres pourriront au soleil !

Quand elle eut réduit les baies en bouillie, Kahlan ajouta une pincée de cendres du feu. Puis elle demanda à Zedd de tenir devant elle un petit miroir pendant qu’elle se dessinait sur le visage les symboles du Kun Dar. Deux éclairs jumeaux incarnant la magie qui guiderait ses mains. Partant de chaque tempe, ils ondulaient au-dessus de ses sourcils, s’enroulaient autour d’un œil et descendaient jusqu’au creux de chacune de ses joues.

Le résultat était terrifiant – et pas par hasard ! Un avertissement pour les innocents. Et une promesse faite aux coupables…

Après avoir démêlé ses cheveux, Kahlan sortit sa robe blanche de son sac, enleva le manteau de Chase et s’habilla.

Le garde-frontière revenant, elle lui tendit le vêtement et le remercia.

— Conserve-le, dit-il, il est plus chaud que le tien.

— La Mère Inquisitrice ne porte pas de manteau.

Chase n’insista pas.

— Tous nos chevaux ont disparu.

— Alors, nous marcherons, dit Kahlan. Sans nous arrêter la nuit… Vous pouvez venir, si vous ne me ralentissez pas.

Chase fronça les sourcils sous l’insulte involontaire, mais il ne riposta pas. Kahlan se mit en route sans daigner récupérer son paquetage. Chase soupira, regarda Zedd et entreprit de rassembler ses affaires.

— Pas question de partir sans mes armes…

— On devrait se dépêcher, avant qu’elle ait pris trop d’avance. Elle ne nous attendra pas…

Le sorcier ramassa le sac de Kahlan et commença à le remplir.

— Emportons quand même l’essentiel de nos fournitures… (Il lissa un pli, sur le sac.) Chase, nous ne survivrons pas à cette histoire. Le Kun Dar est une mission suicide. Tu as une famille… Inutile de venir !

Le garde-frontière ne leva pas les yeux.

— Une Mord-Sith, c’est quoi ? demanda-t-il, imperturbable.

Le sorcier serra le sac si fort que ses mains tremblèrent.

— Très jeunes, ces femmes sont entraînées à l’art de la torture et à l’utilisation d’un atroce instrument, l’Agiel. La lanière rouge qui pendait au cou de Darken Rahl… Les Mord-Sith sont des armes vivantes contre tous ceux qui ont des pouvoirs magiques. Elles retournent le pouvoir d’une personne contre elle-même, si tu préfères… (La voix de Zedd se brisa.) Richard l’ignorait, donc il n’avait pas une chance de s’en tirer… Les Mord-Sith n’ont qu’une raison de vivre : tourmenter jusqu’à la mort ceux qui maîtrisent la magie.

— Je viens, dit Chase en fourrant des couvertures dans son sac.

— Je serai ravi de t’avoir à mes côtés, dit simplement Zedd.

— Ces Mord-Sith sont un danger pour nous ?

— Pas pour toi, car tu n’as aucun pouvoir. Et les sorciers ont des protections…

— Kahlan ?

— La magie des Inquisitrices diffère de toutes les autres. Une Mord-Sith qui s’y frotte connaît une fin atroce. J’ai vu ça un jour et j’espère ne plus le revoir. (Zedd regarda les cadavres, repensant à ce que ces hommes avaient fait à Kahlan – et à ce qu’ils avaient failli lui faire.) En vérité, j’ai vu beaucoup de choses que j’espère ne plus jamais revoir…

Alors que Zedd mettait le sac de l’Inquisitrice sur son épaule, l’air vibra sous l’effet d’un coup de tonnerre silencieux. Les deux hommes se lancèrent sur la piste pour rattraper Kahlan. Très vite, ils découvrirent le cadavre du dernier tueur à l’endroit où il s’était tapi en embuscade. La garde de sa propre épée dépassait de sa poitrine, ses deux mains refermées dessus…

Ils continuèrent à courir et rejoignirent l’Inquisitrice. Elle ne se retourna pas, ne ralentit pas et parut à peine s’apercevoir de leur présence. Comme une flamme dans le vent, sa robe blanche claquait derrière elle. Depuis toujours, Zedd trouvait les Inquisitrices splendides dans leurs tenues. Surtout celle de la Mère Inquisitrice… Pour la première fois, il vit ces vêtements comme ce qu’ils étaient vraiment. Des armures de guerre !

REMERCIEMENTS

Je tiens à remercier certaines personnes très importantes pour moi.

Mon père, Leo, qui ne m’a jamais poussé à lire. Lecteur avide lui-même, il m’a transmis le virus de la curiosité.

Mes très chères amies, Rachel Kahlandt et Gloria Avner, qui se sont chargées de relire le manuscrit brut. Leurs remarques me furent précieuses, et elles ont su me montrer qu’elles croyaient en moi au moment où j’en avais le plus besoin.

Mon agent, Russell Galen, qui eut le premier la bravoure de brandir l’épée pour transformer mes rêves en réalité.

Mon directeur d’ouvrage, James Frenkel, pas seulement pour son talent éditorial, ses conseils et les améliorations qu’il a apportées au livre, mais aussi pour la patience et la gentillesse qu’il a investies afin que je devienne un meilleur écrivain.

Tous les gens de chez Tor, pour leur enthousiasme et leur ardeur au travail.

Enfin, une pensée pour deux jeunes gens hors du commun, Richard et Kahlan, qui m’ont choisi pour raconter leur histoire. Leurs larmes et leurs triomphes ont touché mon cœur et je ne serai plus jamais le même…

Chapitre premier

Rachel serra la poupée contre sa poitrine et regarda la silhouette noire qui l’épiait, cachée dans les fourrés.

Mais l’épiait-elle vraiment ? Difficile à dire, puisque les yeux de la créature étaient aussi sombres que son corps, sauf quand la lumière s’y reflétait. Dans ces moments-là, ils émettaient une vive lueur jaune.

La petite fille avait souvent vu des animaux dans la forêt : des lapins, des ratons laveurs, des écureuils et bien d’autres encore. Cette bête-là était beaucoup plus grosse. Au moins aussi grande que Rachel et peut-être davantage. Les ours avaient une fourrure noire. Et si c’en était un ?

Cela dit, l’enfant n’était pas vraiment dans la forêt, mais à l’intérieur d’un bâtiment. La première fois de sa vie qu’elle voyait des bois couverts. Y trouvait-on les mêmes animaux que dans la véritable nature ?

Si Chase n’avait pas été là, elle aurait été morte de peur. Avec lui, elle ne craignait rien, parce que c’était l’homme le plus courageux du monde ! Pourtant, elle ne se sentait pas très rassurée. Selon Chase, elle était la petite fille la plus courageuse du monde. Alors, pas question qu’il la croie terrorisée par un gros lapin !

Il s’agissait peut-être seulement de ça : un gros lapin assis sur un rocher ou une souche. Mais elle ne voyait pas ses longues oreilles. Et un ours n’en avait pas…

Rachel mordit très fort le pied de sa poupée.

Elle tourna la tête vers l’étendue d’herbe – au bout du sentier, au-delà des parterres de fleurs et des murets couverts de lierre – où Chase était en grande conversation avec Zedd, le vieux sorcier. Debout devant un autel de pierre, ils regardaient trois petites boîtes et se demandaient ce qu’ils allaient en faire. Rachel savait ce que ça signifiait : Darken Rahl n’avait pas gagné et il ne ferait plus jamais de mal à personne. Une nouvelle qui la comblait de joie.

La petite fille tourna de nouveau la tête et constata, soulagée, que le monstre noir était parti. Sondant les alentours, elle ne le vit nulle part.

— Sara, où est-il allé ? souffla-t-elle.

La poupée ne répondit pas. Rachel lui mordit le pied plus fort et décida de rejoindre Chase. Même si ses jambes auraient aimé courir, il ne fallait pas que son nouveau papa doute de sa bravoure. Ses compliments lui avaient fait tellement plaisir ! En marchant, elle jeta un coup d’œil derrière son épaule et ne vit pas trace du monstre. Il était sûrement retourné dans son terrier, s’il en avait un.

Les jambes de Rachel insistaient toujours pour courir, mais elle les en empêcha.

Quand elle eut rejoint Chase, elle se blottit contre lui et passa les bras autour d’une de ses énormes cuisses. Sachant qu’il était impoli d’interrompre les adultes, elle attendit en tétant le pied de Sara.

— Qu’arriverait-il si tu refermais simplement le couvercle ? demanda Chase au sorcier.

— Comment veux-tu que je le sache ? s’écria Zedd, les bras levés au ciel, sa crinière blanche en bataille ondulant en rythme. Bon sang, je ne suis pas devin ! Connaître la nature des boîtes ne suffit pas à savoir comment procéder, maintenant que Darken Rahl en a ouvert une. La magie d’Orden l’a puni en lui ôtant la vie. Elle aurait aussi bien pu détruire le monde. Si je referme la boîte, elle risque de me tuer. Ou de faire pire encore…

— On ne peut pas laisser ces trucs comme ça, soupira Chase. Il faut agir !

Sourcils froncés, le sorcier étudia les boîtes. Après une longue minute de silence, Rachel tira sur la manche du garde-frontière, qui baissa les yeux vers elle.

— Chase…

— Comment ça, Chase ? Je croyais t’avoir informée des règles en vigueur chez moi… (Il plaqua les poings sur ses hanches et fit une grimace comique pour avoir l’air sévère. Rachel éclata de rire et lui serra plus fort la jambe.) Tu es ma fille depuis quelques semaines et tu désobéis déjà ? « Papa », voilà comment il faut m’appeler ! Aucun de mes gosses n’a le droit de me donner du « Chase ». C’est compris ?

— Oui, Cha… papa.

Le garde-frontière roula de gros yeux et secoua la tête. Puis il ébouriffa les cheveux de la fillette.

— Que se passe-t-il, ma chérie ?

— Une bête se cache dans les fourrés. Je crois que c’est un ours. Tu devrais dégainer ton épée et aller voir…

— Un ours ? C’est un jardin intérieur, Rachel. Il n’y a aucun danger. Tu as peut-être vu une ombre. Ici, la lumière a des effets bizarres…

— Ce n’était pas une ombre, Cha… papa, insista Rachel. Et ça me regardait !

Chase lui ébouriffa de nouveau les cheveux, posa un de ses battoirs sur sa joue et l’attira plus près de sa jambe.

— Reste près de moi et ce gros monstre ne t’embêtera plus.

Rachel se blottit de plus belle, le pied de Sara toujours dans la bouche. Rassurée, maintenant qu’elle était avec son protecteur, elle osa regarder de nouveau les fourrés.

Dissimulée derrière un muret, la créature noire approchait lentement. Rachel mordit le pied de Sara, gémit et leva les yeux vers Chase, qui désignait l’autel.

— Et cette pierre, ou cette gemme… enfin, ce machin ? Est-il sorti de la boîte ?

— Oui, répondit Zedd. Mais je ne te dirai pas ce que c’est avant d’en être sûr. En tout cas, pas à haute voix…

— Papa, pleurnicha Rachel, le monstre approche !

— Oui, oui…, fit Chase en baissant les yeux sur l’enfant. Tu veux bien le surveiller pour moi ? (Il regarda de nouveau le sorcier.) Comment ça, tu ne me diras rien ? Ça a un rapport avec l’histoire du voile déchiré, entre le royaume des morts et notre monde ?

Zedd se massa le menton du bout de ses doigts décharnés et contempla dubitativement la pierre noire posée devant la boîte ouverte.

— C’est bien ce qui m’inquiète…

Rachel essaya de voir où était le monstre et frissonna quand une main s’accrocha au rebord du muret. La bête approchait toujours. Et ce n’était pas une main, mais une patte, avec de longues griffes recourbées.

Elle leva les yeux vers Chase, pour voir s’il était assez bien armé. Son… papa… portait au ceinturon une multitude de couteaux, une énorme hache et des massues hérissées de piques. Une grande épée pendait à son épaule, juste à côté d’une arbalète. La fillette espéra que ça suffirait. Si cette panoplie effrayait les hommes, elle ne semblait pas impressionner la créature noire. Le sorcier, lui, n’avait même pas une dague. Dans sa tunique toute simple, il paraissait squelettique. Tout le contraire de Chase ! Mais ses pouvoirs feraient peut-être fuir le monstre…

La magie ! Rachel se souvint du bâton de feu que Giller, un autre sorcier, lui avait donné. Elle glissa une main dans sa poche et le saisit, décidée à être courageuse si Chase avait besoin d’aide. La bête ne ferait pas de mal à son nouveau papa !

— Cette pierre est dangereuse ? demanda le garde-frontière au sorcier.

— Si c’est ce que je pense, répondit Zedd, le regard noir sous ses sourcils broussailleux, et qu’elle tombe entre de mauvaises mains, « dangereuse » est un foutu euphémisme !

— Dans ce cas, on devrait la détruire, ou la jeter au fond d’une crevasse.

— Pas question ! Nous pourrions en avoir besoin.

— Alors, si on la cachait ?

— C’est la meilleure solution. Mais où ? Et il y a d’autres difficultés. Avant de décider du sort de la pierre et des boîtes, je dois emmener Adie en Aydindril et étudier les prophéties avec elle.

— En attendant d’être sûr, que proposes-tu ?

Rachel surveillait toujours le monstre, qui s’était approché au maximum – sans se faire voir. Les griffes toujours accrochées au rebord, il regarda par-dessus le muret et ses yeux plongèrent dans ceux de la fillette.

La créature sourit, révélant ses crocs acérés. Le souffle coupé, Rachel vit les épaules du monstre tressauter. Il riait ! Le cœur battant la chamade, l’enfant écarquilla les yeux de terreur.

— Papa…, gémit-elle.

Chase ne la regarda pas et lui fit signe de se taire. Toujours hilare, la créature entreprit d’enjamber le muret. Elle étudia Chase et Zedd, puis s’accroupit en lâchant un sifflement amusé.

Rachel tira sur la jambe de pantalon du garde-frontière et lutta pour parler malgré sa gorge nouée.

— Papa, le monstre est là !

— Merci, ma chérie… Zedd, je ne sais toujours pas…

À la vitesse de l’éclair, la créature chargea en hurlant. Elle courait si vite qu’on voyait seulement une ombre noire.

Rachel cria et Chase se retourna au moment où la bête le percutait. Alors que des griffes déchiraient l’air, le garde-frontière s’écroula, laissant le monstre sauter sur Zedd.

Le sorcier battit des bras. Des éclairs jaillirent du bout de ses doigts, ricochèrent sur la peau de la créature et allèrent frapper le sol. Comme Chase, Zedd bascula en arrière et s’écroula.

Moitié riant, moitié hurlant, le monstre se jeta sur le garde-frontière, qui tentait de tirer sa hache de sa ceinture. Rachel cria quand les affreuses griffes entaillèrent les chairs de Chase. Plus rapide qu’aucun animal qu’elle ait vu, la bête frappait si vite qu’on ne distinguait plus ses pattes.

Rachel comprit que son papa souffrait atrocement.

Sans cesser de rire, la créature fit sauter la hache des mains de Chase.

La fillette sortit son bâton magique, avança et appuya la pointe sur le dos du monstre.

— Brûle pour moi ! cria-t-elle.

La bête noire s’embrasa, lâcha un affreux hurlement et se retourna, sa gueule grande ouverte déjà enveloppée de flammes. Elle riait toujours, mais pas du tout comme les grandes personnes, quand elles trouvent une situation amusante…

Rachel en eut la chair de poule.

Toujours en flammes, le monstre se jeta sur l’enfant, qui recula d’un bond.

Chase leva un bras. S’encourageant d’un grognement, il lança une de ses massues hérissées de piques, qui s’enfonça dans l’épaule de leur agresseur. La bête se tourna vers le garde-frontière, rit de plus belle, leva un bras en arrière et arracha l’arme. Puis elle chargea l’humain qui avait osé l’attaquer.

Zedd se releva. Des flammes jaillirent de ses mains et vinrent s’ajouter à celles qui léchaient déjà le monstre. Dans un concert d’éclats de rire moqueur, toutes les langues de feu s’éteignirent. Quand la fumée se fut dissipée, la bête réapparut, identique à ce qu’elle était avant l’attaque. D’ailleurs, pensa Rachel, elle semblait avoir déjà été brûlée, avant même qu’elle n’utilise son bâton magique.

Chase se remit debout, couvert de sang. Le voyant ainsi, l’enfant ne put retenir ses larmes. Mais le garde-frontière, insensible à la douleur, s’empara de son arbalète et, à une vitesse ahurissante, décocha un carreau. Le projectile s’enfonça dans l’épaule du monstre… qui l’arracha en riant aux éclats.

Chase jeta l’arbalète, dégaina son épée et chargea. Il frappa, mais sa cible se déplaçait trop vite et la lame siffla dans le vide. Par bonheur, Zedd dessina dans l’air des arabesques qui envoyèrent la créature bouler dans l’herbe, comme si un bélier invisible l’avait percutée. Épée brandie, Chase se campa devant Rachel. De sa main libre, il la tira derrière lui.

Le monstre se releva, étudiant ses trois adversaires.

— Marchez ! cria Zedd. Ne courez pas ! Mais ne restez pas immobiles non plus !

Chase prit Rachel par le poignet et recula lentement. Le sorcier imita la manœuvre. Décontenancée, la créature cessa de rire et les regarda.

Sa cotte de mailles et sa tunique de cuir zébrées de griffures, le garde-frontière haletait. Sentant ruisseler sur le dos de sa main le sang qui coulait le long du bras de son « papa », Rachel éclata en sanglots. Elle adorait Chase et refusait qu’il souffre ! Paniquée, elle serra plus fort Sara et son bâton magique.

— Continue de marcher ! dit Zedd à Chase.

Le sorcier s’immobilisa. La créature le suivit des yeux, un sourire fendant de nouveau son affreuse gueule. Un ricanement jaillit de sa gorge et elle bondit, griffant l’air devant elle.

Zedd leva les mains. Dans un tourbillon d’herbe et de terre, le monstre fut propulsé en arrière. Avant qu’il ait touché le sol, des rayons bleus le percutèrent. Enveloppé de fumée, il atterrit lourdement, et salua sa chute d’un éclat de rire tonitruant.

Alors, quelque chose d’autre se produisit. Rachel ne comprit pas pourquoi, mais la bête, après s’être relevée, resta plantée là, les bras tendus comme si elle voulait courir et n’y parvenait pas. Malgré ses efforts rageurs, elle ne réussit pas à bouger d’un pouce…

Zedd décrivit de nouvelles arabesques dans les airs, puis tendit les mains. Le sol trembla comme si la foudre l’avait frappé et des éclairs blancs firent chanceler la créature noire. Elle rit plus fort.

Il y eut un bruit sec, comme un craquement de bois mort, et elle sauta sur son agresseur.

Zedd recula de quelques pas. Perplexe, le monstre plissa le front. Le sorcier s’arrêta et leva les bras. Une boule de feu vola vers son adversaire – qui venait de repartir à l’assaut – grossissant à mesure qu’elle approchait de sa cible.

L’impact fut si violent que la terre trembla. Aveuglée par l’explosion de lumière bleu-jaune, Rachel dut baisser les paupières.

La boule de feu enveloppa le monstre et se consuma en rugissant.

Plus hilare que jamais, la créature à la peau fumante s’arracha du brasier, dont les flammes moururent dans un ultime crépitement d’étincelles.

— Fichtre et foutre ! jura le sorcier en faisant quelques pas en arrière.

Rachel ignorait ce que ça voulait dire, mais elle avait entendu Chase demander à Zedd de ne pas utiliser ces mots quand elle était là. Pourquoi, elle ne le savait pas non plus…

Avec ses cheveux blancs emmêlés et collés par la sueur, le vieil homme ressemblait à un épouvantail.

Rachel et Chase avaient presque atteint la porte du jardin. Zedd les rejoignit à reculons. Dès qu’il s’immobilisa, le monstre se remit en mouvement.

Un mur de flammes lui barra le chemin, mais il continua d’avancer et le traversa. Une nouvelle muraille de feu apparut… et n’eut pas davantage d’effet.

Zedd recula de nouveau. La créature s’arrêta près d’un mur couvert de lierre et l’observa attentivement. Alors, des vrilles épaisses s’écartèrent, s’allongèrent en un clin d’œil et s’enroulèrent autour de ses membres et de son torse.

— On fait quoi, maintenant ? demanda Chase.

— On espère pouvoir emprisonner cette horreur dans le jardin…, répondit le sorcier, l’air épuisé.

Sans perdre de temps à observer le combat du monstre contre les vrilles qui tentaient de le clouer au sol, les trois rescapés franchirent le portail. Zedd et Chase poussèrent les lourds battants recouverts d’or et les verrouillèrent.

Derrière, un hurlement retentit, suivi d’un bruit assourdissant. Propulsé dans les airs par la bosselure qui jaillit du métal martyrisé, Zedd atterrit lourdement sur le dos.

Une main sur chaque battant, Chase banda ses muscles pour repousser la charge du monstre.

À grands coups de griffes, celui-ci parvint à transpercer les portes. Couvert de sueur et de sang, Chase ne tiendrait plus longtemps. Se relevant péniblement, Zedd vint lui prêter main-forte.

Une griffe s’insinua entre les deux battants et les écarta. Une seconde s’infiltra sous la porte…

De l’autre côté, Rachel entendait le rire hystérique de la bête. Grognant comme un ours, Chase résistait toujours. Mais le métal grinçait de plus en plus sinistrement.

Zedd recula et tendit les bras, les paumes en avant comme s’il voulait repousser l’air. Aussitôt, les grincements cessèrent et le monstre hurla de rage.

Le sorcier tira le garde-frontière par la manche.

— Filons d’ici !

Chase recula et désigna la porte.

— Tu crois que ça le retiendra ?

— J’en doute… Si le monstre t’attaque, marche normalement. Courir ou s’immobiliser attire son attention. Dis-le à tous les gens que tu verras.

— Zedd, quelle est cette créature ?

Il y eut un autre bruit sourd, puis une seconde bosselure déforma la porte. Des griffes traversèrent le métal et entreprirent de le déchirer.

Le bruit aigu perça les tympans de Rachel.

— Filez ! Vite ! cria Zedd.

Chase passa un bras autour de la taille de la fillette, la souleva de terre et fonça dans le couloir.

Chapitre 3

Zedd baissa les yeux sur les morts et les agonisants qui jonchaient le couloir. Impossible de faire un pas sans marcher sur du sang !

Un seul grinceur, pensa le sorcier, le cœur serré.

Que se passerait-il s’ils attaquaient en masse ?

— Général, faites venir des guérisseuses. Je ne peux pas m’occuper de tant de gens…

— Je m’en charge, sorcier Zorander.

Zedd entreprit d’examiner les blessés. Des soldats de la Première Phalange circulaient entre les cadavres, souvent ceux de leurs frères d’armes. Ils tentaient de dégager le passage et s’arrêtaient parfois pour réconforter les blessés. Le vieux sorcier posa le bout de ses doigts sur le front de tous les survivants pour déterminer la gravité de leurs plaies. Certains seraient sauvés par de simples guérisseuses. D’autres auraient besoin d’interventions plus « pointues ».

Il examina un jeune soldat qui s’efforçait de respirer malgré le sang qui emplissait sa bouche, et lâcha un grognement sinistre. Le plastron du pauvre garçon était déchiqueté et on voyait les côtes pointer sous la chair en lambeaux. Alors que Zedd s’efforçait de ne pas vomir, Trimack s’agenouilla de l’autre côté du jeune blessé. Quand les regards des deux hommes se croisèrent, ils hochèrent tristement la tête. Les poumons de ce soldat-là n’aspiraient plus beaucoup d’air.

— Allez voir les autres, dit le général. Je reste avec ce pauvre gosse…

Zedd s’éloigna alors que Trimack, après avoir pris la main du garçon, lui débitait des mensonges réconfortants.

Trois femmes vêtues de longues jupes marron truffées de poches arrivèrent en courant. Quand elles découvrirent le carnage, leurs visages impressionnants de maturité ne trahirent aucune panique.

Elles sortirent de leurs poches des bandages et des cataplasmes, se penchèrent sur les blessés et commencèrent à recoudre leurs plaies ou leur administrer des potions. La plupart des dommages rentraient dans les compétences de ces guérisseuses. Les autres dépassaient souvent celles de Zedd.

Il approcha de la femme qui semblait la moins susceptible de discuter un ordre, et lui demanda d’aller s’occuper de Chase, toujours sur son banc, le menton posé sur la poitrine. Assise à ses pieds, Rachel s’accrochait à ses jambes.

Le sorcier et les deux guérisseuses restantes passèrent d’un blessé à l’autre. Soulageant quand ils le pouvaient, ils se détournaient lorsque c’était impossible.

Penchée sur une patiente récalcitrante qui lui faisait signe de la laisser en paix, une des femmes appela Zedd à l’aide.

En s’accroupissant, il posa les genoux sur la robe poisseuse de sang de la malheureuse. D’une main, elle écarta le bras qu’il tendait vers elle. De l’autre, elle tentait de garder ses intestins en place dans son ventre ouvert.

— Ne vous occupez pas de moi ! D’autres ont besoin d’aide !

La femme avait déjà un teint de cendre… Une fine chaîne d’or où pendait une pierre bleue ceignait son front. La gemme étant de la même couleur que ses iris, on aurait pu croire qu’elle avait trois yeux. Reconnaissant la pierre, Zedd se demanda si elle était authentique, ou s’il s’agissait d’un bijou fantaisie. Voilà des lustres qu’il n’avait plus vu quelqu’un arborer ainsi ce symbole. Une si jeune femme ne savait sûrement pas ce qu’il signifiait.

— Je suis le sorcier Zeddicus Zu’l Zorander. Mon enfant, qui es-tu pour oser me donner des ordres ?

— Pardonnez-moi, sorcier…, souffla la moribonde.

Elle se calma un peu quand Zedd lui posa ses doigts sur le front. Mais la douleur qui déferla en lui le força à retirer sa main et il dut lutter pour refouler ses larmes.

Il n’y avait plus de doute : elle portait la pierre en toute connaissance de cause. Ce troisième œil, celui de l’esprit, était le talisman de sa vision intérieure.

Quelqu’un tira soudain sur la tunique du vieil homme.

— Sorcier, lança une voix geignarde dans son dos, occupez-vous d’abord de moi ! (Zedd se retourna et découvrit un visage aussi désagréable que la voix – et peut-être même un peu plus.) Je suis dame Ordith Condatith de Dackidvich, de la Maison Burgalass. Cette fille est une vulgaire servante. Si elle avait couru assez vite, je ne serais pas dans cet état. Elle était si lente que j’aurais pu y laisser la vie. Occupez-vous de moi ! Je risque d’expirer à tout moment.

Avant même de la toucher, Zedd aurait juré qu’elle n’avait pas grand-chose.

— Veuillez me pardonner, ma dame…, dit-il en lui palpant le front.

Exactement ce qu’il pensait : des côtes fêlées, des contusions aux jambes et une petite coupure sur un bras. Un ou deux points de suture et il n’y paraîtrait plus !

— Alors ? demanda la dame en tirant sur la fraise couleur argent qui lui serrait le cou. Ah, ces sorciers, de vrais bons à rien ! Et les gardes ! On aurait dit qu’ils dormaient debout ! Maître Rahl en sera avisé ! Qu’en est-il de mes blessures ?

— Ma dame, je doute de pouvoir quelque chose pour vous…

— Quoi ? (Elle tira violemment sur la fraise, comme pour se donner de l’air.) Soignez-moi, ou je m’assurerai que votre tête finisse au bout d’une pique. Alors, on verra quel bien vous apporte votre fichue magie !

— Ma dame, je vais faire de mon mieux…

Zedd saisit la manche droite de la femme, là où elle était entaillée, et tira d’un coup sec pour déchirer sur toute sa longueur le satin marron hors de prix. Puis il reposa une main sur l’épaule de la fille à la pierre bleue, lui transmit un peu de sa force et bloqua la douleur. Voyant que sa respiration se calmait, il laissa sa main en place et utilisa sa magie pour réconforter la patiente.

— Ma robe ! couina dame Ordith. Elle est fichue !

— Désolé, mais la plaie risquait de s’infecter. Mieux vaut perdre un vêtement qu’un bras. N’est-ce pas ?

— Eh bien, je suppose que oui…

— Une quinzaine de points de suture devraient suffire, dit Zedd à la guérisseuse agenouillée entre les deux blessées.

La femme regarda la plaie minuscule, puis dévisagea le sorcier.

— Je suis sûre que vous savez ce que vous dites, sorcier Zorander, fit-elle, son regard trahissant qu’elle avait compris les intentions de Zedd.

— Quoi ? s’égosilla la dame. Vous n’allez pas laisser cette charcutière prendre soin de moi ?

— Ma dame, je suis âgé, la couture me dépasse, et mes mains tremblent parfois beaucoup. J’ai peur de faire plus de mal que de bien, mais si vous insistez…

— Non… Va pour la charcutière…

— Parfait. (Zedd regarda la guérisseuse. Elle n’avait pas bronché, mais légèrement rosi.) Pour les autres blessures de cette dame, considérant sa souffrance, j’ai peur qu’il n’y ait qu’un espoir. Avez-vous de la racine de mimosa ?

— Oui, mais…

— Très bien, coupa Zedd. Deux cubes devraient suffire.

— Deux ? Mais…

— Ne lésinez pas ! s’écria dame Ordith. Si vous tombez à court, quelqu’un de moins important que moi devra s’en passer, c’est tout ! Je veux la plus forte dose !

— Bien dit ! fit Zedd. Guérisseuse, donnez-lui trois cubes. Râpés, pas entiers !

— Râpés ? répéta la guérisseuse, époustouflée.

Zedd acquiesça fermement et la « charcutière » sourit. Cette racine apaiserait la douleur, mais il n’y avait aucune raison de la râper. Et un cube aurait suffi. Trois, sous cette forme, ficheraient des coliques d’enfer à la noble dame, qui ne sortirait pas beaucoup de ses toilettes pendant une semaine.

— Comment vous nommez-vous, ma chère ? demanda Zedd à la guérisseuse.

— Kelley Hallick.

— Eh bien, Kelley, d’autres blessés ont-ils besoin de mes soins ?

— Non, messire. Middea et Annalee peuvent s’en charger.

— Alors, auriez-vous la bonté de conduire dame Ordith dans un endroit où elle cessera… hum… où elle sera à son aise pendant que vous la secourez ?

Kelley baissa les yeux sur la fille à la pierre bleue.

— Bien sûr, sorcier Zorander. Vous avez l’air épuisé. Quand vous aurez fini, passez me voir et je vous ferai une tisane à la sténadine.

La guérisseuse eut de nouveau un petit sourire. Connue pour ses vertus reconstituantes, cette décoction était aussi un redoutable aphrodisiaque. Et cette femme devait savoir la préparer à la perfection…

— Je viendrai peut-être, répondit le sorcier, non sans un clin d’œil à la séduisante guérisseuse.

À un autre moment, ça n’aurait pas été des paroles en l’air. Pour l’heure, il avait d’autres soucis en tête.

— Dame Ordith, comment s’appelle votre servante ?

— Jebra Bevinvier. Elle ne vaut rien ! Paresseuse et arrogante, voilà ce qu’elle est !

— Eh bien, vous n’aurez plus à la supporter. Sa convalescence sera longue et vous quitterez bientôt le palais…

— Moi, quitter le palais ? Je n’en ai pas la moindre intention.

— L’endroit n’est plus assez sûr pour quelqu’un de votre importance. Et comme vous le dites si bien, les gardes passent leur temps à ronfler. Il faut partir, ma dame, je vous en conjure !

— Mais je n’avais pas prévu de…

— Kelley, coupa Zedd, il est temps de conduire dame Ordith dans un lieu plus digne de son statut.

Kelley emporta la dame – comme un vulgaire sac de linge – avant qu’elle ait eu le temps de protester davantage. Zedd sourit à Jebra et écarta doucement les mèches de cheveux blonds collées à son front. La jeune femme tenait toujours un bras sur sa blessure. Le sorcier avait réussi à enrayer l’hémorragie, mais ça ne suffirait pas à la sauver. Il fallait remettre ses entrailles à leur place.

— Merci, messire. Je me sens déjà beaucoup mieux. Si vous m’aidez à me lever, je cesserai de vous embêter…

— Ne bouge pas, mon enfant. Nous devons parler…

D’un regard, il signifia aux curieux de s’éloigner. Les soldats de la Première Phalange n’eurent pas besoin d’un dessin pour disperser l’attroupement.

— Je vais mourir, n’est-ce pas ? demanda Jebra, son souffle s’accélérant.

— Pour ne pas te mentir, mon enfant, guérir ta blessure serait déjà à la limite de mes compétences sans mon épuisement actuel. Hélas, si je prends le temps de récupérer, ce sera trop tard pour toi. Et sans intervention, tu succomberas. Mais si j’essaie, cela hâtera peut-être ta fin.

— Combien de temps me reste-t-il ?

— Sans soins, peut-être quelques heures. Voire la nuit… Et j’apaiserai la douleur pour que ton agonie soit supportable.

— Je n’aurais pas cru tenir autant à la vie, gémit Jebra.

— À cause de la Pierre de Divination que tu portes ?

— Vous l’avez reconnue ? Et vous savez qui je suis ?

— Oui. Il y a longtemps qu’on n’identifie plus les pythies à leur pierre, mais je suis très vieux… Pourquoi as-tu d’abord refusé que je t’aide ? Tu craignais que ton contact me fasse du mal ?

— Oui… Mais soudain, j’ai eu très envie de vivre.

— C’est tout ce que je voulais savoir, fit Zedd en tapotant l’épaule de la jeune femme. Ne t’en fais pas pour moi. Je suis un sorcier du Premier Ordre, pas un débutant.

— Du Premier Ordre ? J’ignorais qu’il en restait encore… S’il vous plaît, messire, ne risquez pas votre vie pour moi !

— Ma vie n’est pas en danger, même si je souffrirai un peu. Au fait, mon nom est Zedd !

Jebra réfléchit un court moment. Puis sa main libre agrippa la manche du vieux sorcier.

— Zedd, puisque j’ai le choix, je veux tenter de survivre…

— Dans ce cas, je jure de faire de mon mieux… (Alors qu’il lui caressait le front, elle s’accrocha à lui comme un naufragé à une planche.) Mais peux-tu t’arranger pour que les visions ne me fassent pas trop souffrir ?

— Non… Je suis navrée… Peut-être ne devriez-vous pas…

— Plus un mot, mon enfant !

Zedd prit une grande inspiration, posa une main sur le bras de Jebra, qui compressait la blessure, et plaça doucement son autre paume sur ses yeux. Les dégâts ne pouvaient pas être réparés de l’extérieur. Il devait agir de l’intérieur, avec l’aide psychique de Jebra. Cela pouvait la tuer. Et lui avec.

Zedd rassembla ses forces et leva tous ses boucliers mentaux. Le déferlement de douleur lui coupa le souffle et il n’osa pas gaspiller son énergie à tenter de le reprendre. Les dents serrées, les muscles durs comme de la pierre, il lutta pour résister à l’assaut. Et il n’avait pas encore effleuré la douleur de la blessure ! Avant de s’attaquer à ce problème, il lui fallait s’accommoder de celle que lui infligeaient les visions de Jebra.

Torturé, son esprit sombra dans un torrent d’obscurité où tourbillonnaient des images fantômes. Si leur sens lui échappait, leur réalité le blessait comme une lame. Bien qu’il eût fermé les yeux, des larmes s’en échappèrent, et ses membres tremblèrent sous l’effort qu’il produisait pour nager à contre-courant du flot d’angoisse. Car s’il se laissait emporter, il ne retrouverait jamais les rivages de la vie…

L’émotion que charriaient les visions le frappa plus violemment à mesure qu’il s’enfonçait dans l’esprit de la jeune femme. De sombres pensées, tapies sous la surface de cet océan, s’accrochèrent à sa volonté comme des griffes et tentèrent de l’entraîner dans les profondeurs d’une résignation sans espoir. Ses souvenirs les plus pénibles remontèrent à sa conscience pour se jeter dans le fleuve de tristesse qu’était depuis toujours la vie de Jebra. Une atroce confluence de douleur et de folie ! N’étaient son expérience et sa détermination, la santé mentale et la volonté de Zedd auraient été inexorablement entraînées vers les hauts-fonds de l’amertume et du chagrin.

Sa lutte fut récompensée quand il atteignit l’essence même de Jebra, au centre de son âme, où régnaient le calme et une douce lumière blanche. Après ce qu’il venait de traverser, Zedd trouva presque réconfortant le contact de la douleur « modérée » liée à une blessure pourtant mortelle. L’imagination dépassait toujours la réalité, et dans cet imaginaire-là, la souffrance existait bel et bien.

Autour de cette oasis de paix, les ténèbres glaciales de la mort gagnaient inexorablement du terrain sur la chaude lumière de la vie, impatientes d’envahir à jamais l’esprit de leur proie. Zedd repoussa ce linceul d’obscurité et laissa la vive lueur de son pouvoir illuminer et réchauffer l’esprit de la jeune femme. Devant la puissance de la Magie Additive, les ombres furent contraintes de reculer.

La force de cette magie, son amour profond de la vie, remirent les organes de Jebra là où la nature les avait placés.

Zedd n’ayant pas osé consacrer une once de son énergie à calmer la douleur, Jebra hurla et cambra le dos. Le vieil homme partagea ce calvaire, son propre abdomen tellement déchiré qu’il tremblait comme une feuille.

Quand le plus difficile – qui resterait toujours au-delà de sa compréhension – fut accompli, le sorcier détourna un peu d’énergie pour apaiser les tourments de Jebra. Avec un soulagement qu’il éprouva dans sa propre chair, elle se laissa retomber sur le sol en gémissant.

Zedd utilisa son pouvoir pour l’ultime étape : refermer la plaie. Les tissus se ressoudèrent, strate par strate, formant des muscles puis une peau aussi lisse que celle d’un nouveau-né.

Le miracle réalisé, Zedd devait sortir de l’esprit de Jebra, une étape encore plus dangereuse que les autres, surtout dans son état d’épuisement. S’inquiéter étant une perte de temps, il s’abandonna au torrent de douleur…

… et se retrouva, une bonne heure après le début du sauvetage, à genoux sur le sol, le dos voûté, des larmes ruisselant de ses yeux.

Jebra s’assit, lui passa un bras autour des épaules et le serra contre lui. Soudain conscient qu’il était revenu dans le monde réel, Zedd reprit le contrôle de son corps et de ses émotions, et adopta une posture plus adaptée à son statut. Jetant un coup d’œil autour de lui, il constata que les soldats et les curieux se tenaient à une distance respectable, quasiment hors de portée d’oreille. Seul un fou aurait voulu rester près d’un sorcier dont la magie arrachait des cris pareils à une jeune femme…

— Et voilà, dit-il, sa dignité en partie retrouvée, ce n’était pas si terrible. Je crois que tout est rentré dans l’ordre…

Jebra eut un étrange petit rire et le serra plus fort contre elle.

— On m’a enseigné qu’un sorcier ne pouvait pas guérir une pythie…

— Un sorcier ordinaire en serait incapable, pontifia Zedd en levant un index décharné. Mais je suis Zeddicus Zu’l Zorander, du Premier Ordre…

— Je n’ai rien de valeur à vous offrir, dit Jebra en écrasant une larme sur sa joue. À part cela… (Elle retira la chaîne qui ceignait son front et la tendit au vieil homme.) Veuillez accepter cet humble présent…

— C’est très gentil à toi, Jebra Bevinvier, dit Zedd en baissant les yeux sur le bijou. Crois-moi, je suis très touché. (Et un rien coupable de t’avoir suggéré cette idée, ajouta-t-il in petto.) C’est une belle chaîne… Je l’accepte avec une profonde et modeste gratitude. (Invoquant une infime volute de pouvoir, il sépara la pierre de son support – la seule chose dont il avait besoin.) Mais garde donc ta pierre, mon enfant. Elle te revient de droit.

Jebra prit la pierre et embrassa le sorcier sur la joue.

— À présent, mon enfant, fit Zedd, enchanté de ce baiser, tu vas devoir te reposer. Pour te guérir, je t’ai pris beaucoup de force. Quelques jours au lit et tu seras en pleine forme.

— Vous m’avez guérie, Zedd, mais aussi… hum… débarrassée de ma patronne. Je dois trouver un emploi pour me nourrir. (Elle regarda sa robe verte déchirée et tachée de sang.) Et me vêtir.

— Pourquoi portais-tu la pierre, si tu étais vraiment la servante de dame Ordith ?

— Peu de gens savent ce que représente ce symbole. Dame Ordith l’ignorait. Son époux, le duc, en était informé. Il voulait en tirer partie, mais son dragon d’épouse n’aurait jamais accepté qu’il ait une femme à son service. Du coup, il m’a engagée comme dame de compagnie pour elle… Je sais que se prêter à ce genre de stratagème n’est pas honorable pour une pythie, mais il y a beaucoup de misère en Burgalass. Parce qu’ils redoutaient mes visions, mes parents m’ont mise à la porte… Juste avant de mourir, ma grand-mère m’avait donné la pierre et dit qu’elle serait honorée si je la portais. Merci de me l’avoir rendue… d’avoir si bien compris…

Ces deux dernières phrases ravivèrent la culpabilité du sorcier.

— Ainsi, le duc te demandait de le servir en douce ?

— Oui. Cela dure depuis une dizaine d’années. Étant la dame de compagnie de son épouse, j’étais presque toujours présente lors des cérémonies ou des négociations. Après, le duc me consultait en secret, pour que je lui dise ce que j’avais vu sur ses adversaires. Grâce à moi, il est devenu puissant et riche. Presque plus personne ne sait ce que signifie une Pierre de Divination. Le duc méprisait les ignorants. Me laisser porter l’artéfact était une manière de se moquer de ses idiots d’adversaires. J’étais aussi chargée de surveiller dame Ordith, qui n’aurait pas détesté devenir veuve avant l’heure. Ayant constaté qu’elle n’y parvenait pas, elle s’est contentée de quitter le château du duc le plus souvent possible. Elle aurait adoré être débarrassée de moi, mais son mari usait de toute son influence pour qu’elle me garde à son service.

— Pourquoi aurait-elle aimé ne plus t’avoir avec elle ? Serais-tu paresseuse et arrogante, comme elle le prétendait ?

Zedd sourit pour signifier qu’il plaisantait.

— Non, répondit Jebra en lui rendant son sourire. C’est à cause des visions. Quand j’en ai… Eh bien, en me guérissant, vous avez éprouvé une grande souffrance. Si c’est moins grave pour moi, ça m’empêche parfois de faire mon autre travail.

— Puisque te voilà au chômage, fit Zedd en se grattant le menton, rien ne t’empêche de passer ta convalescence ici, comme invitée d’honneur. J’ai une certaine influence au Palais du Peuple… (Le plus surprenant, pensa-t-il en sortant une bourse bien garnie de sa poche, c’est que je dis la stricte vérité !) Accepte cet argent pour tes menues dépenses et en guise d’avance sur ton salaire, si je peux te convaincre de prendre un nouvel employeur.

Jebra soupesa soigneusement la bourse.

— Si ce sont des pièces de cuivre, ça ne suffira pas, sauf pour vous. (Elle sourit et se pencha vers le sorcier, une lueur amusée – mais un rien réprobatrice – dans le regard.) Et si elles sont en argent, c’est beaucoup trop !

— Elles sont en or, dit Zedd, soudain très sérieux. Mais tu ne travailleras pas directement pour moi.

Jebra regarda la bourse, les yeux écarquillés, puis les releva vers le vieil homme.

— Pour qui, alors ?

— Richard. Le nouveau maître Rahl.

Jebra blêmit, secoua vigoureusement la tête et rendit la bourse au sorcier.

— Non. Désolée, mais je ne veux pas être à son service.

— Pourtant, il n’est pas maléfique. C’est même un très gentil garçon.

— Je sais.

— Tu le connais ?

— Je l’ai vu hier… Oui, le premier jour de l’hiver.

— Et tu as eu des visions à son sujet ?

— Oui…, souffla Jebra.

— Dis-moi ce que tu as vu. Sans rien omettre. C’est très important !

Jebra resta silencieuse un long moment.

— C’était pendant les dévotions du matin…, dit-elle enfin. Quand la cloche a sonné, je suis allée dans une cour, et il était là, immobile devant un bassin, comme fasciné par les poissons. Je l’ai remarqué parce qu’il portait l’épée du Sourcier. Et aussi à cause de sa taille et de sa beauté. De plus, il ne s’était pas agenouillé… À un moment, nos regards se sont croisés, et le pouvoir que j’ai senti en lui m’a coupé le souffle. C’était le don, Zedd, et je suis capable de le reconnaître, comme toutes les pythies… J’ai déjà vu des gens qui le détiennent. Leur aura est unique. Tous étaient comme vous, débordant de chaleur et de gentillesse. Votre aura est magnifique. La sienne est différente. Il a vos qualités… avec quelque chose de plus.

— La violence, souffla Zedd. Parce qu’il est le Sourcier.

— Peut-être… Je ne saurais le dire, car je n’avais jamais rien vu de comparable. Mais je sais ce que ça m’a fait. On aurait cru qu’on me plongeait la tête dans un baquet d’eau glacée, sans que j’aie pu prendre une inspiration avant… Parfois, je n’ai pas de vision au sujet d’une personne. Dans d’autres cas, elles explosent dans mon esprit. Impossible de dire quand ça se produira. Mais lorsque les gens sont désespérés, leur aura brille plus, et les visions viennent plus facilement. L’aura de Richard évoquait un éclair au plus fort de la tempête. Il était à la torture, comme un animal pris au piège qui se ronge une patte pour fuir. Terrifié par l’idée de devoir trahir ses amis pour les sauver… Je n’ai pas compris ce que ça signifiait. Pour moi, ça n’avait aucun sens. Mais j’ai vu l’image d’une femme superbe aux cheveux très longs. Peut-être une Inquisitrice, même si ça paraît impossible, dans ce contexte… L’aura de Richard irradiait tant d’angoisse pour elle que je me suis touché le visage, craignant que ma peau ne soit brûlée. C’était si douloureux que je me serais jetée à genoux, même si ça n’avait pas été l’heure des dévotions…

» Je voulais courir le réconforter quand deux Mord-Sith sont arrivées. Elles ont bien entendu remarqué qu’il était debout… Il n’a pas eu peur, mais s’est agenouillé quand même, accablé par la trahison qu’il allait devoir commettre. Quand j’ai vu ça, j’ai cru en avoir fini avec lui et cela me soulagea. Avoir des visions sur cet homme aurait été terrible !

— Mais tu n’en avais pas fini avec lui…

— Non… Je croyais que le pire était passé, mais je me trompais. (Jebra se tordit nerveusement les mains.) Nous récitions la prière au Petit Père Rahl. Soudain, Richard s’est relevé en souriant. J’ai compris qu’il avait trouvé une solution à son dilemme. Oui, la dernière pièce du puzzle était en place ! Dans son aura, il n’y avait plus que le visage de la femme, et son amour pour elle.

La pythie secoua mélancoliquement la tête.

— Je plains le fou ou la folle qui tentera de s’interposer entre ces deux-là… Le meilleur moyen d’être broyé en un clin d’œil, et je ne suis pas sûre qu’ils s’en apercevraient !

— La femme s’appelle Kahlan, précisa Zedd avec un petit sourire. Que s’est-il passé ensuite ?

— Les visions ont défilé dans ma tête… J’ai vu Richard tuer un homme, mais je n’aurais pas pu dire comment. Pas en versant son sang. Pourtant, le résultat était le même. Puis j’ai vu qui était sa cible : Darken Rahl. Après, j’ai appris qu’il était son père, mais Richard l’ignorait. J’avais en face de moi l’héritier de Darken Rahl – le futur maître. Son aura était déchirée par de terribles conflits. Un homme du peuple destiné à devenir roi…

Zedd posa une main amicale sur l’épaule de la pythie.

— Darken Rahl voulait s’approprier une magie dangereuse pour régner sur le monde. En l’arrêtant, Richard a épargné la torture ou la mort à une multitude d’innocents. Même si commettre un meurtre est mal, c’était pour la bonne cause. Tu n’as sûrement pas peur de lui à cause de ça…

— Non, c’est la suite qui m’a terrorisée. Quand il s’est levé, en plein milieu de la dévotion, les deux Mord-Sith se sont interposées. L’une d’elle a brandi un Agiel, et j’ai vu qu’il en portait un autour du cou. Rouge, comme les leurs… Il l’a saisi et a annoncé qu’il les tuerait si elles ne s’écartaient pas. Son aura exprimait une violence qui m’a coupé le souffle. Il aurait aimé qu’elles relèvent son défi ! Elles l’ont senti et se sont effacées…

» J’ai eu les autres visions au moment où il s’en allait… (Des larmes perlant à ses paupières, Jebra se posa une main sur le cœur.) Zedd, elles ne sont pas toujours claires. Parfois, leur signification m’échappe. Un jour, j’ai vu une famille entière de fermiers dont des oiseaux picoraient les entrailles. Comment donner un sens à ça ? Plus tard, j’ai appris que des merles avaient dévoré leurs semailles. Ils ont pu replanter et protéger leurs champs. Mais s’ils n’avaient pas réussi, tous seraient morts de faim.

» Parfois, j’ignore si les visions se réaliseront. Pour certaines, je sais que les choses se passeront ainsi.

— Je comprends, Jebra… Les visions sont une forme de prophétie, donc elles peuvent être déroutantes. Comment étaient celles que tu as eues au sujet de Richard ? Confuses ou précises ?

— Elles allaient de l’imprécision totale à la clarté la plus limpide. Un torrent d’images comme je n’en avais jamais connu. En principe je n’ai qu’une vision et les choses sont simples : je sais ou non ce qu’elle signifie et si elle se réalisera. Avec Richard, c’était une tempête d’images ! Mais toutes charriaient la douleur, la violence et le danger. Celles qui prédisaient vraiment son avenir étaient les pires. J’ai vu quelque chose, autour de son cou… Sans savoir ce que c’est, j’ai la certitude que ça lui fera du mal. Et que ça le séparera de cette femme… Kahlan… Et de tous ceux qu’il aime. Il sera prisonnier, loin de tout…

— Richard a été capturé et torturé par une Mord-Sith. C’est sans doute ça que tu as vu…

— Il ne s’agissait pas du passé, mais de l’avenir. Et la douleur n’était pas celle qu’inflige une Mord-Sith.

— Quoi d’autre ? demanda Zedd.

— Je l’ai vu dans un sablier. Il était à genoux dans la moitié inférieure et pleurait d’angoisse. Le sable tombait autour de lui, mais pas un grain ne le touchait. Dans la partie supérieure, hors de sa portée, se dressaient les pierres tombales de tous ceux qu’il aime. J’ai vu un couteau pointé sur son cœur. Et c’était lui qui le tenait, les mains tremblantes. Mais une nouvelle image a chassé celle-là avant que j’aie vu la suite. Ça ne signifie pas qu’il ait survécu, car les visions ne se présentent pas toujours dans l’ordre chronologique. Richard portait un splendide manteau rouge avec des boutons et des épaulettes en or. Il gisait sur le ventre, un couteau dans le dos. Il était mort, et pourtant… il ne l’était pas vraiment. Il a tenté de se retourner, mais une autre image a jailli avant que je voie son masque mortuaire… Ce fut la plus forte, et la pire. (À présent, Jebra sanglotait. Zedd lui tapota l’épaule pour l’encourager à continuer.) J’ai vu sa peau brûler ! (Elle essuya ses larmes et se balança d’avant en arrière, comme un enfant qui se berce.) Il hurlait et je sentais l’odeur de ses chairs calcinées. Puis ce qui le torturait, je ne peux pas dire quoi, s’est éloigné de lui, et il a perdu connaissance. Sur sa peau, j’ai vu une marque, comme gravée au fer rouge.

Zedd se racla la gorge, sèche comme du papyrus.

— As-tu distingué ce qu’elle représentait ?

— Pas clairement… Mais je sais qu’elle était là, aussi sûrement que le soleil dans le ciel, à midi. C’était le signe de la mort, celui du Gardien. Il en avait fait sa créature !

— Tu as eu d’autres visions ?

— Oui. Mais elles étaient moins puissantes, et je ne les comprenais pas. Elles défilaient trop vite pour que je capte autre chose que la douleur. Puis cela cessa d’un coup…

» Alors que les Mord-Sith le regardaient partir, je suis allée m’enfermer dans ma chambre, et j’ai pleuré pendant des heures, tétanisée sur mon lit. Dame Ordith est venue frapper à ma porte. Comme j’ai prétendu être malade, elle a fini par partir en me maudissant. J’ai sangloté jusqu’à l’épuisement. Richard est un homme de bien. J’étais terrifiée de voir le mal s’emparer de lui. Et toutes ces visions, bien que différentes, avaient un point commun : le danger entoure cet homme comme l’eau enveloppe un poisson. (Elle se reprit un peu.) Voilà pourquoi je ne travaillerai pas pour lui. Que les esprits du bien me protègent ! Je ne veux rien avoir à faire avec le danger qui le guette. Ni avec le royaume des morts.

— Je comprends, mais j’espérais, avec ton pouvoir, que tu l’aiderais à éviter ce danger…

— Même si on m’offrait toute la puissance et la fortune du duc, je ne voudrais pas être au service de maître Rahl. Je ne suis pas lâche, mais je n’ai rien d’une héroïne… ni d’une imbécile. Mes entrailles sont revenues dans mon ventre. Pas question qu’elles en ressortent – et mon âme avec !

En silence, Zedd regarda Jebra reprendre lentement le contrôle d’elle-même et chasser de son esprit les terribles visions. Quand ce fut fait, et qu’elle leva les yeux sur lui, il dit simplement :

— Richard est mon petit-fils.

— Que les esprits du bien me pardonnent ! gémit Jebra. (Elle ferma les yeux, se plaqua une main sur la bouche et resta ainsi un long moment.) Zedd, je suis navrée de vous avoir dit tout ça. Si j’avais su… Je vous en prie, excusez-moi !

— La vérité est ce qu’elle est, Jebra. Je ne suis pas homme à t’en vouloir parce que tu me l’as montrée. Et n’oublie pas : étant un sorcier, je savais que le danger guettait Richard. C’est pour ça que je voulais t’engager. Le voile est déchiré, mon enfant. Le monstre qui t’a éventrée venait du royaume des morts. Si la brèche s’élargit, le Gardien en sortira aussi. Les actes de Richard, selon les prophéties, font de lui le seul homme susceptible de refermer le voile.

Le sorcier posa les pièces d’or sur les genoux de Jebra. Alors qu’elle baissait les yeux, il retira son bras, et elle fixa la bourse comme si c’était un animal qui risquait de la mordre.

— Ce sera dangereux ? demanda-t-elle d’une toute petite voix.

— Pas plus qu’une petite promenade digestive dans une forteresse ennemie, fit Zedd en souriant.

La main de Jebra serra convulsivement son ventre, là où il aurait dû être encore ouvert. Elle sonda le grand couloir, comme si elle cherchait un moyen de fuir, ou craignait une attaque.

— Ma grand-mère était une pythie, dit-elle sans regarder Zedd, et mon unique guide. Elle m’a dit un jour que les visions me vaudraient une vie de souffrance, et que je ne pourrais pas m’en débarrasser. Mais si j’avais l’occasion de les utiliser pour faire le bien, a-t-elle ajouté, cela allégerait mon fardeau. C’était le soir où elle m’a remis la pierre…

Jebra prit la bourse et la jeta sur les genoux de Zedd.

— Je ne ferais pas ça pour tout l’or de D’Hara. Mais pour vous, je n’hésiterai pas…

Zedd sourit et lui tapota la joue.

— Merci, mon enfant. (Il lui relança la bourse, les pièces cliquetant joyeusement.) Tu auras des frais, donc… L’excédent sera à toi. C’est ma volonté.

— Si vous insistez… Que devrai-je faire ?

— D’abord, nous avons tous les deux besoin d’une bonne nuit de sommeil. Dans quelques jours, dame Bevinvier, ta convalescence terminée, tu devras entreprendre un petit voyage. (Il sourit de la voir froncer comiquement les sourcils.) Nous sommes tous les deux très fatigués. Demain, quand je serai frais et dispos, je devrai partir pour accomplir une mission de la première importance. Avant mon départ, nous reparlerons de tout ça. Mais dès à présent, je te demande de ne plus porter la pierre en public. Montrer ton pouvoir à nos adversaires ne serait pas malin.

— Ainsi, mon nouvel employeur veut aussi que je travaille sous couverture. Voilà qui n’est pas très honorable…

— Ceux qui pourraient te reconnaître ne s’en prendraient pas à ton or, car ce seraient des serviteurs du Gardien. Ils voudront beaucoup plus que de l’or. Et s’ils te débusquent, tu regretteras que je t’aie sauvée aujourd’hui.

Jebra acquiesça avec une grimace éloquente.

Chapitre 4

Pour se relever, Zedd dut soutenir son genou droit d’une main. Puis il aida Jebra à se remettre debout. Comme il le prévoyait, elle dut s’appuyer sur lui pour ne pas tomber. Alors qu’elle s’en excusait, il la fit sourire en déclarant que tenir une jolie jeune femme par la taille valait bien un petit effort.

Autour d’eux, les gens retournaient lentement à leurs occupations. Beaucoup murmuraient en jetant des regards inquiets alentour. Le palais, décidément, n’était plus si sûr que ça… Les blessés et les morts évacués, des servantes en larmes nettoyaient le sol et essoraient leurs serpillières dans des seaux remplis d’une eau rougeâtre. Les soldats de la Première Phalange surveillaient la zone. Zedd avisa Trimack au bout du couloir et le salua amicalement.

— Quitter le palais ne me brisera pas le cœur, dit Jebra. J’ai vu ici des auras qui m’ont donné des cauchemars.

— Que sens-tu chez l’homme qui approche de nous ? demanda le sorcier en désignant Trimack.

La pythie étudia l’officier, qui vérifiait le déploiement de ses hommes.

— Une aura peu brillante… Le sens du devoir. (Elle fronça les sourcils.) Jusque-là, c’était un fardeau pour lui. Désormais, il espère en être fier. Ça vous aide un peu ?

— Beaucoup, oui… Tu as une vision ?

— Non. Rien, à part son aura…

Le sorcier eut l’air pensif, puis il changea abruptement de sujet.

— Je m’étonne qu’une belle fille comme toi n’ait pas encore de mari…

— Trois hommes ont demandé ma main. Chaque fois, quand ils se sont agenouillés devant moi, je les ai vus au lit avec une autre femme.

— Leur as-tu dit pourquoi tu les refusais ?

— Je n’ai pas refusé… Tous ont reçu une telle gifle qu’ils ont dû entendre sonner les cloches un bon moment.

Zedd rit de si bon cœur qu’elle s’esclaffa avec lui.

Ils reprirent leur sérieux quand Trimack se campa devant eux.

— Général, puis-je vous présenter dame Bevinvier ? (L’officier s’inclina.) Comme nous, elle a mission de protéger le nouveau maître. Tant qu’elle sera ici, j’aimerais qu’on lui affecte des gardes du corps. Le seigneur Rahl a besoin de son aide. Et aujourd’hui, elle a failli mourir…

— Entre ces murs, elle sera aussi en sécurité qu’un bébé dans les bras de sa mère. (Trimack se retourna et se tapa sur l’épaule – un code militaire. Aussitôt, une vingtaine de soldats accoururent et se mirent au garde-à-vous devant lui.) Voilà dame Bevinvier. Vous la protégerez au mépris de vos vies.

Tous les hommes se frappèrent le cœur du poing droit. Deux d’entre eux prirent le relais de Zedd pour soutenir Jebra.

Le sorcier remarqua que la pythie serrait toujours sa pierre dans une main. La bourse d’or faisait une bosse dans la poche de sa longue jupe verte souillée de sang séché.

— Soldats, vous lui trouverez des quartiers confortables et vous vous chargerez de lui apporter à manger. Veillez à ce que personne ne la dérange, à part moi. (Le sorcier tapota le bras de la pythie.) Repose-toi, mon enfant. Je viendrai te voir demain matin.

— Merci pour tout, Zedd…

Alors que Jebra et les soldats s’éloignaient, le vieil homme se tourna vers Trimack.

— Il y a au palais une certaine dame Ordith Condatith de Dackidvich. Le seigneur Rahl n’a pas besoin d’une enquiquineuse pareille. Jetez-la dehors avant ce soir. Si elle refuse, donnez-lui le choix entre un carrosse et la potence.

— Je m’occuperai de son cas en personne…

— S’il y a d’autres trublions notoires entre ces murs, faites-leur la même proposition. À nouveau règne, nouvelles lois !

Zedd ne voyait pas les auras, mais il aurait parié que celle de Trimack brillait comme un petit soleil.

— Hélas, certains individus sont rétifs au changement, sorcier Zorander.

À l’évidence, Trimack en avait gros sur le cœur…

— Avez-vous des supérieurs hiérarchiques au palais, à part maître Rahl ? demanda Zedd.

Trimack croisa les mains dans son dos et sonda le couloir du regard.

— Un seul. Demmin Nass, le chef des quatuors…

— Il est mort, annonça Zedd, l’estomac retourné à ce souvenir.

Trimack hocha la tête, visiblement soulagé.

— Sous le palais, trente mille soldats sont cantonnés dans les entrailles du plateau. Leurs chefs me commandent sur le terrain, mais ils n’ont pas leur mot à dire ici. Certains apprécieront le changement. D’autres non…

— Richard aura déjà du mal à être la magie qui affronte la magie. Alors, l’acier ne doit pas lui poser de problème… Général, je vous donne carte blanche. Faites tout ce que vous jugerez nécessaire pour le protéger.

— Le Palais du Peuple, même s’il n’est qu’un seul énorme bâtiment, fonctionne comme une ville. Des milliers de personnes y vivent. Des caravanes de marchands et des colporteurs solitaires viennent et repartent chaque jour dans toutes les directions, sauf vers l’est, où s’étendent les plaines d’Azrith. Les routes de ce pays sont les artères qui nourrissent le cœur de D’Hara – le Palais du Peuple.

» À l’intérieur du plateau, il y a deux fois plus de salles qu’au niveau du sol. Comme pour toutes les mégalopoles, il est impossible de connaître avec certitude les motivations des flots de visiteurs. Par prudence, j’ordonnerai la fermeture des portes intérieures pour isoler la partie supérieure du palais. Cela n’a plus été fait depuis des siècles, et ça inquiétera les D’Harans. Mais je prendrai le risque de laisser courir les rumeurs. Le seul moyen d’accès, quand les portes intérieures sont fermées, est la falaise située à l’est. Je m’assurerai que le pont-levis soit dressé en permanence.

» Cela nous laisse quand même les milliers de résidents du palais. Tous sont des ennemis en puissance. Et les soldats dont je vous parlais ont pour chefs des hommes qui toucheraient volontiers aux cheveux de maître Rahl… Le nouveau seigneur n’a rien à voir avec l’ancien, et ils détesteront ça.

» D’Hara est un grand empire sillonné de routes commerciales. Il serait judicieux que certaines divisions soient chargées de surveiller ces voies de communication, en particulier au sud, à la frontière du Pays Sauvage, où les troubles sont incessants. Je suggère aussi que des hommes choisis parmi les régiments loyaux viennent grossir les rangs de la Première Phalange, que je verrais bien forte de six mille têtes…

— Je ne suis pas un militaire, dit Zedd, mais vos idées semblent raisonnables. Le palais doit être aussi sûr que possible. La façon de s’y prendre vous regarde.

— Demain matin, je vous communiquerai les noms des généraux fiables et de ceux qui ne le sont pas.

— Et qu’en ferai-je, de votre liste ?

— Des ordres de cette nature doivent être donnés par quelqu’un qui détient le don.

— Fichtre et foutre, non ! Les sorciers ne dirigent pas les gens. Ça ne marche pas comme ça.

— C’est la règle en D’Hara. La magie et l’épée… Je veux protéger le seigneur Rahl, et c’est comme ça que les choses doivent être faites.

— Trimack, fit Zedd, soudain très las, savez-vous que j’ai combattu et tué des sorciers qui voulaient s’approprier le pouvoir ?

— Messire Zorander, si on me donne le choix, je préfère servir sous les ordres d’un homme que le poids du pouvoir accable. Ceux qui le convoitent sont rarement de bons chefs…

— Eh bien, va pour la liste…, capitula Zedd. Il y a un autre point, encore plus important : le Jardin de la Vie doit rester sous bonne garde. C’est là que le grinceur a attaqué. D’autres pourraient venir… Avant tout, il faudra réparer les portes. Puis placer des soldats autour de l’enceinte. Juste assez loin les uns des autres pour pouvoir manier une hache. Personne n’aura le droit d’entrer, à part Richard, moi ou quelqu’un muni de votre autorisation.

— Nous combattrons jusqu’au dernier, sorcier Zorander ! lança Trimack en se frappant la poitrine.

— Très bien… Le seigneur Rahl aura peut-être besoin des objets conservés dans le Jardin. Pour le moment, je préfère qu’ils y restent, car ils sont très dangereux. Cette mission de surveillance est capitale, général. D’autres grinceurs risquent de venir. Ou de pires monstres encore…

— Quand faut-il craindre une nouvelle attaque ?

— J’aurais juré que nous ne verrions pas de grinceur avant une bonne année. Savoir que le Gardien est déjà capable de lâcher ces monstres m’inquiète beaucoup. J’ignore quelle était la mission de celui-là. Peut-être massacrer à l’aveuglette, et rien de plus. Le Gardien n’a pas besoin de motifs pour tuer. Demain, je quitterai le palais pour tenter d’en apprendre aussi long que possible avant un nouvel assaut…

— Savez-vous quand reviendra le seigneur Rahl ?

— Non… Je pensais avoir un peu de temps pour lui enseigner certaines choses. Mais je vais lui envoyer un messager pour qu’il me rejoigne au plus vite en Aydindril. Là-bas, nous tenterons de mettre un plan au point. Richard est en danger et il ne le sait pas. Pour une fois, les événements m’ont pris de vitesse. Personne ne peut dire ce que le Gardien a en tête, mais j’ai peur que ses tentacules soient très longs. En fait, ils enserraient déjà Darken Rahl avant que le voile soit déchiré. La preuve que je me suis fait rouler dans la farine depuis le début !

» Si Richard revenait sans prévenir, ou s’il m’arrivait malheur, aidez-le ! Il croit être un guide forestier, pas le nouveau maître Rahl. Il se méfiera de vous. N’hésitez pas à vous recommander de moi.

— Et pourquoi me croirait-il ?

— Dites-lui que c’est vrai comme verrue de verrat. Il comprendra…

— Vous voulez que le général de la Première Phalange répète une idiotie pareille au seigneur Rahl ?

— Eh bien… hum… (Zedd se redressa et s’éclaircit la gorge.) C’est un code, général. Il en faut, en temps de guerre.

Trimack acquiesça, mais il paraissait sceptique.

— Je vais m’occuper du Jardin de la Vie et des autres problèmes. Ne le prenez pas mal, mais un peu de repos vous ferait du bien. (Il désigna les servantes qui continuaient à nettoyer le sol maculé de sang.) Guérir tant de gens a dû vous épuiser.

— C’est vrai… Merci, général. Je vais suivre votre conseil.

Trimack salua et fit mine de partir. Mais il se ravisa.

— Messire Zorander, puis-je vous faire une confidence ? C’est un plaisir d’avoir au palais un sorcier qui s’acharne à remettre les tripes des gens dans leurs ventres. Le précédent adorait faire l’inverse, et je n’aimais pas ça du tout.

— Général, je suis navré de n’avoir rien pu pour ce jeune soldat…

— Je sais que vous êtes sincère, sorcier Zorander. Oui, c’est vrai comme verrue de verrat !

Zedd regarda le général traverser le couloir et attirer des soldats en armures comme un aimant géant. Puis il leva une main et contempla la chaîne en or enroulée autour de ses doigts squelettiques.

Il soupira de lassitude. L’éternelle méthode des sorciers : utiliser les gens. Et souvent pour le pire !

Morose, il sortit de sa poche la pierre noire en forme de larme, et maudit les esprits pour toutes les vilenies qu’un sorcier devait faire.

Puis il enchâssa la gemme noire à la place de la pierre bleue. Du pouvoir jaillit de ses doigts, assurant la soudure. Un truc élémentaire…

Espérant qu’il se trompait, le vieil homme raviva un pénible souvenir de sa femme, morte depuis longtemps. Ses boucliers mentaux ayant été laminés par l’esprit de Jebra, ce ne fut pas difficile. Quand une larme roula sur sa joue, il l’écrasa du bout du pouce, et repoussa la terrible image au prix d’un violent effort. Quelle fichue ironie ! Les sorciers en arrivaient à s’utiliser eux-mêmes, et cette atroce réminiscence avait ramené avec elle un souvenir plaisant – comme une sorte de compensation.

La pierre posée dans la paume de sa main droite, il la frotta avec son pouce humide. La gemme prit peu à peu une couleur ambrée. Le cœur du sorcier se serra. À présent, il n’y avait plus le moindre doute…

Résigné à faire ce qu’il fallait, il tissa une Toile de Sorcier autour de la pierre. Ce sort dissimulerait sa véritable nature aux yeux de tout le monde, à part Richard. Plus important encore, il attirerait l’attention du Sourcier sur la gemme. S’il la voyait, cette attraction serait irrésistible.

Son œuvre accomplie, Zedd regarda Chase, allongé sur son banc, une jambe dépassant dans le vide. Assise à même le sol, Rachel avait passé un bras autour du mollet de son « papa », la tête blottie contre son genou.

Le garde-frontière portait un énorme bandage autour du crâne.

En approchant de ses amis, Zedd se demanda ce que le brave Chase serait censé garder, à présent que la frontière avait disparu. Quand il s’arrêta près du banc, le colosse parla sans retirer le bras musclé posé sur ses yeux.

— Zedd, mon vieil ami, si une foutue guérisseuse bâtie comme un lutteur me force encore à avaler – sur ton ordre ! – une décoction à faire vomir un cochon, je te tordrai tellement le cou que tu devras marcher à reculons pour voir où tu vas !

Zedd jubila, désormais certain d’avoir sélectionné la meilleure candidate pour s’occuper du gaillard.

— Chase, ça avait vraiment mauvais goût ? demanda Rachel.

— Appelle-moi encore une fois Chase, et tu le sauras par toi-même ! grogna le garde-frontière en soulevant assez son bras pour foudroyer – gentiment – la fillette du regard.

— Pardon, papa… Je déteste que tu aies dû boire cet affreux médicament. Mais j’étais morte de peur en voyant tout ce sang sur toi… La prochaine fois que je te dirai de dégainer ton épée, tu m’écouteras peut-être, et ça t’évitera tous ces malheurs.

Zedd s’émerveilla du mordant de cette pique enveloppée dans une parfaite innocence enfantine. Chase leva un peu la tête, le bras en suspension dans l’air, et dévisagea sa nouvelle fille. Le sorcier n’avait jamais vu un homme lutter si violemment pour ne pas éclater de rire. Devant sa grimace comique, Rachel ne put se retenir de glousser.

— Que les esprits du bien aient pitié de ton futur mari, marmonna Chase. Au moins, qu’ils laissent à ce malheureux crétin quelques années de paix avant que tu lui mettes la main dessus.

— Et ça veut dire quoi ? demanda Rachel, le nez plissé.

Chase déplia son autre jambe et s’assit sur le banc. Soulevant l’enfant, il la posa sur ses genoux.

— Je vais t’expliquer… Il existe une nouvelle règle. Et tu n’auras pas intérêt à la violer.

— Je la respecterai, papa, juré ! Mais c’est quoi ?

— À dater de ce jour, si tu veux me dire quelque chose d’important et que je n’écoute pas, tu devras me botter les fesses. Très fort ! Et continuer jusqu’à ce que je te prête attention. Compris ?

— Oui, papa !

— Et ce n’est pas une blague. J’y tiens !

— C’est promis, Chase.

Le colosse roula de gros yeux, puis serra l’enfant contre lui d’un seul bras, exactement comme elle aimait blottir sa poupée.

Zedd ravala la boule qui s’était formée dans sa gorge. À ce moment précis, il ne s’aimait pas beaucoup et détestait encore plus les options qui s’offraient à lui.

Il s’agenouilla pourtant devant l’enfant, sa tunique, raide de sang séché, ayant quelque mal à suivre le mouvement autour de ses articulations.

— Rachel, je voudrais que tu fasses quelque chose pour moi.

— Quoi donc, Zedd ?

Il leva une main et brandit la chaîne en or où se balançait désormais la pierre ambrée.

— Ce bijou appartient à une amie… Accepterais-tu de le porter pour le moment ? Et d’y faire attention ? Un jour, Richard viendra peut-être le prendre pour le ramener là où il doit être, mais je ne sais pas quand…

Chase riva sur le sorcier un regard qui le fit frissonner. De ceux qu’une souris piégée par un chat voit une seconde avant sa fin…

— Il est très joli, Zedd. Je n’ai jamais rien eu d’aussi beau.

— Il est aussi très important… Comme la boîte que t’avait confiée Giller.

— Mais Darken Rahl est mort. Tu m’as dit qu’il ne pouvait plus faire de mal à personne.

— C’est vrai, ma chérie. Pourtant, ça reste important. Tu t’en es très bien tirée avec la boîte. J’aimerais que tu portes ce collier jusqu’à ce que son propriétaire vienne le chercher. En attendant, tu ne devras jamais t’en séparer ! Ne laisse personne l’essayer, même pour s’amuser. Car ce n’est pas un jouet !

— Si tu dis que c’est important, je veillerai dessus, Zedd, c’est promis.

Chase attira la tête de Rachel contre sa poitrine et lui plaqua les mains sur les oreilles.

— Sorcier, que magouilles-tu encore ? C’est bien ce que je pense ?

— J’essaie d’éviter que tous les enfants du monde fassent d’affreux cauchemars… jusqu’à la fin des temps.

— Zedd, je ne tolérerai pas…

— Chase, coupa le vieil homme, depuis combien de temps me connais-tu ? (Le garde-frontière ne répondit pas.) M’as-tu jamais vu nuire à quelqu’un, surtout à un enfant ? Ai-je l’habitude de mettre les autres en danger pour rien ?

— Non, concéda Chase, sinistre. Et je ne voudrais pas que tu commences aujourd’hui.

— Dis-toi que je sais ce que je fais… (Il tourna la tête vers l’endroit où le monstre avait massacré des innocents.) Ce que nous avons vécu aujourd’hui n’est rien à côté de ce qui nous attend. Si le voile n’est pas refermé, la souffrance et la mort feront des ravages que tu ne peux imaginer. J’agis comme un sorcier doit agir. À l’instar de Giller, j’ai reconnu cette enfant. Elle est destinée à accomplir de grandes choses. Oui, elle laissera une trace dans l’histoire du monde…

» Quand nous étions dans la tombe de Panis Rahl, pour voir si on la murait correctement, j’ai pu étudier les runes gravées sur les murs. Je ne comprends pas bien le haut d’haran, mais ce que j’ai déchiffré m’a suffi. Ce sont des instructions pour aller dans le royaume des morts. Tu te souviens de la table de pierre, du Jardin de la Vie… C’est un autel sacrificiel. Darken Rahl l’utilisait pour traverser les frontières et passer dans le royaume des morts.

— Darken Rahl n’est plus… Que… ?

— Il tuait des enfants et offrait leurs âmes innocentes au Gardien pour payer son droit de passage ! Comprends-tu ce que je dis ? Il avait conclu un pacte avec le mal ! Ça signifie que le Gardien a utilisé des êtres de notre monde. Beaucoup d’êtres ! Et maintenant, le voile est déchiré. L’attaque du grinceur en est la preuve.

» Une grande partie des plus anciennes prophéties parlent de ce qui vient de commencer… et de Richard. Celui qui les a écrites voulait l’aider à travers le torrent du temps. Selon moi, c’est pour qu’il lutte contre le Gardien. Mais beaucoup d’événements, au fil des millénaires, ont obscurci le sens de ces mots. J’ai peur que ce soit le résultat des patientes manœuvres du Gardien.

» La patience est sa meilleure arme, car il a l’éternité à sa disposition. Il a prudemment déployé ses tentacules dans notre monde pour influencer les gens, et convaincre des sorciers comme Darken Rahl de travailler dans son intérêt. Nous avons cruellement besoin des prophéties, et il ne reste plus de sorciers pour les déchiffrer. Je suis sûr que ce n’est pas une coïncidence. Mais j’ignore quel est le but du Gardien, et ce qu’il prémédite…

Les yeux de Chase brillaient toujours, mais sa colère ne visait plus Zedd.

— Dis-moi ce que je peux faire pour t’aider.

Le sorcier eut un sourire mélancolique et tapota le bras de son ami.

— Apprends ce que tu sais à cette enfant. Elle est très intelligente. Incite-la à donner le meilleur d’elle-même ! Enseigne-lui le maniement de toutes les armes que tu connais. Développe en elle la force et la vitesse…

— Une si petite guerrière…, soupira Chase.

— Demain matin, je partirai chercher Adie et nous irons en Aydindril. Je voudrais que tu files chez les Hommes d’Adobe. Au triple galop ! Richard, Kahlan et Siddin resteront avec Écarlate ce soir, et elle les conduira là-bas demain. Le voyage te prendra des semaines et nous ne devons pas perdre de temps.

» Une fois arrivé, dis à Richard et à Kahlan de me rejoindre d’urgence. Répète-leur tout ce que je viens de te révéler. Ensuite, essaie de conduire Rachel en sécurité. S’il y a encore un endroit sûr en ce monde…

— Veux-tu que je fasse autre chose ?

— Le plus important est de contacter Richard. J’étais idiot de croire que nous aurions un répit… (Le sorcier se frotta le menton.) Tu devrais peut-être lui annoncer que je suis son grand-père, et qu’il est le fils de Darken Rahl. Comme ça, sa colère sera retombée quand nous nous retrouverons.

Zedd eut un sourire désarmant d’innocence.

— Tu sais comment l’appelle le Peuple d’Adobe ? Richard Au Sang Chaud ! Tu te rends compte ! Richard, le plus gentil garçon que j’aie connu… Mais l’Épée de Vérité a dévoilé une autre facette de sa personnalité.

— Apprendre que tu es son grand-père ne l’énervera pas, dit Chase. Il t’adore !

— C’est possible, mais je doute qu’il soit ravi de découvrir l’identité de son père. Et surtout, de savoir que je lui ai caché la vérité. George Cypher l’a élevé, et tous les deux s’aimaient beaucoup.

— C’était ainsi, et ça le restera…

Zedd acquiesça et brandit de nouveau le collier.

— Me feras-tu confiance ?

Chase évalua le sorcier du regard un moment. Puis il rassit Rachel bien droite sur ses genoux et lui lâcha les oreilles.

— Je m’occupe du fermoir pour toi, ma chérie…

Après qu’il lui eut passé le bijou au cou, Rachel prit la pierre couleur d’ambre dans sa minuscule main et se pencha pour l’étudier.

— Je veillerai sur elle, Zedd…

— Je n’en doute pas…

Le sorcier ébouriffa les cheveux de la fillette. Puis il posa un index de chaque côté de son front et laissa la magie couler librement, implantant dans son esprit l’idée que la pierre était importante, qu’elle ne devait en parler à personne, et qu’il fallait la protéger aussi bien que la boîte d’Orden.

Quand il retira ses doigts, elle rouvrit les yeux et sourit. Chase la souleva par les aisselles et la posa sur le banc, près de lui. Il regarda la collection de couteaux accrochée à sa ceinture et défit les lanières du plus petit, dégageant le fourreau.

— Puisque tu es ma fille, dit-il, tu porteras un couteau, comme moi. Mais pas question de le dégainer avant que je t’aie appris à t’en servir. Tu pourrais te faire très mal. Après mes leçons, tu le manieras comme une championne. Je veux t’apprendre à te protéger toi-même, parce que c’est le meilleur moyen d’être en sécurité. Ça te va ?

— Je deviendrai comme toi ? s’extasia l’enfant. Ce serait formidable, Chase !

Le garde-frontière grogna avant d’accrocher le fourreau à la ceinture de l’enfant.

— Je me demande si je serai un bon professeur… Dire que je ne t’ai même pas appris à m’appeler « papa » !

—Tu sais, souffla Rachel, « Chase » et « papa », pour moi, ça signifie la même chose !

Le garde-frontière secoua la tête avec un sourire résigné.

Zedd se releva et lissa sa tunique.

— Chase, si tu as besoin de quelque chose, le général Trimack s’en occupera. Emmène avec toi autant d’hommes que tu voudras.

— Je partirai seul. Quand on est pressé, les escortes sont encombrantes. De plus, un père et sa fille attireront moins l’attention qu’une colonne de cavaliers. N’est-ce pas ce que tu veux ?

Il désigna la pierre, au cou de Rachel.

Zedd se félicita que le garde-frontière ait l’esprit si vif. Rachel et lui feraient une sacrée équipe !

— Je voyagerai avec vous jusqu’à la route qui conduit chez Adie. Demain matin, j’ai une petite formalité à remplir. Nous partirons dès que j’aurai fini.

— Parfait. Mais tu as l’air d’un type à qui un peu de repos ne ferait pas de mal.

— Tu parles d’or, mon ami…

Zedd comprit soudain pourquoi il était si fatigué. Les récentes nuits blanches n’étaient pas en cause. Mais après des mois passés à combattre Darken Rahl, alors qu’il pensait avoir gagné, il s’était aperçu que la guerre commençait à peine. Et cette fois, ses amis et lui n’affrontaient plus un sorcier, aussi dangereux fût-il, mais le Gardien du royaume des morts.

Contre Darken Rahl, il connaissait l’essentiel des règles. Informé du temps dont ils disposaient, il savait presque tout au sujet des boîtes d’Orden. Là, il avançait à l’aveuglette. Dans cinq minutes, le Gardien pouvait avoir remporté la partie. Voilà ce qui le minait : l’ignorance ! Et il lui faudrait construire une stratégie avec les quelques bribes d’information qu’il pensait détenir.

— Au fait, dit Chase en ajustant le fourreau à la ceinture de Rachel, une des guérisseuses, Kelley, m’a donné un message pour toi.

Il fouilla dans sa poche, en sortit un petit morceau de papier et le tendit au sorcier.

Le message était énigmatique : Aile ouest, rue des Hautes-Terres du Nord, troisième galerie.

— Kelley a dit que tu la trouverais là… D’après elle, tu as besoin de repos. Si tu vas la voir, elle te fera une tisane à la sténadine ; pas très forte, pour que tu puisses bien dormir. Tu y comprends quelque chose ?

Zedd froissa le message en souriant.

— Vaguement… (Il se tapota pensivement les lèvres.) Tu devrais aller te reposer aussi. Si tu as peur que la douleur te réveille, je peux demander à une guérisseuse de te préparer…

— Non ! s’écria le garde-frontière. Je dormirai comme une masse !

— Si tu le dis… (Zedd tapota le bras de Rachel et l’épaule de Chase. Il s’éloigna, mais une idée traversa son esprit, le forçant à se retourner.) As-tu déjà vu Richard dans un manteau rouge avec des boutons et des épaulettes en or ?

— Richard ? ricana Chase. Zedd, tu l’as à demi élevé. Tu devrais savoir mieux que moi qu’il n’a pas de vêtement de ce genre. Son manteau du dimanche est marron. Comme tous les guides forestiers, il aime les couleurs qui rappellent la terre. Je ne l’ai même jamais vu avec une chemise rouge… Mais pourquoi cette question ?

Zedd ne daigna pas s’expliquer.

— Quand tu le verras, dis-lui de ne jamais mettre un manteau rouge. (Il agita un index devant le nez du garde-frontière.) Jamais ! N’oublie pas, parce que c’est très important. Pas de manteau rouge !

— Compris, fit Chase, conscient qu’il serait inutile de presser le vieil homme de questions.

Zedd sourit à Rachel et la serra dans ses bras avant de s’éloigner, se demandant où était le réfectoire le plus proche. L’heure du dîner devait être presque passée.

Soudain, il s’avisa qu’il ne savait pas où aller, car il ne s’était pas soucié de trouver un endroit où dormir.

Eh bien, ce n’était pas grave, puisque les chambres d’invités ne manquaient pas au palais, comme il l’avait expliqué à Chase…

Sans trop savoir pourquoi, il déplia le petit morceau de papier et le parcourut distraitement des yeux. Avisant un passant très distingué à la barbe grise joliment nattée, superbe dans sa tunique jaune officielle, il l’aborda courtoisement.

— Messire, je m’excuse, mais savez-vous où sont… (Il regarda de nouveau le message.) Hum… l’Aile Ouest et la rue des Hautes Terres du Nord, troisième galerie ?

— C’est très simple, messire. Ce sont les quartiers des guérisseuses. Je vais dans cette direction. Faisons un bout de chemin ensemble, puis je vous indiquerai la suite.

— Très aimable à vous…, répondit Zedd, qui ne se sentait plus si fatigué, tout d’un coup.

Chapitre 5

Alors que sœur Margaret s’engageait dans le couloir, au sommet de l’escalier de pierre, une servante armée d’un seau et d’une serpillière l’aperçut et tomba aussitôt à genoux. Margaret s’arrêta pour poser une main sur la tête de la femme.

— Que la bénédiction du Créateur soit sur sa fille, dit-elle.

La servante releva les yeux et se fendit d’un sourire édenté.

— Merci de votre grâce, ma sœur, et qu’Il vous bénisse aussi dans Ses œuvres.

Margaret sourit en regardant la vieille domestique descendre le couloir, voûtée par le poids du seau.

La pauvre, pensa-t-elle, être obligée de travailler au milieu de la nuit…

Mais après tout, elle aussi était debout à cette heure indue…

Sa robe tirait inconfortablement sur son épaule. Baissant les yeux, Margaret s’aperçut qu’elle avait fermé de travers les trois boutons du haut. Elle y remédia avant de pousser la lourde porte de chêne et de s’avancer dans les ténèbres.

Une sentinelle l’aperçut et courut vers la sœur, qui leva devant sa bouche le livre qu’elle portait pour que l’homme ne voie pas qu’elle bâillait.

— Ma sœur, dit le garde en s’immobilisant, où est la Dame Abbesse ? Le prisonnier a beuglé qu’il voulait la voir. J’en ai encore des frissons dans le dos… Où est-elle ?

Margaret foudroya l’impudent du regard jusqu’à ce qu’il se souvienne des usages et la salue d’une rapide révérence. Ensuite, elle se dirigea vers les remparts, l’homme sur ses talons.

— Il ne suffit pas que le Prophète siffle pour que la Dame Abbesse accoure…

— Mais il a exigé de la voir en personne…

Margaret s’arrêta et posa sa main libre sur celle qui tenait le livre.

— Aimeriez-vous frapper à sa porte en pleine nuit pour lui annoncer que le Prophète la demande ?

— Non, ma sœur, fit l’homme, soudain très pâle.

— Il suffit amplement qu’on m’ait tirée du lit pour satisfaire les caprices du Prophète.

— Vous ne savez pas ce qu’il a dit, ma sœur. Il criait et…

— Assez ! grogna Margaret. Dois-je vous rappeler que répéter ses paroles vous vaudrait la décapitation ?

— Je ne m’y risquerais pas, souffla le garde en portant les mains à son cou. Sauf devant une sœur…

— Même devant une sœur, vous ne devez pas les répéter !

— Pardonnez-moi… Mais il n’a jamais crié aussi fort. En réalité, j’ai rarement entendu sa voix, sauf quand il appelle une sœur. Ses propos m’ont alarmé. C’est la première fois qu’il profère de telles paroles en ma présence.

— Il a pu faire passer sa voix à travers les boucliers… Cela arrive de temps en temps. C’est pour ça que ses gardes personnels doivent jurer de ne rien répéter. Quoi que vous ayez entendu, dépêchez-vous de l’oublier, si vous ne voulez pas que nous vous y aidions.

L’homme hocha la tête, trop terrifié pour parler. Margaret n’aimait pas recourir à la menace, mais il fallait empêcher qu’il raconte n’importe quoi en se saoulant avec ses camarades. Les prophéties n’étaient pas pour le commun des mortels…

— Comment vous nommez-vous, soldat ?

— Kevin Andellmere, ma sœur.

— Si vous jurez, Kevin, de tenir votre langue jusqu’à votre dernier souffle, je m’occuperai de vous trouver un autre poste. À l’évidence, vous n’êtes pas fait pour celui-là…

Kevin s’agenouilla.

— Le Ciel vous bénisse, ma sœur. Je préférerais affronter une horde de barbares du Pays Sauvage plutôt qu’entendre la voix du Prophète. Je promets, sur ma vie, de garder le secret à jamais.

— Qu’il en soit ainsi… Retournez à votre poste. À la fin du service, dites au capitaine de la garde que sœur Margaret veut qu’on vous affecte ailleurs. (Elle posa une main sur la tête du soldat.) Que la bénédiction du Créateur soit sur son fils…

— Merci de votre bonté, ma sœur.

Margaret traversa les remparts jusqu’à la colonnade qui se dressait au bout, descendit un escalier battu par le vent et s’engagea dans le couloir chichement éclairé qui conduisait aux appartements du Prophète. Deux gardes flanquaient la porte. Ils s’inclinèrent avec un bel ensemble.

— On m’a dit que le Prophète a parlé à travers les boucliers ?

— Vraiment ? fit un des hommes. Moi, je n’ai rien remarqué. (Sans quitter Margaret du regard, il demanda à son compagnon.) Tu as entendu quelque chose ?

Le soldat s’appuya sur sa lance et cracha par terre avant de répondre :

— Rien du tout ! Il est aussi muet qu’un cadavre.

— Kevin vous a raconté des âneries ? demanda le premier garde.

— Il y a longtemps que le Prophète n’a pas percé nos boucliers pour dire autre chose que le nom de la sœur qu’il veut voir, affirma le deuxième homme. Kevin n’avait jamais entendu sa voix, c’est tout…

— Voulez-vous qu’on s’assure qu’il n’entende plus jamais rien ? Et qu’il ne dise plus rien ?

— Ce ne sera pas nécessaire. Il m’a donné sa parole, et il sera bientôt muté.

— Sa parole, grogna le premier garde. Un serment n’est qu’un vulgaire bavardage. L’acier d’une lame serait plus fiable…

— Voilà qui est intéressant ! Dois-je croire que votre engagement au secret est un « bavardage » ? Devrions-nous garantir votre discrétion par des moyens plus « fiables » ?

Margaret dévisagea le soldat jusqu’à ce qu’il baisse les yeux.

— Non, ma sœur. Mon serment était sincère.

— J’aime à le penser… Quelqu’un d’autre l’a-t-il entendu crier ?

— Non. Dès qu’il a braillé à tue-tête pour appeler la Dame Abbesse, nous avons vérifié qu’il n’y avait personne dans le coin. Après, j’ai posté des gardes devant toutes les issues, puis ordonné qu’on aille chercher une sœur. Décider de réveiller la Dame Abbesse en pleine nuit n’est pas de mon ressort…

— Bien raisonné…

— À présent que vous êtes là, nous devrions aller voir les autres. (Le garde eut un regard noir.) Histoire d’être sûrs que personne n’a rien entendu…

— Tant que vous y êtes, priez pour que le soldat Andellmere soit prudent et ne se brise pas le cou en tombant des créneaux. Car si ça devait arriver, je reviendrais vous voir… (Le type grogna, désappointé.) Mais si vous l’entendez répéter un mot de ce qu’il a surpris ce soir, appelez immédiatement une sœur.

Dès qu’elle eut passé la porte et se fut engagée dans le couloir intérieur, Margaret sentit les boucliers. Le livre serré contre la poitrine, elle se concentra, cherchant une brèche. Un sourire apparut sur ses lèvres quand elle la découvrit : une infime distorsion, dans le champ de force. Le Prophète y travaillait sans doute depuis des années. Les yeux fermés, Margaret ferma la fissure avec un barbillon de pouvoir qui vaudrait un cuisant échec au bonhomme s’il tentait de refaire le même coup. L’ingénuité et l’obstination du Prophète l’impressionnaient. Cela dit, se souvint-elle, il n’avait pas grand-chose d’autre à faire dans la vie…

Toutes les lampes brûlaient dans les grands appartements. Des tapisseries décoraient un des murs et le sol était couvert de tapis bleu et jaune – une spécialité locale. Les étagères de la bibliothèque à demi vides, des livres ouverts gisaient un peu partout : sur les chaises, les sofas, les oreillers, ou en pile près du fauteuil favori du Prophète, à côté de la cheminée éteinte.

Margaret approcha de l’élégant bureau en bois de rose poli qui occupait tout un côté de la pièce. Prenant place sur le siège rembourré, elle posa son livre sur le lutrin et le feuilleta jusqu’à ce qu’elle trouve une page blanche.

Le maître des lieux n’était nulle part en vue. La double porte qui donnait sur le jardin étant ouverte, Margaret supposa qu’il s’y promenait. Ouvrant le tiroir du bureau, elle sortit un encrier, une plume et une petite boîte pleine de sable fin, et posa le tout devant le Livre des Prophéties.

Quand elle releva les yeux, elle vit une silhouette se découper sur le seuil de la porte. Vêtu d’une bure noire à capuchon, le Prophète la regardait. Immobile, les mains glissées dans ses manches, sa simple « présence » était au moins aussi impressionnante que sa taille.

Margaret retira le bouchon de l’encrier.

— Bonsoir, Nathan…

L’homme avança lentement de trois pas pour passer de la pénombre à la lumière. Il abaissa sa capuche, révélant la longue crinière blanche qui cascadait sur ses épaules. À son cou, on apercevait le bord d’un collier en métal. Les muscles de ses mâchoires puissantes se tendirent et ses sourcils neigeux se froncèrent au-dessus de ses yeux bleu azur. Rasé de près, il restait d’une rude beauté, même si c’était le plus vieil homme que Margaret eût jamais connu.

Et il était fou à lier… Ou rusé au point de vouloir être pris pour un aliéné ? La sœur ignorait la réponse à cette question. Comme tout le monde…

Quoi qu’il en fût, c’était l’homme le plus dangereux du monde.

— Où est la Dame Abbesse ? demanda-t-il d’une voix grave, menaçante.

Margaret s’empara de la plume.

— Il est très tard, Nathan. On ne réveillera pas la Dame Abbesse parce que vous faites un caprice. Toutes les sœurs peuvent rédiger les prophéties. Asseyez-vous, et nous nous mettrons au travail.

Nathan approcha du bureau et se campa en face de Margaret.

— Pas d’épreuve de force avec moi, ma sœur ! C’est important !

— Ne jouez pas avec moi non plus, Nathan… Dois-je vous rappeler ce que vous y perdriez ? Puisque vous m’avez tirée du lit, finissons-en, que je puisse dormir un peu.

— Je voulais voir l’Abbesse. C’est très grave.

— Nathan, il nous reste à interpréter des prophéties qui datent de plusieurs années. Quelle différence, si vous me dictez celle-là ou non ? L’Abbesse la lira demain matin, la semaine prochaine, ou dans un an. Pour ce que ça change…

— Je n’ai pas de prophétie à dicter.

— Vous m’avez réveillée pour vous tenir compagnie ? s’étrangla Margaret.

— Ça vous dérange ? demanda Nathan avec un grand sourire. C’est une nuit merveilleuse. Vous êtes plutôt pas mal, dans le genre coincé. (Il inclina malicieusement la tête.) Ça ne vous dit rien ? Bon, puisque vous êtes là, et qu’il vous faut une prophétie, voulez-vous entendre parler de votre mort ?

— Le Créateur me rappellera à Lui quand Il le voudra. Je laisse cela entre Ses mains.

Nathan acquiesça sans la regarder dans les yeux.

— Sœur Margaret, pourriez-vous faire venir une vraie femme ici ? À force, je me sens un peu seul…

— Nous ne sommes pas là pour vous fournir des catins.

— Jadis, en échange des prophéties, on m’envoyait des courtisanes…

Margaret posa la plume sur le bureau avec une lenteur calculée.

— La dernière s’est enfuie avant que nous puissions lui parler. Elle était à demi nue… et à moitié folle. Personne ne sait comment elle a trompé la vigilance des gardes. Vous aviez pourtant promis de ne pas lui confier de prophétie, Nathan. Promis ! Avant qu’on ait pu lui remettre la main dessus, elle a répété vos paroles, qui se sont répandues comme une traînée de poudre, provoquant une guerre civile. Six mille personnes sont mortes à cause de vos bavardages.

— Vraiment ? fit Nathan, l’air désolé. Je l’ignorais…

Margaret prit une grande inspiration – histoire de ne pas exploser.

— Nathan, je vous ai déjà raconté ça trois fois !

— Je suis désolé, Margaret…

— Sœur Margaret !

— Une sœur, vous ? Vous êtes bien trop séduisante pour ça. Une novice, peut-être…

Margaret referma le livre, le ramassa et se leva.

— Asseyez-vous, sœur Margaret ! feula le Prophète.

— Vous n’avez rien à me dire. Alors, je retourne dans mon lit.

— Ai-je prétendu n’avoir rien à dire ? Je n’ai pas de prophétie, c’est tout…

— Sans vision ni prédiction, qu’auriez-vous donc à me communiquer ?

— Asseyez-vous, si vous voulez le savoir.

Margaret envisagea d’utiliser son pouvoir. Mais elle jugea qu’il serait plus facile, et plus rapide, de céder au caprice du Prophète.

— Voilà, je me suis rassise, et je vous écoute.

— Une prophétie a bifurqué…, murmura Nathan, les yeux écarquillés.

— Quand ? s’exclama Margaret en se levant d’un bond.

— Aujourd’hui même…

— Alors, pourquoi m’avez-vous appelée en pleine nuit ?

— Parce que je m’en suis aperçu ce soir.

— Et ça ne pouvait pas attendre demain ? Ce n’est pas la première Fourche, que je sache…

— C’est vrai, mais il n’y en avait jamais eu comme celle-là…

L’annoncer aux autres n’enchantait guère Margaret. Personne ne serait ravi d’apprendre ça. À part Warren, bien sûr, qui jubilerait à l’idée d’avoir une pièce de plus à mettre en place dans le puzzle des prophéties. Sinon, nul ne se réjouirait, car ça impliquait des années de travail supplémentaires.

Certaines prophéties « bifurquaient », offrant plusieurs possibilités. Avec les prédictions qui se succédaient sur chaque branche de cette arborescence, on obtenait un fouillis divinatoire dans lequel il devenait impossible de déterminer quel événement se produirait ou non.

Quand une de ces prophéties pluri-virtuelles se réalisait, une branche se révélant la bonne, on disait qu’une Fourche s’était produite. Toutes les prédictions qui se rattachaient à la « branche morte » devenaient alors de fausses prophéties. Cet enchevêtrement d’augures mensongers remplissait le Livre des Prophéties d’informations fausses et contradictoires qui ajoutaient à la confusion. Quand une Fourche survenait, il fallait traquer dans l’arborescence toutes les mauvaises prédictions et les éliminer.

Un travail de titan ! Et plus l’événement décisif se produisait en aval de la Fourche, plus il devenait difficile de se repérer. Pire encore, on avait du mal à déterminer si deux prédictions liées l’une à l’autre devaient se suivre rapidement ou se réaliser à des milliers d’années d’intervalle. Parfois, la nature même des événements aidait les analystes à les classer dans l’ordre chronologique, mais ça n’était pas systématique. Plus on s’éloignait de la Fourche, plus les rapports entre les choses se brouillaient…

Il fallait des années pour obtenir un résultat – et encore n’était-il que partiel… À ce jour, Margaret et ses compagnes ne savaient jamais si elles lisaient une vraie prophétie, ou la lointaine « descendante » d’une branche morte. Pour cette raison, certains érudits jugeaient les prophéties peu fiables, voire totalement inutiles. Mais si les sœurs étudiaient une Fourche à sa naissance – en distinguant la bonne branche des autres – elles disposeraient d’un guide fiable.

Margaret se rassit.

— La prophétie à Fourche est-elle importante ?

— C’est une prophétie centrale. Aucune n’a plus de valeur.

Des décennies… Il ne faudrait pas des années, mais des décennies ! Une prophétie centrale avait des ramifications partout. Margaret en eut le tournis. C’était comme avancer à l’aveuglette. Jusqu’à ce que le fruit pourri soit tombé de la mauvaise branche, ils ne pourraient plus se fier à quoi que ce soit.

Elle chercha le regard de Nathan.

— Vous savez quelle prophétie a eu une Fourche ?

— Je connais la mauvaise branche et la bonne, se rengorgea le Prophète. Et je sais ce qui se réalisera !

Nous tenons enfin quelque chose ! pensa Margaret.

Si Nathan pouvait distinguer les branches, et définir leur nature, ce seraient des informations d’une grande valeur. Les prophéties n’étant jamais chronologiques, il resterait impossible de suivre simplement une branche, mais ils sauraient au moins où commencer. Une bonne base, surtout en ayant appris l’existence de la Fourche au moment où elle se produisait, pas des années après.

— Du bon travail, Nathan. (Il sourit comme un enfant félicité par sa mère.) Asseyez-vous près de moi et racontez-m’en plus…

Le Prophète tira une chaise et prit place de l’autre côté du bureau. Il semblait excité comme un chiot qui s’amuse avec un bâton. Margaret espéra ne pas devoir lui faire mal pour lui arracher son jouet de la gueule.

— Nathan, dites-moi quelle prophétie est concernée…

— Êtes-vous sûre de vouloir le savoir, ma sœur ? demanda le Prophète, l’air plus espiègle que jamais. Les prophéties sont dangereuses. La dernière fois que j’en ai confié une à une jolie femme, des milliers de gens sont morts. C’est vous-même qui me l’avez appris.

— Nathan, je vous en prie ! C’est très important.

— Je ne me souviens plus exactement des mots…, avoua le vieil homme, soudain mortellement sérieux.

Margaret n’en crut rien. Dès qu’il s’agissait de prophéties, Nathan voyait mentalement les paroles comme si elles étaient gravées sur une tablette de pierre.

— C’est compréhensible, dit-elle en posant une main rassurante sur le bras du vieil homme. Je sais qu’il est difficile de tout mémoriser. Récitez-les du mieux que vous pouvez…

— Eh bien, voyons ça… (Il contempla le plafond en se massant le menton entre le pouce et l’index.) La prophétie parle de l’homme de D’Hara qui attirera l’obscurité sur le monde en recensant les ombres.

— Très bien, Nathan. Vous pouvez m’en dire plus ? (Il se souvenait sans doute de chaque syllabe, mais il adorait qu’on le supplie.) Cela m’aiderait tellement !

Il la dévisagea un moment, ravi, puis déclama :

— « Au premier souffle de l’hiver, les ombres recensées fleuriront. Si l’héritier de la vengeance de D’Hara les recense de la bonne manière, son ombre recouvrira le monde. S’il se trompe, sa vie lui sera confisquée. »

Un modèle de prophétie à Fourche ! La veille, on était le premier jour de l’hiver… Margaret ignorait le sens de cette prédiction, mais elle connaissait ces phrases par cœur. Elles faisaient l’objet d’études et de débats incessants entre les sœurs, dans les salles des catacombes, et elles se demandaient en quelle année cela s’accomplirait.

— Et quelle direction a pris la prophétie ?

— La pire possible, dit Nathan, sinistre.

— L’ombre de l’homme de D’Hara nous recouvrira ? demanda Margaret en jouant nerveusement avec un bouton de sa robe.

— Vous devriez étudier les prophéties plus attentivement, ma sœur. La suivante dit : « Si les forces de la confiscation se déchaînent, le monde sera obscurci par une luxure plus noire encore, qui jaillira de la déchirure. Les chances de salut, alors, seront aussi fines que la lame blanche de Celui qui est Né dans la Vérité. » Sœur Margaret, le seul être dont la luxure soit plus noire est le Seigneur de l’Anarchie.

— Que la Lumière du Créateur nous protège…, murmura Margaret.

— La prophétie ne mentionne nulle part qu’Il viendra à notre secours, fit Nathan avec un sourire moqueur. Si vous cherchez Sa protection, il faut suivre la bonne branche de la Fourche. C’est ainsi qu’Il vous offre une infime chance de vous défendre contre ce qui doit advenir.

Margaret lissa distraitement les plis de sa robe.

— Nathan, j’ignore ce que signifie cette prophétie. Sans connaître son sens, comment suivre la bonne ou la mauvaise Fourche ? Vous prétendez pouvoir les distinguer. Voulez-vous m’éclairer ? Me fournir une prédiction relative à chaque branche, afin que nous identifiions les deux pistes ?

— « Sous la domination du Maître, la vengeance exterminera tous ses ennemis. La terreur, la désolation et le désespoir régneront alors sans partage. » Cette prédiction-là conduit à la mauvaise branche.

Margaret fut un peu rassérénée. La bonne prophétie ne pouvait pas être pire.

— Et l’autre branche ?

— Très près de la Fourche, sur la bonne piste, voilà ce qui est dit : « Parmi tous ceux qui sont nés de la magie pour délivrer la vérité, un seul survivra quand la menace des ténèbres sera dissipée. Alors viendra une pire obscurité : celle des morts. Afin que la vie ait une chance, celle qui est en blanc devra être offerte à son peuple, pour lui apporter la joie et la prospérité. »

Margaret compara les deux prophéties. La première semblait assez simple à comprendre. À partir de là, ils pourraient suivre la mauvaise branche pendant un temps. La seconde était plus ambiguë, mais l’interpréter serait possible, avec un peu de persévérance. En tout cas, elle concernait une Inquisitrice. Et « celle qui est en blanc » désignait spécifiquement la Mère Inquisitrice.

— Merci, Nathan. Grâce à vous, il sera facile de suivre la mauvaise bifurcation. Avec la bonne, ce sera plus ardu, mais avec une prophétie pour nous ouvrir la voie, nous devrions nous y retrouver. Il suffira de chercher des prédictions qui s’éloignent chronologiquement de l’événement-source. L’Inquisitrice est destinée à apporter le bonheur à son peuple. (Margaret eut un petit sourire.) Ça peut vouloir dire qu’elle se mariera… ou quelque chose dans ce genre.

Le Prophète la regarda, cillant des yeux, puis renversa la tête en arrière et éclata de rire. Se levant d’un bond, il continua jusqu’à en perdre le souffle. Rouge comme une pivoine, il se tourna alors vers Margaret.

— Tas d’imbéciles pompeuses ! Cette manière dont les sœurs se rengorgent, comme si leurs idioties avaient la moindre importance ! Et comme si elles savaient ce qu’elles font ! En vous voyant, je pense à des volailles qui caquettent entre elles, persuadées qu’elles comprennent les mathématiques supérieures. Je sème les graines de la prophétie à vos pieds. Stupides poules, vous plantez vos becs dans la poussière et en ramenez simplement des cailloux !

Pour la première fois depuis qu’elle était une sœur, Margaret se sentit minuscule et ignorante.

— Nathan, cela suffit !

— Tas de crétines ! cracha le Prophète.

Il avança sur elle si brusquement qu’elle frissonna. Par réflexe, elle lui expédia une décharge de pouvoir qui le fit tomber à genoux. Le souffle court, il porta une main à sa poitrine. Margaret rappela le pouvoir à elle, désolée d’avoir cédé à la peur.

— Je m’excuse, Nathan. Mais vous m’avez effrayée. Ça va ?

Il saisit le dos de la chaise et se releva péniblement en hochant la tête. Margaret ne bougea pas. Mal à l’aise, elle attendit qu’il récupère.

Soudain, il sourit aux anges.

— Je vous ai effrayée, croyez-vous ? lança-t-il. Aimeriez-vous avoir peur pour de bon ? Et si je vous montrais une prophétie ? Je ne parle pas de la réciter, mais de vous la faire voir ! De découvrir comment elles me parviennent ! Aucune sœur n’a jamais eu droit à ça. Vous les étudiez, sûres de pouvoir les interpréter, mais vous vous fourvoyez complètement. Elles ne fonctionnent pas comme ça !

— Que voulez-vous dire, Nathan ? Elles sont censées prédire des événements… et c’est exactement ce qu’elles font.

— En partie, oui… Elles sont transmises par des gens comme moi, des prophètes qui détiennent le don. Et conçues pour être lues et comprises à travers ce don – par mes semblables. Ces graines ne sont pas faites pour gaver la volaille dotée de vos ridicules pouvoirs !

Alors qu’il se redressait, de nouveau enveloppé d’une aura d’autorité, Margaret sonda son visage. Elle ne l’avait jamais entendu parler comme ça. Disait-il la vérité, ou brodait-il sous le coup de la colère ? Car si c’était vrai…

— Nathan, tout ce que vous pouvez me dire, ou me montrer, me sera d’un grand secours. Nous luttons tous dans le camp du Créateur. Sa cause doit l’emporter. Les forces de Celui Qui N’A Pas de Nom tentent de nous réduire au silence. Alors, oui, je veux bien que vous me montriez comment vous arrive une prophétie, si c’est possible…

Le Prophète dévisagea Margaret avec une intensité brûlante.

— Comme il vous plaira, ma sœur.

Il se pencha vers elle, l’air si grave qu’elle faillit en avoir le souffle coupé.

— Plongez vos yeux dans les miens, dit-il. Perdez-vous dans mon regard.

Elle obéit jusqu’à ce que le bleu azur de ses iris envahisse son champ de vision, lui donnant l’impression de contempler un ciel limpide. Elle aurait juré que Nathan la vidait lentement de l’air qu’elle aspirait dans ses poumons…

— Je vais vous répéter la bonne prophétie. Mais cette fois, vous la verrez telle qu’elle est conçue pour m’apparaître. (En l’écoutant, Margaret eut le sentiment de partir à la dérive dans un étrange océan…) « Parmi tous ceux qui sont nés de la magie pour délivrer la vérité, un seul survivra quand la menace des ténèbres sera dissipée… »

Les mots moururent et Margaret vit soudain des images défiler dans son esprit. Aspirée par ce vortex, elle quitta le palais et bascula dans l’univers de la prédiction.

Elle vit une magnifique femme aux cheveux longs vêtue d’une robe blanche en satin. La Mère Inquisitrice ! Puis elle assista à la mort de ses collègues, exécutées par les quatuors de D’Hara, et fut submergée d’horreur par ces crimes. Enfin, quand la meilleure amie – la sœur adoptive ! – de la Mère Inquisitrice mourut dans ses bras, elle partagea son chagrin et sa rage.

Alors, elle vit la dernière Inquisitrice, campée devant l’homme de D’Hara qui commandait aux quatuors. Ce superbe seigneur de blanc vêtu contemplait trois petites boîtes. À sa grande surprise, la première projetait une ombre, la deuxième deux, et la troisième trois. Dessinant des runes dans du sable de sorcier, l’homme en blanc invoquait la magie du royaume des morts. Il s’échina toute la nuit, jusqu’à l’aube. Étrangement, quand le soleil se leva, Margaret sut que c’était celui de la veille – le premier jour de l’hiver. Ce qu’elle voyait datait d’hier !

Le sorcier avait terminé ses préparatifs. Souriant, il tendit une main et ouvrit la boîte du milieu, celle qui projetait deux ombres. Une chaude lumière jaillit de l’artéfact et l’enveloppa. Alors qu’il croyait triompher, la magie de la boîte l’emprisonna et lui arracha la vie. Ayant fait le mauvais choix, il était condamné à livrer son essence même à la puissance qu’il avait prétendu soumettre.

Margaret vit ensuite la Mère Inquisitrice en compagnie de l’homme qu’elle aimait. Elle sentit sa joie – un bonheur que cette femme n’avait jamais éprouvé avant. Le cœur de la sœur s’emplit de la félicité que l’Inquisitrice connaissait près de son amoureux. Et la scène à laquelle elle assistait se déroulait en ce moment même…

L’esprit de Margaret fut soudain emporté dans les tourbillons du temps et elle vit la guerre et la mort déferler sur le monde. Le Gardien du royaume des morts semait la destruction dans celui des vivants avec un plaisir pervers qui manqua la faire défaillir de terreur.

Une nouvelle image explosa dans son esprit : la Mère Inquisitrice, debout sur une estrade au centre d’une foule en liesse…

L’événement heureux qui ferait bifurquer la prophétie. Une des virtualités qui devaient se réaliser pour que le monde échappe aux ténèbres qui le convoitaient. Influencée par l’humeur joyeuse de la foule, Margaret, de nouveau capable d’espoir, se demanda si l’homme que la Mère Inquisitrice se préparait à épouser était son bien-aimé. S’agissait-il de la cérémonie censée, selon la prophétie, apporter la joie et la prospérité au peuple de l’Inquisitrice ? Margaret implora le Créateur qu’il en soit ainsi.

Mais quelque chose clochait. L’extase de la sœur s’évanouit, et elle eut soudain la chair de poule.

Le cœur serré, elle vit que la Mère Inquisitrice avait les mains liées. L’homme debout près d’elle n’était pas son amoureux, mais un bourreau à la cagoule noire qui brandissait une énorme hache. L’inquiétude de Margaret se transforma en horreur.

Une main força l’Inquisitrice à s’agenouiller, saisit ses cheveux coupés très court et plaqua sa tête sur le billot.

L’Inquisitrice ferma les yeux, sans parvenir à endiguer ses larmes.

Margaret voulut prendre une inspiration et n’y parvint pas.

Alors que la robe blanche de la condamnée brillait au soleil, la hache au tranchant en forme de croissant s’éleva dans l’air. Tel un jaillissement de lumière mortelle, elle s’abattit et s’enfonça dans le billot.

Margaret cria quand la tête de l’Inquisitrice tomba dans le panier, sous les applaudissements de la foule.

Du sang gicla et souilla la robe blanche lorsque le corps sans tête s’écroula sur les planches de l’échafaud. Une mare rouge se forma sous le cadavre et la populace exulta en voyant le tissu blanc virer au vermillon.

Margaret hurla et crut qu’elle allait vomir. Le Prophète la rattrapa au moment où elle basculait en avant, déchirée de sanglots, et la serra contre lui comme un père résolu à réconforter sa fille après un cauchemar.

— Nathan, est-ce là l’événement qui apportera la joie et la prospérité à son peuple ? Cela doit-il arriver pour que notre monde soit sauvé ?

— Oui… Le long de la bonne branche, presque toutes les prophéties ont une Fourche. Pour que les vivants échappent au Gardien, il faut que chaque événement emprunte le bon chemin. Dans cette prédiction, les gens doivent se réjouir de la mort de la Mère Inquisitrice, car l’autre branche conduit aux ténèbres éternelles du royaume des morts. J’ignore pourquoi il en est ainsi.

Margaret sanglota de plus belle et Nathan la serra très fort contre lui.

— Créateur bien-aimé, gémit-elle, aie pitié de Ta pauvre enfant ! Donne-lui de la force !

— Quand on combat le Gardien, la pitié n’existe pas.

— Nathan, j’ai lu des prophéties qui annonçaient la mort d’une personne. Mais ce n’étaient que des mots. Assister à cette scène m’a blessée jusqu’au plus profond de l’âme.

Le Prophète tapota le dos de sa geôlière.

— Je sais cela… Mieux que personne !

Margaret s’écarta du vieil homme et essuya ses larmes.

— C’est la vraie prophétie qui suit celle qui a bifurqué hier ?

— Exactement.

— Et c’est ainsi que vous les recevez toutes ?

— Oui… Elles viennent toujours à moi de cette manière. Je vous ai fait partager ce que je vois. Les mots arrivent en même temps, et ils doivent être transcrits fidèlement. Ainsi, ceux qui n’ont pas le droit de connaître les prophéties ne parviennent pas à les interpréter. Les autres, ceux qui sont destinés à savoir, comprennent quand ils lisent les textes. Je n’avais jamais montré une prophétie à quelqu’un…

— Pourquoi avoir dérogé à cette règle ?

— Nous affrontons le Gardien. Vous deviez être informée du danger.

— Nous combattons le Gardien depuis toujours !

— Mais cette fois, la lutte est différente…

— Je dois dire aux autres que vous pouvez leur montrer des images. Il faut que vous nous aidiez à comprendre les prophéties.

— Non. Je ne partagerai plus jamais mes visions ! Même si on me torture, je ne céderai pas. Cette expérience ne se répétera pas, ni avec vous ni avec une autre sœur.

— Pourquoi ?

— Vous n’êtes pas destinées à voir, mais à lire les prophéties.

— N’est-il pas possible de… ?

— Il doit en être ainsi ! Sinon, votre pouvoir vous les révélerait. Vous n’êtes pas destinées à les voir. Et ceux qui n’ont pas votre don n’ont pas le droit de les entendre. Vous me l’avez assez souvent répété !

— Pourtant, cela nous aiderait…

— Souvenez-vous de la fille à qui j’ai parlé. Connaître une prophétie ne l’a pas aidée, et il y a eu ensuite des milliers de victimes. Vous me gardez prisonnier ici pour que mes paroles ne tombent pas dans de mauvaises oreilles. Ma mission est d’incarcérer dans leur ignorance les autres humains, à part les prophètes comme moi. C’est la volonté de Celui qui nous a donné le pouvoir. S’Il avait voulu que vous sachiez, Il aurait ajouté le don à vos capacités. Mais Il ne l’a pas fait…

— Nathan, on vous torturera pour que vous cédiez.

— Je ne révélerai rien, quoi qu’on me fasse. Les sœurs me tueront si ça leur chante, mais elles n’obtiendront rien de moi. (Il baissa la voix.) Si vous ne leur dites rien, elles n’essaieront pas…

Margaret le regarda, le découvrant sous un jour inédit. De tous les prophètes, c’était le moins franc du collier, et elles n’avaient jamais pu lui faire confiance. Tous les autres leur avaient dit la vérité sur leur don et leur pouvoir. Nathan mentait sans cesse, au minimum par omission. La sœur se demanda ce qu’il savait vraiment et de quoi il était capable.

— J’emporterai dans la tombe ce que vous m’avez montré, Nathan…

— Merci, mon enfant…

Certaines sœurs auraient torturé le Prophète s’il avait osé les appeler ainsi. Margaret n’était pas du nombre…

Elle se leva et lissa sa robe.

— Ce matin, j’informerai les autres qu’une prophétie a bifurqué, et je leur répéterai celles qui appartiennent à la bonne et à la mauvaise branche. Il leur faudra les interpréter avec les moyens que leur a donnés le Créateur.

— C’est ainsi que les choses doivent être…

Margaret rangea l’encrier, la plume et la boîte de sable dans le tiroir.

— Nathan, pourquoi vouliez-vous voir la Dame Abbesse ?

— Cela non plus, sœur Margaret, ne vous regarde pas. Allez-vous me torturer pour que je vous le révèle ?

La sœur reprit son Livre des Prophéties.

— Non, Nathan, vous n’avez rien à craindre.

— Alors, transmettriez-vous un message à la Dame Abbesse ?

— Que voulez-vous que je lui dise ? répondit Margaret en essuyant les larmes qui perlaient encore à ses paupières.

— Emporterez-vous cela aussi dans votre tombe ? Le répéterez-vous seulement à l’Abbesse ?

— Si c’est votre volonté, oui, bien que je ne comprenne pas pourquoi. Vous pouvez vous fier aux sœurs…

— Sûrement pas ! Margaret, écoutez-moi attentivement. Quand on combat le Gardien, il ne faut faire confiance à personne. Je prends des risques en pariant sur votre loyauté, et sur celle de l’Abbesse. Ne vous fiez à personne ! Car seuls ceux que vous croirez fidèles pourront vous trahir vraiment.

— C’est compris, Nathan… Quel est le message ?

— Dites à l’Abbesse que le caillou est dans la mare.

— Pardon ? Que signifie…

— Mon enfant, coupa le Prophète, n’avez-vous pas eu assez peur ? Ne surestimez pas votre résistance.

— Sœur Margaret, Nathan… Je ne suis pas « votre enfant ». Veuillez me témoigner le respect qui m’est dû.

— Pardonnez-moi, sœur Margaret. (Parfois, le regard de cet homme faisait frissonner son interlocutrice.) Il y a encore une chose…

— Laquelle ?

Nathan tendit une main et écrasa une larme sur la joue de Margaret.

— Je ne sais rien au sujet de votre mort. (La sœur ne parvint pas à cacher son soulagement.) Mais je détiens une autre information sur vous, très importante pour notre combat contre le Gardien.

— Si cela peut m’aider à faire régner la lumière du Créateur sur le monde, je vous écoute…

Le Prophète sembla se retirer en lui-même, la regardant soudain de très loin.

— Il viendra un moment, très bientôt, où vous butterez sur un problème et où vous aurez besoin de connaître la réponse à une question. J’ignore laquelle, mais quand cela se produira, venez me voir. À ce moment-là, je saurai. Cela non plus, ne le répétez à personne…

— Merci, Nathan… (Elle posa une main sur les siennes.) Que la bénédiction du Créateur soit sur son fils…

— Inutile de dire ça, ma sœur. Je ne veux plus rien recevoir de Lui.

— Parce que nous vous gardons prisonnier ici ?

— Il y a différentes sortes de prisons… Pour moi, Ses bénédictions sont un cadeau empoisonné. Une seule chose est pire que d’être touché par le Créateur : l’être par le Gardien ! Et cela, je le refuse !

— Je prierai quand même pour vous, Nathan, dit Margaret en retirant sa main.

— Si vous vous souciez autant de moi, libérez-moi !

— Désolée, mais je ne peux pas.

— Non, vous ne voulez pas !

— Croyez ce qui vous chante… Mais votre place est ici.

Nathan se détourna et Margaret se dirigea vers la porte.

— Ma sœur, m’enverrez-vous une femme pour une ou deux nuits ?

La douleur, dans la voix du Prophète, manqua arracher des larmes à sa geôlière.

— Je croyais que ces choses-là n’étaient plus de votre âge…

— Vous avez un compagnon, sœur Margaret…, dit le vieil homme en se tournant vers elle.

La sœur sursauta. Comment savait-il ? Non, il ne savait rien, mais il tentait de deviner. Jeune et séduisante, Margaret avait ses admirateurs. Et les hommes ne lui étaient pas indifférents. Nathan devait bluffer.

Mais aucune sœur ne savait vraiment de quoi il était capable…

Le seul sorcier qu’elles ne pouvaient pas croire sincère au sujet de ses pouvoirs.

— Vous écoutez les ragots, Nathan ?

— Sœur Margaret, avez-vous prévu à quel moment vous serez trop vieille pour l’amour ? Y compris pour une nuit de temps en temps ? À quel âge précis perd-on le goût d’aimer ?

Margaret ne répondit pas tout de suite, un peu honteuse.

— J’irai en ville, Nathan, et je vous choisirai une compagne pour quelques jours. Tant pis si je dois la payer de mes deniers. Je ne puis jurer que vous la trouverez belle, car je ne connais pas vos critères esthétiques, mais elle ne sera pas idiote, et je crois que c’est plus important que vous ne voulez bien l’admettre.

— Merci, sœur Margaret, dit le Prophète, une unique larme au coin d’un œil.

— Mais vous devez me jurer de ne pas lui confier de prophétie.

— Bien sûr, ma sœur. Je vous en donne ma parole de sorcier.

— C’est très sérieux, Nathan. Pas question que je sois responsable de la mort d’innocents. Lors des troubles dont je vous parlais, des hommes ont péri, mais aussi des femmes. Je ne supporterais pas d’être impliquée dans de pareilles horreurs.

— Même si vous saviez, sœur Margaret, qu’une de ces femmes, si elle avait vécu, aurait eu un fils qui serait devenu un tyran ? Un monstre qui aurait torturé et massacré des milliers d’innocents, femmes, vieillards et enfants compris ? Même si vous aviez pu, ma sœur, en révélant une prophétie, empêcher qu’elle bifurque vers l’horreur la plus absolue ?

— Nathan, murmura Margaret, êtes-vous en train de me dire que… ?

— Bonne nuit, ma sœur, coupa le Prophète.

Il passa la porte et releva sa capuche avant de se replonger dans la solitude de son minuscule jardin.

Chapitre 6

Le vent faisait voler autour d’elle les vêtements de Kahlan. Après ses malheurs capillaires de la veille, elle se félicita d’avoir pensé à attacher sa somptueuse crinière. Les yeux fermés, elle serra plus fort la taille de Richard et pressa une joue contre son dos.

Cela se reproduisait : le sentiment de devenir lourde qui faisait descendre le nœud, dans son estomac, beaucoup plus bas qu’elle ne l’aurait voulu. Si ça continuait, elle allait être malade. Effrayée d’ouvrir les yeux, elle savait ce qui arrivait à coup sûr quand elle se sentait ainsi…

Richard lui cria de regarder.

Elle leva à peine les paupières et plissa le front. Ainsi qu’elle le craignait, le monde était incliné selon un angle absurde. Sa tête tournait comme une toupie. Pourquoi la femelle dragon se sentait-elle obligée de faire des acrobaties chaque fois qu’elle changeait de direction ? Pressée contre les écailles rouges du monstre, la Mère Inquisitrice se demanda par quel miracle elle ne basculait pas dans le vide.

Selon Richard, c’était comme lorsqu’on portait un seau plein en équilibre sur la tête, l’eau ne se renversant pas. Kahlan n’avait jamais mis de seau sur son crâne, et elle ne croyait pas vraiment que l’eau ne débordait pas.

Baissant les yeux, elle vit ce que Richard désignait : le village du Peuple d’Adobe.

Quand Écarlate amorça la descente – en vrille, bien entendu – Siddin cria de joie sur les genoux de Richard. Alors que la femelle dragon fonçait vers la terre ferme, la Mère Inquisitrice eut le sentiment que le nœud baladeur lui remontait dans la gorge. Comment ses compagnons pouvaient-ils aimer voler ? Elle ne comprenait pas. Pourtant, ils se régalaient. Les bras levés, ils riaient comme deux gamins. Pour Siddin, qui en était un, cela pouvait s’admettre. Mais Richard…

Kahlan sentit un sourire naître sur ses lèvres. Puis elle éclata aussi de rire. Pas à cause du vol à dos de dragon, mais parce que voir Richard heureux la comblait de bonheur. Pour qu’il soit ainsi, elle aurait volontiers chevauché un monstre tous les jours.

Relevant la tête, elle lui posa un baiser sur la nuque. Les bras tendus en arrière, son compagnon lui caressa lentement les jambes. Ravie, elle se serra plus fort contre lui et oublia un peu son mal de l’air.

Richard demanda à Écarlate de se poser sur la grande place du village. Au crépuscule, les derniers rayons du soleil coloraient de rouge vif les bâtiments en terre ocre du Peuple d’Adobe. Malgré l’altitude, Kahlan sentait déjà la fumée des feux de cuisson. Affolés par l’ombre gigantesque qui planait sur eux, les villageois couraient se mettre à couvert, leurs occupations abandonnées.

L’Inquisitrice espéra qu’ils n’auraient pas trop peur. Lors de sa dernière visite, Écarlate avait Darken Rahl pour cavalier. Furieux de ne pas avoir trouvé Richard, il s’était sauvagement vengé sur des innocents.

Les survivants ignoraient que la femelle dragon était victime d’un chantage, Rahl lui ayant volé son œuf pour la forcer à coopérer. De toute façon, même sans un sorcier noir sur le dos, tout reptile volant aurait été perçu comme une menace mortelle. Et seul un fou n’aurait pas détalé devant une femelle rouge, membre de la race de dragons la plus belle et la plus dangereuse. Face à ces créatures, on avait seulement deux solutions : tenter de les abattre ou prendre ses jambes à son cou.

Sauf quand on s’appelait Richard Cypher ! Qui d’autre aurait songé à apprivoiser un monstre volant ? Risquant sa vie pour récupérer l’œuf d’Écarlate, il avait fini par s’en faire une amie « à la vie, à la mort », même si elle répétait sans arrêt qu’elle le dévorerait un jour ou l’autre. Selon Kahlan, ce devait être un gag intime entre eux, puisque Richard s’esclaffait chaque fois. Mais elle n’était pas sûre d’avoir raison, et ça l’inquiétait un peu…

Les yeux toujours baissés sur le village, elle espéra que les chasseurs ne tireraient pas de flèches empoisonnées avant d’avoir vu qui chevauchait la femelle dragon.

Dès qu’il aperçut sa maison, Siddin pointa un doigt et parla à Richard dans la langue des Hommes d’Adobe. Bien qu’il ne comprît pas un mot, le Sourcier sourit et ébouriffa joyeusement les cheveux du petit garçon. Puis tous deux s’accrochèrent aux piques d’Écarlate, qui se préparait à atterrir. Soulevée par les battements de ses ailes, une colonne de poussière brouilla momentanément la vue de Kahlan.

Richard hissa Siddin sur ses épaules et se mit debout sur le dos d’Écarlate. Le vent glacé chassa la poussière et révéla un cercle de chasseurs, leurs arcs pointés sur les trois visiteurs.

Kahlan retint son souffle.

Siddin salua son peuple des deux mains, comme Richard le lui avait suggéré. Écarlate inclina le cou pour que les villageois puissent identifier leurs visiteurs. Stupéfaits, les chasseurs baissèrent lentement leurs arcs. L’Inquisitrice soupira de soulagement quand elle les vit relâcher la tension sur les cordes…

Une silhouette vêtue d’une tunique et d’un pantalon en peau de daim se fraya un chemin parmi les chasseurs.

De longs cheveux gris cascadant sur ses épaules, c’était l’Homme Oiseau. Et il n’essayait pas de cacher sa surprise…

— C’est moi, Richard ! Avec votre aide, nous avons vaincu Darken Rahl. Et nous ramenons le fils de Savidlin et de Weselan.

L’Homme Oiseau dévisagea Kahlan pendant qu’elle traduisait.

— Votre peuple vous accueille à bras ouverts, répondit-il, tout sourires, quand elle eut fini.

Les femmes et les enfants se glissèrent entre les chasseurs, leurs cheveux amidonnés par la boue faisant comme un écrin à leurs yeux écarquillés.

Écarlate se baissa au maximum. Richard glissa le long de son épaule et se réceptionna en souplesse sur le sol. Siddin au creux d’un bras, il tendit l’autre pour aider Kahlan à descendre. Revenue sur le plancher des vaches, elle se sentit tout de suite dans une forme éblouissante.

Weselan courut vers eux, Savidlin sur les talons.

Siddin sauta littéralement au cou de sa mère. Pleurant et riant à la fois, Weselan essaya en vain d’étreindre son fils et les deux jeunes gens. Plus digne, Savidlin tapota le dos de Siddin en regardant l’Inquisitrice et le Sourcier avec des yeux humides.

— Il a été courageux comme doit l’être un chasseur, dit Kahlan.

L’Homme d’Adobe hocha sobrement la tête. Puis il avança et flanqua une gifle amicale à la jeune femme.

— Que la force accompagne l’Inquisitrice Kahlan, dit-il.

Elle lui rendit sa gifle, le salut traditionnel du Peuple d’Adobe. Alors, oubliant sa réserve, il la prit dans ses bras et la serra un long moment contre lui. Quand il la lâcha enfin, il remit en place la peau de coyote, sur son épaule, et regarda Richard, l’air émerveillé. Puis il lui décocha un formidable direct au menton, histoire de prouver à quel point il le respectait.

— La force accompagne Richard Au Sang Chaud.

Kahlan regretta l’excès de zèle de l’Homme d’Adobe. À voir les yeux de Richard, elle devinait qu’il souffrait d’une terrible migraine. Cela avait commencé la veille, sans vraiment s’arranger malgré une bonne nuit de sommeil dans la grotte d’Écarlate.

Siddin avait joué avec le bébé dragon jusqu’à ce qu’il tombe de fatigue et se blottisse contre eux pour dormir à poings fermés.

Après plusieurs nuits blanches, Kahlan s’attendait à s’écrouler comme une masse. Mais elle avait passé une petite éternité à regarder Richard. La tête posée sur son épaule, la main du jeune homme entre les siennes, elle avait fini par s’endormir en souriant. Ils avaient tous besoin de repos. Hanté par des cauchemars, Richard s’était réveillé plusieurs fois, le front ruisselant de sueur. Bien qu’il ne se soit pas plaint, Kahlan avait vu que ses maux de tête le torturaient.

Il retourna pourtant son « salut » à Savidlin avec un sourire.

— La force accompagne mon ami Savidlin.

Le protocole ayant été respecté, l’Homme d’Adobe s’autorisa des manifestations d’amitié plus spontanées.

Après avoir salué l’Homme Oiseau, Richard s’adressa à la foule.

— Cette courageuse et noble femelle dragon, Écarlate, dit-il d’une voix assez forte pour que tout le monde entende, m’a aidé à tuer Darken Rahl et à venger nos frères assassinés. Puis elle nous a conduits ici, afin que Weselan et Savidlin ne passent pas une nouvelle nuit à se ronger les sangs au sujet de leur fils. C’est mon amie, et également celle de mon peuple.

Kahlan traduisit dans un silence stupéfait.

Les chasseurs bombèrent le torse en entendant qu’un ennemi du Peuple d’Adobe avait été tué par un des leurs, aussi récemment adopté fût-il. Ces gens vénéraient la force. Abattre quelqu’un qui les avait frappés en était une éclatante manifestation.

Écarlate baissa la tête et foudroya Richard du regard.

— Ton amie ? Les dragons rouges ne copinent avec personne ! Tout le monde nous craint.

— Et pourtant, tu es mon amie.

La femelle dragon exhala un petit nuage de fumée.

— Foutaises ! Tu t’en apercevras quand je te croquerai tout cru.

Richard sourit et désigna l’Homme Oiseau.

— Regarde-le bien, Écarlate. C’est lui qui m’a donné le sifflet que j’ai utilisé pour sauver ton œuf. Sans ça, les garns auraient dévoré ton enfant. (Il caressa le museau de la femelle dragon.) Et ç’aurait été dommage, parce qu’il est magnifique.

Écarlate étudia attentivement l’Homme Oiseau.

— Même pas de quoi faire un amuse-gueule convenable… Ce village entier ne réussirait pas à me rassasier. Alors, inutile de me donner du mal pour rien. (Elle tendit le cou vers le Sourcier et ajouta, plus bas :) Si ce sont tes amis, ce sont aussi les miens…

— Écarlate, cet Ancien s’appelle l’Homme Oiseau parce qu’il adore les créatures ailées.

— Vraiment ? (La femelle dragon tendit de nouveau le cou vers l’Homme Oiseau. Les villageois debout près de lui reculèrent prudemment, mais il ne broncha pas.) Merci d’avoir aidé Richard, qui a sauvé mon petit. Le Peuple d’Adobe n’a rien à craindre de moi. Parole de dragon rouge !

L’Homme Oiseau écouta la traduction de Kahlan, sourit à Écarlate et se tourna vers son peuple.

— Comme Richard Au Sang Chaud l’a dit, cette noble femelle dragon est notre amie. Elle pourra chasser sur nos terres sans que nous lui fassions de mal. Et elle ne nous en fera pas non plus…

Des ovations saluèrent cette déclaration. Avoir une femelle rouge comme amie, pour ces gens, était un hommage à leur force. Criant de joie, les villageois levèrent les bras au ciel et esquissèrent quelques pas de danse. Écarlate participa aux réjouissances à sa façon. Tendant le cou, elle cracha vers le ciel une colonne de flammes rugissantes.

Les villageois applaudirent à tout rompre.

Remarquant que Richard jetait des coups d’œil inquiets sur sa gauche, Kahlan tourna la tête et aperçut un groupe de chasseurs qui restaient à l’écart, la mine sinistre. Elle reconnut leur chef : lors de leur séjour au village, après le massacre, il avait accusé Richard d’avoir attiré le malheur sur le Peuple d’Adobe.

Alors que l’allégresse était à son comble, Richard fit signe à Écarlate de s’approcher de lui. Quand elle eut baissé le cou, il lui parla à l’oreille. Elle l’écouta attentivement avant de reculer et de hocher la tête.

Richard brandit le sifflet en os pendu autour de son cou par une lanière de cuir et se tourna vers l’Homme Oiseau.

— Quand tu m’as offert ce sifflet, mon ami, tu pensais qu’il ne me servirait à rien parce que j’appelais tous les oiseaux du ciel en même temps. Je crois que les esprits du bien voulaient qu’il en soit ainsi. Ce « don » étrange m’a aidé à sauver le monde de Darken Rahl. Et à garder Kahlan en vie. Accepte tous mes remerciements…

L’Homme Oiseau écouta la traduction, l’air ravi.

Richard souffla à Kahlan qu’il serait vite de retour et sauta sur le dos d’Écarlate.

— Honorable Ancien, mon amie et moi voudrions aussi te faire un présent. Veux-tu venir avec nous dans le ciel, afin de connaître l’endroit où s’ébattent tes chers oiseaux ?

Il tendit la main au véritable chef du Peuple d’Adobe.

Dès que Kahlan eut traduit, l’Ancien jeta un regard angoissé à la femelle dragon. Ondulant au rythme de sa respiration, ses écailles rouges brillaient de mille feux sous les derniers rayons du soleil et son énorme queue frôlait les premières maisons, au bout de la place. Quand elle déploya ses ailes, l’Homme Oiseau regarda Richard, qui lui tendait toujours la main.

Enfin, un sourire d’enfant s’afficha sur ses lèvres. Sous le regard ému de Kahlan, il saisit le poignet du Sourcier et se laissa hisser sur le dos du reptile volant.

Alors qu’Écarlate décollait, Savidlin approcha de l’Inquisitrice. Sous les acclamations de la foule, elle regarda la femelle dragon s’éloigner, les yeux rivés sur le dos de Richard. Quand l’Homme Oiseau éclata de rire, elle espéra qu’il serait toujours aussi enthousiaste une fois que leur monture aurait viré une ou deux fois sur l’aile.

— Richard Au Sang Chaud est une personne comme on en rencontre rarement, dit Savidlin.

Kahlan approuva du chef puis tourna la tête vers le chasseur que toute cette affaire n’amusait pas le moins du monde.

— Savidlin, comment s’appelle cet homme ?

— Chandalen… Selon lui, Richard est responsable du massacre perpétré par Darken Rahl.

La Première Leçon du Sorcier revint à l’esprit de l’Inquisitrice : les gens étaient capables de croire n’importe quoi.

— Sans Richard, Darken Rahl régnerait aujourd’hui sur le monde, et des milliers d’autres innocents auraient péri…

— Il ne suffit pas d’avoir des yeux pour ne pas être aveugle… Et Toffalar, l’Ancien que tu as tué, était son oncle…

Kahlan hocha distraitement la tête.

— Attends-moi ici, dit-elle à l’Homme d’Adobe.

Elle traversa la place et détacha ses cheveux en marchant. Avoir découvert que Richard l’aimait et ne souffrirait pas de sa magie continuait à la troubler. Comment croire qu’une Inquisitrice pouvait connaître l’amour ? Cela allait contre tout ce qu’on lui avait enseigné. Pour l’heure, son seul désir était d’entraîner le jeune homme dans un endroit tranquille, de l’embrasser et le serrer dans ses bras jusqu’à ce qu’ils soient tous deux des vieillards décrépits.

Pas question que Chandalen fasse le moindre mal à Richard ! Maintenant qu’elle avait – par miracle – un avenir avec lui, personne ne s’interposerait entre eux.

L’idée que quelqu’un puisse nuire au jeune homme suffisait à faire bouillir dans ses veines la Rage du Sang – le Kun Dar. Elle ignorait être dotée de cette magie jusqu’à ce qu’elle ait cru son bien-aimé mort. Depuis, elle sentait cette puissance tapie en elle, comme les autres composants de sa magie d’Inquisitrice.

Les bras croisés, Chandalen la regardait approcher, ses hommes derrière lui, appuyés à leurs lances. Visiblement, ils revenaient d’une chasse, car leurs corps étaient couverts d’une boue visqueuse. Au repos, mais prêts à bondir, ils portaient leurs arcs à l’épaule, un carquois d’un côté de la ceinture, et un coutelas de l’autre. Certains avaient des traînées de sang sur la poitrine. Les broussailles accrochées autour de leurs bras et de leurs têtes aidaient à les rendre invisibles quand ils maraudaient dans les plaines…

Kahlan s’arrêta devant Chandalen et le regarda dans les yeux avant de lui flanquer la gifle rituelle.

— La force accompagne Chandalen !

L’homme détourna la tête, garda les bras croisés et cracha sur le sol.

— Que voulez-vous, Mère Inquisitrice ?

Les chasseurs se permirent un petit sourire méprisant. Leur pays était le seul au monde où ne pas être giflé passait pour une insulte.

— Richard Au Sang Chaud a consenti à de terribles sacrifices pour protéger notre peuple de Darken Rahl. Pourquoi le détestez-vous ?

— Tous les deux, vous avez attiré le malheur sur la tête des miens. Et vous recommencerez.

— Des nôtres, corrigea Kahlan. (Elle déboutonna son poignet, remonta la manche de sa chemise jusqu’à l’épaule et brandit son bras devant le chasseur.) Toffalar m’a blessée, et voilà la cicatrice qu’il m’a laissée. Je l’ai tué pour me défendre. En m’attaquant, il avait signé son arrêt de mort. Ce n’est pas moi qui l’ai défié…

— Mon oncle n’a jamais su se servir d’un couteau, lâcha Chandalen. C’est dommage…

Kahlan serra les mâchoires sous l’insulte. À présent, elle ne pouvait plus reculer.

Plongeant de nouveau son regard dans celui de l’Homme d’Adobe, elle embrassa le bout de ses doigts et les posa sur la joue du guerrier, là où elle l’avait giflé. Derrière lui, ses hommes crièrent à l’outrage et martelèrent le sol du bout de leurs lances. Chandalen s’empourpra, la haine brûlant dans son regard.

La pire insulte qu’on pouvait faire à un chasseur ! En ne giflant pas Kahlan, il l’avait humiliée. Cela ne voulait pas dire qu’il ne respectait pas sa force, simplement qu’il refusait de lui témoigner du respect. Avec le baiser posé sur la joue qu’elle avait frappée, l’Inquisitrice effaçait sa marque de considération. En clair, elle ne reconnaissait plus sa force, et manifestait qu’elle le tenait pour un enfant stupide. C’était pire que si elle avait craché sur son honneur…

Bien que ce fût un comportement très risqué, il était encore plus dangereux, face au Peuple d’Adobe, de montrer sa faiblesse devant un ennemi. Un moyen sûr d’être égorgé pendant son sommeil ! Car après un tel aveu, on n’avait plus le droit d’affronter un adversaire à la lumière du jour. L’honneur exigeait que les défis soient lancés ouvertement. L’offense que Kahlan venait de commettre en public exigeait une réplique tout aussi directe.

— À partir de cet instant, dit-elle, si tu veux mon respect, tu devras le mériter.

Le passage au tutoiement aussi, dans ce contexte, était un défi.

Chandalen leva le poing, prêt à frapper.

Kahlan tendit le menton.

— Ainsi, tu décides de montrer ton respect pour ma force ?

Chandalen regarda quelque chose, derrière l’Inquisitrice. Ses chasseurs tressaillirent et, à contrecœur, reposèrent l’embout de leurs lances sur le sol. Se retournant, Kahlan vit une cinquantaine d’hommes, arcs prêts à tirer. Toutes les flèches étaient pointées sur Chandalen et ses neuf compagnons.

— Ainsi, ricana le chasseur, tu n’es pas si forte que ça, puisque tu demandes à d’autres de t’aider…

— N’intervenez pas, ordonna Kahlan à ses renforts. Personne ne doit se mêler de cette affaire. C’est entre Chandalen et moi…

Les hommes baissèrent leurs arcs et désencochèrent les flèches.

— Tu n’es pas forte, insista Chandalen. Car tu te caches derrière l’épée du Sourcier.

Kahlan lui saisit l’avant-bras et serra très fort. L’Homme d’Adobe se pétrifia, les yeux écarquillés. Quand une Inquisitrice touchait quelqu’un de cette façon, c’était une menace sans détour, et il le savait. Bien qu’il fût prêt à la défier, il ne pensa pas un instant à bouger. Ses muscles étaient moins vifs que l’esprit de la femme, et il lui suffirait d’une pensée pour le vaincre.

— En un an, souffla-t-elle, j’ai tué plus d’hommes que tu te vantes d’en avoir abattu dans ta vie. Si tu t’en prends à Richard, ton nom s’ajoutera à la liste de mes victimes. Ose seulement le menacer devant moi, et je t’écraserai comme un moustique !

Elle balaya du regard le groupe de chasseurs dissidents.

— Je vous tendrai toujours la main de l’amitié… Mais si l’un de vous brandit un couteau contre moi, il mourra de la même façon que Toffalar. N’oubliez pas que je suis la Mère Inquisitrice : quelqu’un qui peut tuer d’une pensée… et qui n’hésitera pas à le faire.

Tous les chasseurs hochèrent la tête, conscients qu’elle ne se vantait pas. Chandalen s’entêta jusqu’à ce que la pression, sur son bras, devienne intolérable. Alors, lui aussi acquiesça.

— Cette affaire restera entre nous et je n’en parlerai pas à l’Homme Oiseau. (Kahlan lâcha le bras du chasseur. Un rugissement, dans le lointain, annonça le retour de la femelle dragon.) Nous sommes dans le même camp, Chandalen. Chacun de nous lutte pour la survie du Peuple d’Adobe. Je respecte cela en toi…

Kahlan gratifia Chandalen d’une petite gifle. Sans lui laisser la possibilité de la lui retourner ou non, elle fit volte-face. Cette claque ferait remonter la cote du chasseur auprès de ses hommes, et il aurait l’air idiot et lâche s’il l’attaquait maintenant. En faisant cette concession, Kahlan montrait qu’elle agissait honorablement. Aux chasseurs de Chandalen de décider s’il en allait de même pour lui. Brutaliser une femme n’avait rien de valorisant…

Cela dit, elle était une Mère Inquisitrice, pas une femme ordinaire…

Kahlan expira longuement en approchant de Savidlin, qui observait l’atterrissage d’Écarlate. À ses côtés, Weselan serrait toujours Siddin dans ses bras. L’enfant semblait aux anges. L’Inquisitrice frissonna en pensant à ce qui avait failli lui arriver.

— Mère Inquisitrice, tu ferais un bon Ancien, dit Savidlin. Tu sais commander et enseigner l’honneur aux autres.

— Je préférerais de loin que ces leçons ne soient pas nécessaires…

L’Homme d’Adobe émit un grognement approbateur.

Le courant d’air provoqué par les ailes d’Écarlate fit voleter le manteau de Kahlan. Elle reboutonnait sa manche au moment où Richard et l’Homme Oiseau sautaient à terre.

Un rien verdâtre, l’Ancien affichait pourtant un grand sourire. Il caressa affectueusement une écaille de la femelle dragon puis lui débita un petit discours qu’il demanda à Kahlan de traduire.

L’Inquisitrice s’exécuta de bonne grâce.

— L’Homme Oiseau dit que tu lui as fait un très grand honneur. Et un cadeau qui n’a pas de prix : une nouvelle façon de voir le monde. À dater de ce jour, si ton enfant ou toi avez besoin d’un refuge, vous serez les bienvenus sur le territoire du Peuple d’Adobe.

— Merci, Homme Oiseau, dit Écarlate avec l’équivalent draconique d’un sourire. Je suis très touchée… (Elle baissa le cou pour parler à Richard.) Il faut que je vous quitte. Mon petit est seul depuis trop longtemps, et son estomac doit grommeler…

— Merci pour tout, Écarlate. Ton enfant est superbe… Encore plus beau que toi ! Prends soin de vos deux vies et préserve à jamais votre liberté.

Écarlate ouvrit grand la gueule et fourra une patte au fond de sa gorge. Un bruit sec retentit. Quand la femelle dragon ressortit sa patte, elle tenait la pointe d’un croc – longue de six bons pouces – entre deux de ses serres aux extrémités noires.

— Les dragons ont des pouvoirs magiques, dit-elle. Tends la main. (Elle laissa tomber le croc dans la paume de Richard.) Tu as un véritable génie pour te fourrer dans les ennuis. Garde ce croc. En cas de danger, utilise-le pour m’appeler, et je viendrai. Mais choisis le bon moment, car ça ne marchera qu’une fois.

— Comment faire pour t’appeler ?

— Tu as le don, Richard Cypher. Serre le croc dans ta main, pense à moi, et je t’entendrai. Mais n’oublie pas : il faut que tu aies vraiment besoin de secours !

— Merci, Écarlate. Hélas, je n’ai pas le don…

La femelle dragon éclata de rire, faisant trembler le sol et vibrer ses écailles. Quand son hilarité fut calmée, elle baissa la tête pour braquer son regard jaune sur le Sourcier.

— Si tu n’as pas le don, personne ne l’a, mon garçon ! Vis libre et heureux, Richard Cypher !

Alors que tous regardaient le reptile volant décoller et s’éloigner à tire-d’aile, Richard prit Kahlan par la taille et la serra contre lui.

— J’espère avoir entendu pour la dernière fois ces absurdités au sujet de mon « don », marmonna-t-il. Au fait, Kahlan, je t’ai vue de là-haut. Que faisais-tu avec ces chasseurs ?

Toujours au milieu de ses hommes, Chandalen s’efforçait de ne pas regarder l’Inquisitrice.

— Rien d’important…, éluda la jeune femme.

— Allons-nous enfin être seuls ? demanda Kahlan avec un sourire effarouché. Si ça continue, je vais t’embrasser devant tous ces gens !

La douce lumière du crépuscule éclairait la fête improvisée. Sous l’abri au toit d’herbes tressées, les Anciens au grand complet, drapés dans leurs peaux de coyote, bavardaient en souriant. Leurs épouses et quelques enfants s’étaient joints à eux. Les villageois s’arrêtaient sans cesse pour saluer les deux jeunes gens et échanger avec eux des gifles amicales.

Sur la place, des gamins poursuivaient en riant de gros poulets marron en quête d’un endroit où se percher pour la nuit. Caquetant d’abondance, les volatiles déguerpissaient en battant follement des ailes…

Kahlan se demanda comment les enfants supportaient d’être nus par un froid pareil.

Superbes dans leurs robes brillantes, des femmes faisaient circuler des plateaux chargés de morceaux de pain de tava et de coupes remplies de poivrons frits, de haricots bouillis, de viande rôtie ou de gâteaux de riz.

— Tu espères pouvoir partir avant que nous leur ayons raconté notre grande aventure par le menu ? demanda Richard.

— Quelle grande aventure ? Je me souviens seulement d’avoir été morte de peur et confrontée à des problèmes dont j’ignorais la solution. (Elle frissonna en repensant que Richard avait été capturé par une Mord-Sith.) Et je t’ai cru mort…

— Quoi d’étonnant ? Une aventure, c’est exactement ça : être dans la mouise jusqu’au cou !

— Dans ce cas, j’en ai eu mon compte jusqu’à la fin de mes jours.

— Moi aussi, avoua Richard, le regard soudain lointain.

Les yeux de Kahlan se posèrent sur l’Agiel rouge pendu autour du cou du Sourcier. Puis elle prit un morceau de fromage, sur un plateau, et le porta aux lèvres de son compagnon.

— Et si nous inventions une histoire qui les satisfera ? Une très courte aventure ?

— Ce sera parfait pour moi, fit Richard avant de mordre à belles dents le morceau de fromage.

Il s’étrangla, cracha dans sa main et cria :

— Ce truc est infect !

— Vraiment ? (Kahlan renifla le fromage et le mordilla.) Ma foi, je n’aime pas ça, mais celui-là ne me paraît pas plus mauvais que d’habitude. En tout cas, il n’est pas moisi…

— Ce n’est pas ce que me dit ma langue ! grogna Richard.

Kahlan réfléchit quelques secondes, puis plissa le front.

— Hier, au Palais du Peuple, tu n’as pas aimé le fromage. Et Zedd a affirmé qu’il était très bon.

— Très bon ? Il avait un goût de pourri ! Et je sais de quoi je parle, parce que j’adore cet aliment. J’en mange tous les jours, et je peux dire quand il n’est pas bon !

— Moi, je n’en mange jamais… Tu adoptes peut-être mes habitudes…

Richard prit un morceau de tava, le fourra de lanières de poivrons et en fit un petit rouleau.

— Il y a de pires destins, dit-il en souriant.

Kahlan allait lui rendre son sourire quand elle vit que deux chasseurs approchaient. Sentant qu’elle se raidissait, le Sourcier rectifia sa position, le dos bien droit.

— Ce sont des hommes de Chandalen. Je me demande ce qu’ils veulent. (Kahlan fit un clin d’œil à son compagnon.) Tu te tiendras bien ? Ce n’est pas le moment d’avoir une nouvelle aventure…

Sans répondre, Richard regarda les deux hommes, qui s’arrêtèrent devant Kahlan, à la lisière de l’abri. Ils posèrent l’embout de leurs lances sur le sol et s’appuyèrent des deux mains sur la hampe. Les yeux plissés, un sourire sur les lèvres, ils ne semblaient pas hostiles. Le plus proche ajusta son arc sur son épaule, puis tendit une main vers l’Inquisitrice, paume visible.

Kahlan savait ce que signifiait ce geste – une main ouverte et pas d’arme dedans.

— Chandalen approuve-t-il votre démarche ? demanda-t-elle.

— Nous sommes ses chasseurs, pas ses enfants.

Kahlan posa sa main dans celle de l’homme, qui lui flanqua une gentille petite gifle.

— La force accompagne l’Inquisitrice Kahlan. Je suis Prindin, et voilà mon frère, Tossidin.

Kahlan gratifia Prindin d’une claque et lui souhaita que la force l’accompagne. Tossidin tendit à son tour la main et eut droit aux mêmes salutations. Surprise par la bienveillance des deux hommes, l’Inquisitrice tourna la tête vers Richard. L’allusion étant limpide, les chasseurs giflèrent et saluèrent le Sourcier.

— Nous voulions te dire que tu as parlé avec force et honneur, aujourd’hui, déclara Prindin. Chandalen est un homme dur et il n’est pas facile de bien le connaître. Mais il n’est pas mauvais. Il aime notre peuple et veut le protéger. C’est ce que nous désirons tous…

— Richard et moi faisons aussi partie du Peuple d’Adobe…

Les deux frères sourirent.

— Les Anciens nous l’ont annoncé… Nous vous défendrons aussi, comme tous nos frères et sœurs !

— Et que fera Chandalen ?

Prindin et Tossidin sourirent de plus belle, mais ne répondirent pas. Soulevant leurs lances, ils s’apprêtèrent à partir.

— Dis-leur qu’ils ont des arcs magnifiques, souffla Richard.

L’Inquisitrice jeta un coup d’œil au Sourcier, puis traduisit ses propos.

— Et nous sommes très adroits avec, répondit l’Homme d’Adobe.

— Dis-leur aussi que leurs flèches semblent d’une excellente facture, ajouta Richard. Et demande si je peux en examiner une.

Kahlan traduisit sans cacher sa perplexité.

Rayonnant de fierté, Prindin tira une flèche de son carquois et la tendit au Sourcier. L’Inquisitrice remarqua que les Anciens s’étaient tus et regardaient Richard faire rouler le projectile entre ses doigts. Toujours aussi impassible, il examina l’encoche, au bout de la hampe, puis s’intéressa à la tête plate en métal.

— De l’excellent travail…, dit-il en rendant la flèche à son propriétaire.

Kahlan traduisit pendant que Prindin remettait le projectile dans son carquois. S’appuyant de nouveau sur sa lance, le chasseur sourit.

— Si Richard Au Sang Chaud sait se servir d’un arc, nous l’invitons à une compétition amicale, demain.

Savidlin intervint avant que l’Inquisitrice ait pu traduire.

— Lors de votre dernière visite, Richard m’a dit qu’il avait laissé son arc chez lui, et qu’il lui manquait. Pour votre retour, je lui en ai fabriqué un, et je veux lui faire la surprise. C’est un cadeau, pour le remercier de m’avoir appris à construire des toits qui ne fuient pas. L’arme est chez moi. Je voulais la lui offrir plus tard. Dis-le-lui. Et ajoute que si cela lui convient, quelques-uns de mes guerriers et moi l’accompagnerons demain. (Il sourit de toutes ses dents.) Nous verrons s’il tire aussi bien que nous !

Les deux frères sourirent, enthousiasmés par cette proposition… et apparemment convaincus de remporter la compétition.

Quand Kahlan lui eut rapporté les propos de Savidlin, Richard parut surpris… et touché.

— Les arcs des Hommes d’Adobe comptent parmi les plus beaux que j’aie vus. Je suis très honoré, Savidlin. C’est un présent très généreux, et je serai ravi de t’avoir à mes côtés. Nous donnerons une leçon de précision à ces jeunes gens !

Prindin et Tossidin s’esclaffèrent quand Kahlan eut traduit la dernière phrase.

— À demain, donc, conclut Prindin.

Son frère et lui s’éloignèrent. L’air sombre, Richard les regarda un long moment sans desserrer les mâchoires.

— Où était le problème avec leurs flèches ? lança Kahlan.

— Demande à Savidlin de me confier une des siennes, et je te montrerai.

L’Homme d’Adobe tendit son carquois au Sourcier, qui en sortit une poignée de projectiles, écartant ceux qui avaient des pointes en bois durci. Ceux-là, Kahlan le savait, étaient empoisonnés.

Richard sélectionna une flèche à tête plate en fer et la brandit devant les yeux de l’Inquisitrice.

Elle la fit rouler entre ses doigts, comme l’avait fait son compagnon. Ne voyant rien de spécial, elle étudia l’encoche puis la tête.

— Pour moi, c’est une flèche comme les autres, avoua-t-elle.

— Comme les autres, vraiment ? (Il tira une nouvelle flèche du carquois et montra à Kahlan la petite pointe ronde.) Les deux se ressemblent ?

— Eh bien, non… La pointe de celle-là est petite, allongée, fine et ronde. L’autre a une tête en fer, comme celle de Prindin…

— Non, dit Richard, pas exactement comme celle de Prindin… (Il posa la flèche à pointe ronde, reprit l’autre et montra à Kahlan le bout de la hampe.) Tu vois l’encoche. La flèche se positionne sur la corde comme cela, l’encoche en position verticale. Ça te dit quelque chose ? (Kahlan secoua la tête.) Certaines flèches ont un empennage en spirale, afin de tourner sur elles-mêmes. Des experts prétendent que ça augmente leur puissance. J’ignore si c’est vrai, mais là n’est pas la question. Toutes les flèches des Hommes d’Adobe ont des empennages droits, ce qui stabilise leur vol. En d’autres termes, elles touchent leur cible dans la position où on les a tirées.

— Je ne vois toujours pas en quoi celle-là est différente des flèches de Prindin.

Richard glissa l’ongle de son pouce dans l’encoche.

— C’est comme ça que la flèche se met en place sur la corde. Tu vois que l’encoche est en position verticale ? Quand la flèche quitte l’arc et quand elle touche sa cible, c’est pareil, puisque la hampe ne tourne pas sur elle-même. À présent, regarde la tête du projectile. Tu vois qu’elle est en position verticale aussi ? Comme l’encoche ? Bref, la tête et la corde sont dans le même plan. Toutes les flèches à tête métallique de Savidlin sont comme ça…

» Tu sais pourquoi ? Parce qu’il les utilise pour chasser de gros animaux, comme les sangliers ou les daims. Les côtes de ces bêtes sont disposées verticalement. Cette configuration de tête donne une meilleure chance aux flèches de passer entre les os, au lieu de rebondir dessus.

Richard se pencha vers sa compagne.

— Les flèches de Prindin sont différentes, avec des têtes inclinées à quatre-vingt-dix degrés. Quand on les encoche, la pointe est horizontale. Donc, elles ne sont pas conçues pour chasser des animaux aux côtes disposées verticalement. Celles de leurs cibles sont en position horizontale. Conclusion : Prindin et les autres chassent des humains.

Kahlan en eut aussitôt la chair de poule.

— Pourquoi feraient-ils ça ?

— Les Hommes d’Adobe sont très jaloux de leur territoire et y laissent rarement entrer des étrangers. Selon moi, Chandalen et ses compagnons ont mission d’empêcher qu’on franchisse leurs frontières. Ce sont probablement les plus féroces chasseurs de leur communauté… et les meilleurs archers. Demande à Savidlin comment ils s’en sortent avec leurs arcs ?

Kahlan traduisit la question.

— Aucun de nous n’a jamais battu les archers de Chandalen, répondit leur ami. Même si Richard Au Sang Chaud est très bon, il n’a aucune chance. Mais ils prendront garde à ne pas trop nous humilier, car ce sont des vainqueurs magnanimes. Que Richard ne s’inquiète pas, il aimera cette journée et apprendra beaucoup de choses ! C’est pour ça que je veux emmener mes hommes. Les archers de Chandalen leur font faire des progrès. Chez nous, être le meilleur implique des responsabilités vis-à-vis des autres. Il faut les aider à s’améliorer. Dis aussi à Richard qu’il ne peut plus reculer, à présent qu’il a relevé le défi.

— J’ai toujours pensé qu’apprendre ne fait de mal à personne, déclara Richard quand Kahlan eut traduit. Je ne me déroberai pas.

Le regard intense du Sourcier força l’Inquisitrice à sourire jusqu’à ce qu’elle en ait mal aux mâchoires. Souriant aussi, il tendit un bras, tira son sac vers lui et en sortit une pomme. La coupant en deux, il retira les pépins et tendit une moitié à Kahlan.

Les Anciens s’agitèrent nerveusement. Dans les Contrées du Milieu, tous les fruits à peau rouge étaient empoisonnés à cause d’une magie maléfique. Ces hommes ignoraient qu’en Terre d’Ouest, le pays de Richard, on pouvait les consommer sans danger. Ils l’avaient vu croquer une pomme lors de son premier séjour. Une ruse pour ne pas être obligé de prendre pour épouse une femme du village, sous prétexte que ses habitudes alimentaires rendaient sa semence mortelle pour la malheureuse… Voir les deux jeunes gens partager une pomme inquiétait visiblement les vieux sages.

— Que fais-tu donc ? demanda Kahlan.

— Mange ta moitié, puis traduis ce que je vais dire.

Quand ils eurent fini, le Sourcier se leva et fit signe à l’Inquisitrice de l’imiter.

— Honorables Anciens, me voilà de retour après avoir neutralisé la menace qui pesait sur notre peuple. À présent, j’aimerais vous demander une permission… Et j’espère que vous me jugerez digne de la recevoir. Car si vous le voulez bien, je désire prendre pour épouse une Femme d’Adobe. Comme vous venez de le voir, Kahlan mange aussi des fruits à la peau rouge. Ils ne lui font aucun mal, elle ne risque donc pas d’être empoisonnée par ma semence. Et bien qu’elle soit une Inquisitrice, je ne risque rien de son pouvoir. Nous aimerions être unis, et nos cœurs seraient comblés de joie si nous pouvions nous marier devant notre peuple.

La gorge nouée, Kahlan eut du mal à terminer sa traduction, et plus de difficulté encore à ne pas jeter ses bras autour du cou de Richard. Les larmes aux yeux, elle dut toussoter plusieurs fois pour pouvoir finir de parler. Les jambes mal assurées, elle se serra contre le Sourcier afin de ne pas tomber.

Les Anciens rayonnèrent et l’Homme Oiseau sourit comme un enfant.

— Je vois que vous avez enfin appris à vous comporter en dignes membres du Peuple d’Adobe, dit-il. Rien ne nous ferait plus plaisir que de célébrer votre mariage.

Sans attendre la traduction, Richard donna à Kahlan un baiser qui lui coupa le souffle. Les Anciens et leurs épouses applaudirent chaleureusement.

Pour l’Inquisitrice, s’unir à Richard devant le Peuple d’Adobe était un grand bonheur, car elle se sentait chez elle parmi ces gens. Lors de leur première visite commune, quand ils cherchaient de l’aide contre Darken Rahl, Richard avait enseigné aux Hommes d’Adobe la fabrication des toits en tuiles. Ils s’étaient fait des amis dans le village, avaient combattu à leurs côtés, célébrant leurs triomphes et pleurant leurs morts. Des liens étroits s’étaient tissés. Pour les récompenser de leur courage, l’Homme Oiseau avait fait d’eux des membres de son peuple.

L’Ancien se leva et serra Kahlan dans ses bras. Une façon de lui montrer, comprit-elle, qu’il savait par quoi elle était passée, et qu’il se réjouissait de la voir enfin heureuse.

L’Inquisitrice versa quelques larmes sur l’épaule de son « père adoptif ». Leur aventure, une longue série d’épreuves, l’avait conduite des profondeurs du désespoir aux plus hautes cimes de la joie. Le combat s’était achevé la veille et Kahlan avait encore du mal à y croire.

La fête continua, au grand dam de la jeune femme, qui brûlait d’envie d’être seule avec Richard. Séparés pendant un mois, alors qu’il était prisonnier, ils s’étaient retrouvés depuis un peu plus de vingt-quatre heures et n’avaient pas encore eu le temps de parler vraiment. Et encore moins de se serrer l’un contre l’autre…

Les enfants dansaient autour des feux pendant que les adultes, rassemblés près des torches, mangeaient en bavardant joyeusement. Weselan vint s’asseoir près de Kahlan, la serra dans ses bras et déclara qu’elle se chargerait de lui confectionner une robe de mariée rituelle. Savidlin embrassa l’Inquisitrice sur la joue et flanqua une formidable claque sur l’épaule de Richard.

Kahlan avait du mal à détacher son regard de celui du jeune homme. D’ailleurs, elle ne le voulait pas. Plus jamais !

Des chasseurs approchèrent de l’abri des Ancien. Présents dans la plaine le jour où l’Homme Oiseau avait tenté d’enseigner à Richard l’usage du sifflet, ils étaient morts de rire en le voyant émettre une note qui appelait tous les habitants du ciel en même temps.

Sous leurs yeux fascinés, Savidlin demanda à Richard de leur montrer le sifflet et de raconter comment il avait attiré des milliers d’oiseaux dans une vallée infestée de garns. Les volatiles avaient dévoré les mouches à sang des monstres, semant la panique. Grâce à cette diversion, Richard avait pu récupérer l’œuf d’Écarlate.

L’Homme Oiseau éclata de rire, bien qu’il eût déjà entendu trois fois l’histoire. Savidlin, hilare, tapa de nouveau sur l’épaule du Sourcier. Les chasseurs ne furent pas en reste. Et Richard lui-même se laissa gagner par leur bonne humeur.

— Je crois que nous avons trouvé une aventure qui les satisfait, dit Kahlan, tout aussi joyeuse. (Elle réfléchit un peu et plissa le front.) Comment Écarlate a-t-elle pu te déposer assez près des garns sans qu’ils la voient ?

Richard ne répondit pas tout de suite.

— Elle a atterri dans la vallée, de l’autre côté des collines qui entourent Source Feu. Je suis passé par les grottes…

— Et il y avait vraiment un monstre dans les tunnels ? Un shadrin ?

Le Sourcier soupira et détourna le regard.

— Oui… Et bien d’autres horreurs encore… (Kahlan posa une main sur son épaule et il lui embrassa les doigts.) J’ai cru mourir, seul dans ces boyaux. Et ne plus jamais te revoir.

Il secoua la tête, comme pour chasser de mauvais souvenirs, et la regarda avec un étrange sourire.

— Le shadrin m’a laissé des plaies qui ne sont pas encore cicatrisées. Mais pour te les montrer, je devrais retirer mon pantalon…

— Vraiment ? lança Kahlan avec un rire de gorge. Il vaudrait mieux que je jette un coup d’œil… Pour voir si tout va bien.

Soudain, la jeune femme s’avisa que les Anciens les regardaient. Empourprée, elle prit un morceau de gâteau au riz et le grignota, soulagée que les Hommes d’Adobe ne comprennent pas leur langue. Quant à leurs regards, elle espéra qu’ils ne les comprendraient pas non plus. Désormais, se tança-t-elle, il ne faudrait plus oublier où elle était.

Richard se rassit dès qu’il eut fini de raconter son histoire. Kahlan prit une coupe de viande rôtie – des côtes de sanglier, apparemment – et la posa sur les genoux du Sourcier.

— Tiens, mange un peu…

Regardant un groupe de femmes, elle brandit son morceau de gâteau et sourit.

— C’est très bon !

Les cuisinières rayonnèrent de fierté. Quand l’Inquisitrice se tourna de nouveau vers Richard, il regardait la coupe de viande, blanc comme un linge.

— Enlève ça de là, souffla-t-il.

Kahlan obéit et le dévisagea, inquiète.

— Richard, que se passe-t-il ?

Il fixait toujours ses genoux, comme si la coupe y était encore.

— Je ne sais pas… J’ai regardé la viande et j’ai senti son odeur. Ça m’a rendu malade. On aurait dit qu’il ne s’agissait pas de nourriture, mais d’un cadavre d’animal… Comme si j’allais dévorer une charogne. Qui pourrait faire ça ?

Kahlan chercha ses mots, consciente que Richard ne se sentait pas bien du tout.

— Je crois que je comprends… Jadis, alors que j’étais malade, on m’a fait manger du fromage. J’ai tout vomi. Pensant que c’était bon pour moi, on m’en a gavée jour après jour. Je l’ai vomi jusqu’à ce que je sois rétablie. C’est pour ça que je ne supporte plus d’en avaler. Il t’arrive peut-être la même chose, parce que tu as une migraine.

— C’est possible… J’ai passé un long moment au Palais du Peuple, où on ne mange pas de viande. Comme Darken Rahl refusait d’en consommer, personne n’y avait droit. Je me suis peut-être habitué à m’en priver…

Kahlan lui massa le dos tandis qu’il se prenait la tête à deux mains et se passait les doigts dans les cheveux. D’abord le fromage, et maintenant la viande. Ses habitudes alimentaires devenaient aussi bizarres que celles… d’un sorcier.

— Kahlan, dit-il, je suis navré, mais j’ai besoin de calme. Ma tête me fait un mal de chien.

L’Inquisitrice toucha le front du jeune homme. Sa peau était froide et moite, et il semblait sur le point de s’effondrer.

Kahlan alla s’agenouiller devant l’Homme Oiseau.

— Richard ne se sent pas bien. Il a besoin de calme. Ça pose un problème ?

L’Ancien pensa d’abord deviner pourquoi les deux jeunes gens voulaient s’éclipser. Son sourire s’évanouit quand il lut l’angoisse dans le regard de l’Inquisitrice.

— Conduis-le dans la maison des esprits. Il y sera tranquille. Personne ne le dérangera. Appelle la guérisseuse Nissel, si tu crois que ça peut être utile. (L’Homme Oiseau sourit de nouveau.) Il a peut-être passé trop de temps à dos de dragon. Je remercie les esprits que mon baptême de l’air ait été si court !

Kahlan hocha la tête, incapable de sourire, et souhaita rapidement bonne nuit à l’assemblée. Ramassant leurs deux sacs, elle passa sa main libre sous le bras de Richard et l’aida à se relever. Il avait fermé les yeux, le front plissé. La souffrance semblant diminuer un peu, il leva les paupières, prit une grande inspiration et suivit l’Inquisitrice.

Les ombres étaient très denses entre les bâtiments, mais la lumière de la lune leur permit de se repérer. Alors que les bruits de la fête s’estompaient, Kahlan entendit les grincements des bottes de Richard sur la terre sèche.

— Je crois que ça va mieux, dit-il en se redressant un peu.

— Tu as souvent des migraines ?

— Je suis célèbre pour ça ! Selon mon père, ma mère en avait d’aussi fortes. De celles qui finissent par vous coller des nausées terribles. Mais aujourd’hui, c’est différent. On dirait que quelque chose essaie de sortir de ma tête. (Il reprit son sac à Kahlan et le hissa sur son épaule.) C’est beaucoup plus douloureux que d’habitude.

La maison des esprits se dressait dans un espace libre.

Les rayons de lune se reflétaient sur le toit de tuiles que Richard avait construit avec les Hommes d’Adobe et des volutes de fumée s’échappaient de la cheminée flambant neuve.

Devant la maison, des poulets s’étaient perchés sur un muret. Ils regardèrent Kahlan ouvrir la porte, sursautèrent quand les charnières grincèrent, et se calmèrent quand les deux jeunes gens furent entrés.

Richard se laissa tomber devant le feu. Kahlan sortit une couverture de son sac, le fit s’allonger, et la lui cala sous la tête. Alors qu’il se plaquait le dos des mains sur les yeux, elle s’assit près de lui.

— Je devrais aller chercher Nissel, dit-elle. Elle pourra sans doute t’aider.

— Pas la peine, ça va aller… J’avais surtout besoin de silence. (Il sourit.) Tu as remarqué quels mauvais convives nous faisons ? Chaque fois que nous participons à une fête, quelque chose tourne mal.

Kahlan réfléchit à toutes les festivités où ils étaient ensemble.

— Ma foi, tu as raison… (Elle laissa courir une main sur la poitrine du jeune homme.) Pour éviter ça, la meilleure solution est de rester tous les deux…

— Voilà qui me plairait, fit Richard en lui embrassant les doigts.

Elle prit sa main entre les siennes, désireuse de sentir sa chaleur pendant qu’elle le regardait se reposer. À part les crépitements du feu, un silence parfait régnait dans la maison des esprits. L’Inquisitrice en profita pour écouter la respiration régulière de son bien-aimé.

Après un moment, il retira les mains de ses yeux et la regarda. Quelque chose, dans son visage et au fond de ses iris, interloqua la jeune femme. Il ressemblait à quelqu’un qu’elle avait rencontré. Mais qui ? Si une petite voix murmurait un nom au fond de son esprit, elle n’arrivait pas à l’entendre…

Kahlan écarta une mèche rebelle du front de Richard et constata, soulagée, que sa peau était moins froide.

— Une idée vient de me frapper, dit-il en s’asseyant d’un bond. J’ai demandé aux Anciens la permission de t’épouser… mais je ne t’avais pas posé la question avant.

— C’est exact…

— Vraiment stupide, comme comportement, fit-il, l’air embarrassé. Désolé, je ne m’y suis pas bien pris. J’espère que tu ne m’en voudras pas. Mais c’est ma première demande en mariage…

— Pour moi aussi…

— Ce n’est pas un endroit très romantique pour ça, pas vrai ?

— Le lieu où nous sommes ensemble est le plus romantique du monde…

— Peut-être, mais je dois avoir l’air idiot de parler de ça alors que je me bats contre une migraine.

— Si tu n’en viens pas au fait, Richard Cypher, je serai forcée de t’arracher les mots un par un !

Richard osa enfin croiser le regard de sa compagne.

— Kahlan Amnell, veux-tu m’épouser ?

À sa grande surprise, la jeune femme fut incapable de répondre. Des larmes roulant sur ses joues, elle ferma les yeux, enlaça Richard et le serra contre elle au risque de l’étouffer.

— Oui, dit-elle enfin en s’écartant un peu. Oh, oui !

Elle posa la tête sur l’épaule du Sourcier, qui lui caressa les cheveux en écoutant sa respiration et les crépitements du feu. Il lui embrassa le sommet du crâne, conscient que les mots ne servaient plus à rien.

En sécurité dans ses bras, Kahlan exorcisa enfin son chagrin. La douleur de l’aimer plus que tout et de savoir qu’il avait été torturé par une Mord-Sith avant qu’elle ait pu le lui dire… La souffrance de l’avoir cru inaccessible, parce qu’elle était une Inquisitrice dont le pouvoir le détruirait… L’angoisse d’avoir tant besoin de lui et de l’aimer à la folie…

Débarrassée de tout cela, elle fut submergée par la joie en pensant à ce qui l’attendait : une vie entière à ses côtés. C’était plus grisant que les meilleurs crus du monde ! Elle s’accrocha à Richard, voulant se fondre en lui et ne plus faire qu’un avec sa chair.

Elle sourit aux anges. Être unie à lui signifierait exactement cela : ne plus faire qu’un. Zedd lui avait dit un soir que c’était comme d’avoir trouvé l’autre moitié de soi-même.

Quand elle leva la tête vers Richard, elle vit une larme sur sa joue. Elle essuya les siennes et il l’imita. En pleurant, avait-il, comme elle, chassé à jamais tous ses démons ?

— Je t’aime…, souffla-t-elle.

Richard la serra plus fort contre lui et suivit du bout des doigts le tracé de sa colonne vertébrale.

— Je trouve frustrant qu’il n’y ait pas d’autres mots que ceux-là pour exprimer ce que je ressens pour toi, dit-il.

— Moi, ils me suffisent…

— Alors, sache que je t’aime, Kahlan ! Mille fois, un million de fois, laisse-moi te dire que je t’aime. Pour toujours !

Kahlan écouta les crépitements du feu, les battements de cœur de Richard et les siens… Elle aurait voulu rester dans ses bras jusqu’à la fin des temps.

Soudain, le monde lui semblait être un endroit merveilleux.

Richard la prit par les épaules et l’écarta un peu de lui pour la regarder.

— Tu es si belle, souffla-t-il, que j’ai parfois du mal à en croire mes yeux. Je n’ai jamais vu une telle perfection ! (Il laissa courir une main dans la crinière de l’Inquisitrice.) Je suis heureux de ne t’avoir pas coupé les cheveux, le jour où tu me l’as demandé. Ils sont magnifiques ! N’y touche jamais !

— Aurais-tu oublié que je suis une Inquisitrice ? Mes cheveux symbolisent mon pouvoir. De plus, je ne peux pas les couper. Quelqu’un doit s’en charger à ma place.

— Eh bien, ne compte pas sur moi ! Je t’aime comme tu es, avec le pouvoir et tout le reste. Ne laisse personne te les couper ! Je les aime depuis notre rencontre, dans les bois de Hartland.

Kahlan sourit à ce souvenir. Richard l’avait aidée à se tirer des griffes d’un quatuor, lui sauvant la vie…

— Ça semble si loin… Ne regrettes-tu pas cette époque ? L’existence insouciante d’un guide forestier célibataire ?

— Avec toi à mes côtés, le célibat ne me manquera pas ! L’existence insouciante de guide forestier, c’est une autre affaire. Mais pour le meilleur ou le pire, je suis le véritable Sourcier. Le porteur de l’Épée de Vérité et des responsabilités qui vont avec… Aimeras-tu être la femme du Sourcier ?

— J’aimerai vivre dans un tronc d’arbre creux, si tu es avec moi. Mais, Richard, je suis toujours la Mère Inquisitrice, et j’ai aussi des responsabilités.

— Je sais ce que ça représente… Quand tu touches un homme avec ton pouvoir, sa personnalité est détruite et il n’éprouve plus qu’une dévotion absolue pour toi. C’est comme ça que tu forces les criminels à avouer, et à faire ce que tu désires. Mais quelles sont tes autres responsabilités ?

— Je ne t’en ai pas parlé jusque-là, parce que ça n’avait aucune importance. Si nous avions perdu contre Rahl, nous serions morts. En cas de victoire, je pensais que tu retournerais chez toi, et que nous ne nous reverrions plus. À présent qu’un avenir s’offre à nous, tu dois connaître certaines choses.

— Tu fais allusion aux attributs de ta fonction qui te rendent plus puissante qu’une reine ?

— Oui. Le Conseil des Contrées du Milieu, en Aydindril, est composé de représentants des principaux royaumes du territoire. Il dirige les Contrées, même si celles-ci sont en théorie indépendantes. Grâce à la Confédération, nous préservons la paix et luttons pour des objectifs communs. Bref, les gens négocient au lieu de se battre. Si un royaume attaque un voisin, les autres tiennent cela pour une agression contre le concept d’unité, et ils réagissent. Les rois, les reines, les chefs politiques, les notables et les marchands – et bien d’autres encore – viennent présenter leurs desiderata devant le Conseil : des accords commerciaux, des revendications frontalières, des pactes relatifs à la magie… La liste serait interminable !

— Je comprends. Cela se passe ainsi en Terre d’Ouest. Notre Conseil ressemble au vôtre. Mon pays natal n’est pas assez grand pour compter des royaumes, mais il existe des régions autonomes représentées par des conseillers, à Hartland. Mon frère ayant été conseiller, puis Premier Conseiller, j’ai fréquenté les cercles du pouvoir. Les émissaires venaient des quatre coins de Terre d’Ouest pour présenter leurs requêtes. Étant donné mon métier, je les accompagnais presque toujours. Et j’ai appris bien des choses en leur parlant. Mais revenons à toi. Quel est le rôle de la Mère Inquisitrice ?

— Eh bien, le Conseil dirige les Contrées du Milieu… (Kahlan se racla la gorge et baissa les yeux.) Et la Mère Inquisitrice dirige le Conseil.

— Tu veux dire… Les rois et les reines t’obéissent ? Les Contrées entières sont à tes ordres ?

— En un sens, oui… Mais tous les pays ne sont pas représentés au Conseil. Certains sont trop petits. Par exemple, Tamarang, le fief de feu la reine Milena, ou le territoire du Peuple d’Adobe. D’autres sont des terres de magie, comme la patrie des flammes-nuit. La Mère Inquisitrice est l’avocate de ces pays-là. Si on les laissait faire, les royaumes puissants les annexeraient aussitôt. Et ils ont les armées pour y parvenir. Je parle pour ceux qui ne se feraient pas entendre sinon…

» L’autre problème, c’est que les royaumes sont fréquemment en désaccord. Certains ont des querelles qui remontent à l’aube des temps. Le Conseil est souvent dans une impasse quand des dirigeants, ou leurs représentants, tentent de défendre leurs intérêts au détriment de celui des Contrées du Milieu. La Mère Inquisitrice se soucie exclusivement de l’intérêt général.

» Sans un chef impartial, les royaumes utiliseraient le Conseil pour augmenter leur pouvoir. La Mère Inquisitrice assure l’équilibre au nom d’une vision universelle.

» Arbitre suprême de la vérité, grâce à sa magie, elle est aussi le juge ultime en matière de pouvoir politique. Sa parole a force de loi.

Elle prit la main de Richard et la serra entre les siennes.

— Comme beaucoup de celles qui m’ont précédée, je laisse le Conseil gouverner les Contrées à sa guise. Mais quand il y a un conflit, ou qu’un accord désavantage les pays non représentés, j’interviens et je dicte ma volonté.

— Et on t’obéit toujours ?

— Oui.

— Pourquoi ?

— Si un royaume refuse de s’incliner, il sait qu’il se retrouvera seul et vulnérable face à des adversaires plus puissants. Si une guerre générale éclatait, les plus forts écraseraient les autres, comme Panis Rahl, le père de Darken, l’a fait en D’Hara. Chez nous, tous les dirigeants savent qu’un Conseil dirigé par une personne indépendante est au bout du compte un bien pour eux.

— Mais il arrive parfois que les plus forts l’oublient, supposa Richard. Alors, il faut davantage que de la compassion et du bon sens pour les remettre dans le droit chemin.

Kahlan lui sourit, impressionnée.

— Je vois que les jeux du pouvoir n’ont pas de secrets pour toi. Tu as raison ! Par bonheur, ils savent que, s’ils laissent libre cours à leurs ambitions, la Mère Inquisitrice, ou une de ses sœurs, viendra s’occuper avec sa magie de leur roi ou de leur reine. Mais il y a plus encore. Les sorciers nous soutiennent.

— Je croyais qu’ils refusaient de se mêler de ces affaires-là…

— Ils n’en ont pas besoin… La menace de leur intervention suffit à calmer les ambitieux. Ils appellent cela le paradoxe du pouvoir : quand on est puissant et décidé à agir, cela devient très rarement nécessaire. Les royaumes le savent : s’ils refusent de coopérer et bravent l’autorité équitable de la Mère Inquisitrice, les sorciers viendront leur prouver qu’il n’est pas profitable de se montrer déraisonnable ou cupide.

» C’est un système complexe d’interrelations, mais la vérité ultime, c’est que si je n’étais pas là pour arbitrer, les pays faibles ou pacifiques seraient envahis, et les autres se battraient jusqu’à ce que seuls les plus forts soient encore debout.

Richard ne relança pas la conversation et prit le temps de réfléchir à ces informations. En regardant les reflets du feu danser sur son visage, Kahlan devina qu’il pensait au jour où, d’un geste, elle avait contraint la reine Milena à s’agenouiller devant elle, à lui baiser la main et lui jurer fidélité. Kahlan aurait préféré ne pas lui révéler à quel point elle était puissante et redoutée, mais elle n’avait pas eu le choix. Certaines personnes n’entendaient pas d’autre discours que celui de la force. Devant elles, un chef devait s’affirmer, ou abdiquer…

Le Sourcier s’arracha enfin à sa méditation.

— Il va y avoir beaucoup de problèmes… Les sorciers se sont suicidés après t’avoir envoyée à la recherche de Zedd. La menace cachée derrière la Mère Inquisitrice n’existe plus. Et toutes tes sœurs sont mortes, exécutées par Darken Rahl. Tu es la dernière, et tu n’as plus d’alliés. Qui prendrait ta place s’il t’arrivait malheur ? Zedd veut nous voir en Aydindril. Il doit s’inquiéter aussi…

» D’après ce que je sais des puissants, qu’il s’agisse des conseillers de Terre d’Ouest, des souverains des Contrées ou de Darken Rahl – et même de mon propre frère – ils te verront comme un obstacle dressé sur leur chemin. Pour la survie des Contrées, il faut que la Mère Inquisitrice exerce le pouvoir. Tu auras besoin d’aide, et nous sommes tous les deux au service de la Vérité. Je lutterai à tes côtés ! Si vos conseillers avaient peur des sorciers, attends un peu qu’ils aient croisé le Sourcier !

— Tu es une personne comme on en rencontre rarement, Richard Cypher, dit Kahlan en caressant le visage du jeune homme. Face à la femme la plus puissante des Contrées, tu lui donnes l’impression de porter la traîne de ton glorieux manteau…

— Je suis seulement l’homme qui t’aime plus que tout. Et c’est la seule gloire à laquelle j’aspire. (Il soupira.) Tout était plus simple quand nous étions seuls dans les bois, et que je faisais rôtir ton dîner sur un feu de camp. Tu me laisseras toujours te préparer à manger, n’est-ce pas, Mère Inquisitrice ?

— Je doute que maîtresse Sanderholt apprécie beaucoup. Elle déteste que des intrus investissent ses fourneaux.

— Tu as une cuisinière ?

— Tout bien réfléchi, je ne l’ai jamais vue préparer un plat. Elle court partout et règne sur ses marmitons en brandissant une cuiller de bois qu’elle doit prendre pour un sceptre. Elle goûte chaque préparation et engueule copieusement son petit personnel. Bref, tout ce que doit faire un chef de cuisine !

» Dès que je m’aventure dans son fief, j’ai droit à un concert de lamentations. Maîtresse Sanderholt me supplie d’aller voir ailleurs si elle y est ! Selon elle, j’effraie ses employés, qui tremblent toute la journée dès qu’ils m’aperçoivent. Du coup, j’essaie d’éviter, mais j’aime bien cuisiner aussi…

Kahlan sourit au souvenir de la terrible maîtresse Sanderholt. Absente de chez elle depuis des mois, elle commençait à se languir de son foyer…

— Des cuisiniers…, marmonna Richard. J’ai toujours préparé ma popote tout seul ! J’espère que ta maîtresse Sanderholt me laissera accéder à ses casseroles quand j’aurai envie de te mitonner une de mes spécialités.

— Je parie que tu la séduiras en un éclair !

— Kahlan, peux-tu me promettre quelque chose ? Un jour, je voudrais que tu viennes avec moi en Terre d’Ouest. Il y a dans les bois de Hartland des coins que je suis le seul à connaître. Je rêve de te les montrer…

— J’adorerais ça…, murmura Kahlan.

Richard se pencha pour l’embrasser. Avant que leurs lèvres aient pu se toucher, il grimaça de douleur et dut, en gémissant, poser la tête contre l’épaule de la jeune femme.

Elle le serra contre lui, folle d’angoisse, puis le fit s’allonger et… paniqua quand il se prit le crâne à deux mains, le souffle coupé.

Basculant sur le côté, il se recroquevilla en position fœtale.

— Je vais chercher Nissel, dit Kahlan. Ce ne sera pas long…

Tremblant de tous ses membres, Richard parvint quand même à hocher la tête.

L’Inquisitrice courut vers la porte, l’ouvrit et sortit dans la nuit paisible. Un nuage de vapeur blanche voleta devant sa bouche quand elle expira. Sur le muret baigné de rayons de lune, les poulets avaient disparu.

Une forme noire se tapissait derrière leur perchoir abandonné. Elle se déplaça un peu et la lumière de l’astre nocturne conféra des reflets jaunes à ses yeux noirs.

Chapitre 7

Le monstre se releva, les griffes accrochées au rebord du muret, et lâcha un rire grinçant qui fit frissonner Kahlan de la tête aux pieds. La jeune femme s’immobilisa, le souffle court. La silhouette de la bête formait comme une tache d’ombre sur fond noir. Ses yeux ne luisaient déjà plus…

L’Inquisitrice réfléchit, tentant de faire correspondre ce qu’elle avait vu à ses connaissances sur le bestiaire du royaume des morts.

Elle devait fuir, mais dans quelle direction ? Vers Richard, ou vers le village, pour rameuter du secours ? Elle ne voyait plus les yeux du monstre, mais les sentait toujours peser sur elle, froids comme la mort.

La bête sauta sur le muret et éclata de rire.

Derrière Kahlan, la porte de la maison des esprits s’ouvrit à la volée et alla s’écraser contre le mur. Une seconde plus tard, une note cristalline annonça à l’Inquisitrice que le Sourcier venait de dégainer l’Épée de Vérité. Le monstre tourna aussitôt la tête vers Richard et un rayon de lune fit de nouveau briller ses yeux. Le Sourcier prit Kahlan par le bras et la poussa à l’intérieur, où elle s’étala de tout son long. D’un coup de pied, il referma la porte derrière lui.

De l’autre côté du battant, un rire tonitruant retentit. Aussitôt après, la bête commença à marteler le bois de coups.

Kahlan se releva et dégaina son couteau. Dehors, Richard luttait, sa lame sifflant dans l’air. Un bruit sourd apprit à l’Inquisitrice qu’un corps venait de percuter la façade de la maison des esprits.

La jeune femme flanqua un coup d’épaule à la porte et sortit. Au terme d’un roulé-boulé, elle se releva souplement, aperçut une petite silhouette noire derrière elle et abattit sa lame, qui manqua sa cible.

La créature revint à la charge. Avant qu’elle soit sur Kahlan, Richard lui décocha un coup de pied qui l’envoya de nouveau percuter le mur. L’Épée de Vérité s’abattit… et ne fit pas mouche. Des éclats de briques en boue séchée et de plâtre volèrent partout sous les ululements de la créature.

Richard tira l’Inquisitrice vers lui juste à temps pour l’écarter du chemin de leur agresseur. Par réflexe, elle frappa et son couteau rencontra une chair aussi dure que de l’os. Une griffe rata sa joue d’un souffle, suivie d’un coup d’épée de Richard, qui resta lui aussi sans effet.

Haletant, le Sourcier sonda l’obscurité. Jaillissant de nulle part, la créature lui sauta dessus et le fit tomber à la renverse. Le combat s’engagea, dans un tourbillon de griffes et d’acier. Kahlan n’aurait su dire qui était qui…

Avec un grognement rauque, Richard parvint à repousser le monstre vers le muret. Il sauta aussitôt dessus, s’immobilisa et regarda les deux jeunes gens reculer lentement.

Soudain, des sifflements caractéristiques déchirèrent le silence. En une fraction de seconde, une dizaine de flèches s’enfoncèrent dans le corps du monstre. Pas une n’avait manqué sa cible, et une deuxième volée suivit, tout aussi précise. Plus hilare que jamais, la bête perchée sur son muret ressemblait à une pelote d’épingles géante.

Stupéfaite, Kahlan la vit arracher négligemment de sa poitrine une poignée de projectiles. Les défiant de son rire grinçant, la créature plissa les yeux pour mieux les regarder reculer. Pourquoi restait-elle là comme une cible sur un champ de tir ? Une autre volée de flèches fit mouche. Sans y prêter attention, le monstre sauta simplement de son perchoir.

Une silhouette sombre chargea, lance brandie. Sortant de l’ombre du muret, la bête bondit sur son agresseur, qui projeta son arme. À une vitesse incroyable, sa cible s’écarta et, de ses crocs, intercepta la lance au vol. D’un coup de mâchoires – et en riant ! – elle brisa la hampe en deux.

Dès que le chasseur recula, le monstre parut perdre tout intérêt pour lui, et se tourna vers Richard et Kahlan.

— Que fait cette saloperie ? souffla le Sourcier. Pourquoi s’immobilise-t-elle pour nous regarder ?

Soudain, Kahlan comprit.

— C’est un grinceur ! s’exclama-t-elle. Que les esprits du bien nous protègent, c’est un grinceur !

Sans quitter la créature des yeux, les deux jeunes gens reculèrent encore, chacun accroché à la manche de l’autre.

— Fuyez ! cria l’Inquisitrice aux chasseurs. Mais en marchant ! Ne courez surtout pas !

Au lieu d’obéir, les Hommes d’Adobe lâchèrent une nouvelle volée de flèches, aussi inutile que les précédentes.

— Par là ! dit Richard. Entre les bâtiments, où il fait sombre.

— Non ! Ce monstre y voit mieux la nuit que nous en plein jour. Il vient du royaume des morts !

— D’accord…, fit le Sourcier, le regard rivé sur le grinceur, toujours immobile sous la lumière de la lune. Puisque tu en sais si long, que faut-il faire ?

— Je l’ignore… Mais ne cours pas, et ne t’immobilise pas non plus. Ça attire son attention. La seule façon de le tuer, je crois, est de le tailler en pièces.

— C’est bien ce que j’essayais de faire, grogna Richard, furieux.

Kahlan sonda le passage, entre deux bâtiments, dont ils approchaient toujours.

— On devrait s’y engager quand même, dit-elle. Le grinceur ne nous suivra peut-être pas. Et s’il nous traque, ça éloignera le danger de nos compagnons.

Le monstre avança soudain, les épaules secouées par son rire pervers.

— Rien n’est jamais facile, marmonna Richard.

Ils progressèrent dans l’étroite ruelle, le grinceur sur les talons. Les chasseurs le suivirent, résolus à avoir sa peau.

— Pourquoi n’es-tu pas restée dans la maison des esprits ? demanda Richard à Kahlan. Je voulais que tu sois en sécurité !

L’Inquisitrice reconnut dans la voix du jeune homme la fureur que lui inspirait la magie de l’épée. La main qu’elle gardait posée sur sa manche était chaude et humide. Elle la leva, et constata qu’elle était rouge de sang.

— Parce que je t’aime, espèce de grand abruti ! Ne me refais jamais un coup pareil !

— Si on s’en sort vivants, je te flanquerai la fessée de ta vie ! lança Richard alors qu’ils s’enfonçaient à reculons dans l’allée obscure.

— Rien que pour voir ça, j’espère qu’on s’en sortira ! Au fait, qu’est devenue ta migraine ?

— Je n’en sais rien… Elle a disparu en un éclair, et j’ai senti le monstre, dehors, puis entendu son foutu rire.

— Tu l’as senti, vraiment ? Ou tu l’as imaginé parce que tu l’as entendu ?

— Qui sait ? Tu as peut-être raison… Mais c’était une sensation très étrange.

Kahlan tira Richard dans un passage latéral encore plus sombre. Sur leur gauche, les rayons de lune se réverbéraient en haut d’un mur. Terrifiée, Kahlan vit la silhouette noire du grinceur voleter dans la lumière comme un énorme moustique bourdonnant.

— Comment peut-il faire ça ? souffla Richard.

Kahlan aurait été bien en peine de lui répondre. Les lueurs vacillantes de torches apparurent derrière eux. Les chasseurs arrivaient, tentant de coincer leur assaillant.

— S’ils approchent trop, ils se feront tuer, dit Richard alors qu’ils arrivaient à l’intersection de plusieurs allées. Je ne peux pas permettre ça ! (Il regarda sur sa droite et aperçut un autre groupe de chasseurs.) Va rejoindre ces hommes et reste derrière eux !

— Richard, je ne m’éloignerai pas de toi…

— Obéis-moi ! cria le Sourcier en poussant la jeune femme. Tout de suite !

Ébranlée par le ton de son compagnon, Kahlan recula d’instinct. Richard s’immobilisa à l’intersection, l’épée tenue à deux mains, la pointe reposant sur le sol. Le grinceur, pendu au mur face à lui, éclata de rire comme s’il reconnaissait sa proie. Se laissant glisser jusqu’au sol, il se réceptionna plutôt lourdement.

Les mâchoires serrées, un signe de colère chez lui, Richard regarda le monstre charger, la pointe de son épée toujours baissée.

Pas maintenant ! pensa Kahlan. Richard ne peut pas mourir alors que nous avons gagné !

Mais le grinceur allait sans doute le tuer, et ce serait la fin de tout. Cette idée coupa le souffle de l’Inquisitrice. Du fond d’elle-même, la Rage du Sang jaillit comme une éruption de lave.

Le monstre sauta dans les airs. L’Épée de Vérité se leva et l’embrocha en plein vol. Un bon pied et demi d’acier dépassa du dos du grinceur, qui couina de… jubilation. Saisissant la lame avec ses griffes, il tira pour l’enfoncer davantage et se rapprocher du Sourcier, sans se soucier des doigts qu’il se sectionnait au passage. Mais Richard secoua violemment l’épée, et le monstre, tel un vulgaire morceau de viande sur une brochette, s’en détacha et alla s’écraser contre le mur.

Il revint aussitôt à l’assaut. Le Sourcier leva de nouveau son arme. Enragée et paniquée, Kahlan réagit sans avoir vraiment conscience de ce qu’elle faisait. Le poing fermé, elle tendit un bras vers l’abomination qui voulait tuer Richard, l’homme qu’elle aimait, et le seul qu’elle aimerait de sa vie.

Alors que le grinceur était presque sur sa proie, l’Inquisitrice sentit le pouvoir couler en elle, tel un torrent, et le libéra. Un rayon bleu jaillit de sa main, illuminant la scène comme en plein jour.

L’Épée de Vérité et l’énergie magique frappèrent le grinceur en même temps. Il explosa, projetant alentour des lambeaux de chair noire. Ayant déjà vu la lame de Richard faire ce genre de dégâts, Kahlan n’aurait su dire si c’était l’acier ou le Kun Dar qui avait vaincu le monstre.

Dans le silence revenu, l’écho du roulement de tonnerre de la frappe magique retentit longtemps aux oreilles des deux jeunes gens et des Hommes d’Adobe.

Kahlan courut vers Richard et lui jeta les bras autour du cou.

— Tu vas bien ?

Il l’attira contre lui de sa main libre et hocha la tête. Alors que les chasseurs les entouraient en braillant, elle le serra dans ses bras un long moment.

Puis le Sourcier rengaina son épée et Kahlan vit la plaie qui barrait le haut de son bras. Déchirant sa manche, elle enroula le morceau de tissu autour de la blessure.

— Tout le monde est indemne ? demanda l’Inquisitrice aux chasseurs.

— Je savais que vous attireriez le malheur sur nous ! répondit Chandalen en avançant sous la lumière des torches.

Kahlan soutint son regard un long moment avant de le remercier d’avoir tenté de les aider.

— Kahlan, dit Richard, quelle était cette créature ? Et par tous les esprits, que lui as-tu fait ?

Voyant qu’il titubait, l’Inquisitrice passa un bras autour de la taille du Sourcier.

— Le monstre était un grinceur. Je crois qu’on l’appelle comme ça à cause de son rire… Quant à ce que j’ai fait, je n’en suis pas sûre moi-même.

— Un grinceur ? Mais que…

Richard ne finit pas sa phrase. Il tomba à genoux, se prit la tête à deux mains et ferma les yeux. Puis il bascula en avant. Kahlan essaya en vain de le retenir et Savidlin se précipita une seconde trop tard. Écroulé face contre terre, le Sourcier gémit de douleur.

— Savidlin, portons-le dans la maison des esprits et envoie quelqu’un chercher Nissel ! C’est très urgent !

L’Homme d’Adobe cria un ordre à un de ses hommes. D’autres vinrent l’aider à soulever Richard. Appuyé sur sa lance, Chandalen ne leva pas le petit doigt.

Suivis par des porteurs de torches, Savidlin et ses chasseurs gagnèrent la maison des esprits, y entrèrent et déposèrent Richard devant la cheminée. Puis l’Ancien renvoya tout le monde et resta au chevet du jeune homme avec Kahlan.

Elle s’agenouilla près du malade, lui tâta le front et le trouva glacial. Une sueur tout aussi froide ruisselait sur le visage du Sourcier, qui avait perdu connaissance. L’Inquisitrice se mordit les lèvres pour ne pas crier.

— Nissel le soignera, dit Savidlin. C’est une très bonne guérisseuse…

Kahlan se contenta d’acquiescer, inquiète de voir Richard marmonner des paroles incohérentes en agitant la tête de droite à gauche, comme s’il cherchait une position moins douloureuse.

— Mère Inquisitrice, demanda doucement Savidlin, comment as-tu vaincu la bête ?

— Je ne peux pas t’expliquer, mais cela fait partie de ma magie. On nomme cet état le Kun Dar…

L’Homme d’Adobe s’assit sur le sol et ramena les genoux contre sa poitrine.

— Je ne savais pas que les Inquisitrices pouvaient tuer à distance avec des éclairs…

— Je l’ignorais moi-même jusqu’à ces derniers jours…

— Et le monstre ?

— Je crois qu’il venait du royaume des morts…

— Comme les ombres qui nous ont attaqués lors de ta dernière visite ?

— Oui…

— Mais pourquoi cet assaut, alors que vous avez gagné ?

— Navrée, mon ami, mais je n’ai pas la réponse. Si d’autres monstres se présentent, dis aux nôtres de fuir. Mais sans courir. Ils ne devront pas non plus rester immobiles, mais s’éloigner lentement… et venir m’avertir.

Savidlin assimila en silence ces informations. Il réfléchissait toujours, quand la porte s’ouvrit pour laisser passer une silhouette voûtée, flanquée de deux porteurs de torches.

Kahlan se leva d’un bond.

— Nissel, merci d’être venue, dit-elle en prenant la main de la guérisseuse.

— Comment va votre bras, Mère Inquisitrice ? demanda la vieille femme en tapotant l’épaule de Kahlan.

— Il est guéri, grâce à vous. Mais Richard n’est pas bien du tout. Il a de terribles maux de tête.

— Voyons un peu ça…

Un des hommes qui accompagnaient Nissel lui tendit un sac en tissu. Elle s’agenouilla près du Sourcier, posa son matériel près d’elle, et fit signe au chasseur d’approcher avec sa torche. Après avoir retiré le bandage improvisé, elle appuya sur la blessure avec ses pouces et jeta un coup d’œil à Richard pour voir s’il réagissait. Il ne broncha pas.

— Je vais m’occuper de son bras pendant qu’il est inconscient…

Sous le regard de Kahlan et des trois Hommes d’Adobe, elle nettoya la plaie et commença à la recoudre. La lumière crépitante des torches accentuait l’atmosphère déjà surnaturelle de la maison des esprits. Elle se reflétait étrangement sur les crânes des ancêtres qui, eux aussi, semblaient observer la scène.

Se parlant toute seule à l’occasion, Nissel finit de placer ses points de suture, posa sur la plaie un cataplasme à la douce odeur d’épines de pin, puis l’enveloppa d’un bandage propre. Tout en fouillant dans son sac, elle signala aux hommes qu’ils pouvaient partir. Avant de sortir, Savidlin pressa gentiment l’épaule de Kahlan et promit de revenir dès l’aube.

Quand les deux femmes furent seules, Nissel se tourna vers Kahlan.

— J’ai entendu dire que vous alliez épouser ce garçon… La dernière fois, vous m’avez laissé entendre que l’amour vous était interdit, car votre pouvoir le détruirait au moment où… hum… vous feriez des enfants.

— Richard est très spécial… Sa magie le rend insensible à la mienne…

Les deux jeunes gens avaient promis à Zedd de ne jamais révéler la vérité : l’amour de Richard pour la Mère Inquisitrice l’avait protégé…

— Je suis contente pour vous, mon enfant… (Nissel sortit enfin de son sac une poignée de minuscules fioles.) Il a souvent mal à la tête ?

— Assez, oui, d’après ce qu’il m’a dit. Mais cette fois, c’était plus douloureux, comme si quelque chose essayait de sortir de son crâne. Il n’avait jamais eu ça… Vous pensez pouvoir l’aider ?

— Nous verrons bien…

Nissel ouvrit les fioles et les passa les unes après les autres sous le nez de Richard, qui finit par se réveiller. Mettant de côté le petit flacon qui avait agi, la guérisseuse fouilla de nouveau dans son sac.

— Qu’est-ce qu’elle fait… ? marmonna Richard.

— Nissel va te soulager, dit Kahlan en se penchant pour lui poser un baiser sur le front. Reste tranquille.

Le jeune homme ferma les yeux, arqua le dos et se plaqua les mains sur les tempes.

Nissel lui appuya le pouce et l’index sur la mâchoire, le forçant à ouvrir la bouche. De l’autre main, elle lui glissa quelques petites feuilles entre les dents.

— Dites-lui de les mâcher…

Kahlan traduisit et Richard obéit, la douleur si forte qu’il roula sur le côté et se recroquevilla en position fœtale. Kahlan lui caressa les cheveux, accablée de ne rien pouvoir faire pour lui. Le voir souffrir la terrifiait.

Nissel prit une gourde, versa un peu de liquide dans une coupe et ajouta une poudre jaunâtre. Kahlan et elle aidèrent le malade à avaler la décoction. Quand ce fut fait, il se rallongea, le souffle court, et continua à mâcher les feuilles.

— Le breuvage l’endormira, dit Nissel en se levant. (Kahlan l’imita et prit le petit sac qu’elle lui tendait.) Donnez-lui des feuilles à mâcher chaque fois que la douleur reviendra.

L’Inquisitrice se pencha un peu pour ne pas toiser la vieille femme de toute sa hauteur.

— Nissel, savez-vous ce qu’il a ?

La guérisseuse enleva le bouchon de la fiole qui avait réveillé Richard et la fit renifler à Kahlan. Le produit sentait le lilas et la réglisse.

— L’esprit…, lâcha-t-elle.

— Que voulez-vous dire ?

— C’est son esprit qui est malade. Pas son sang, ni son équilibre, ni son air. Son esprit !

L’Inquisitrice ne comprit pas un mot de ce discours. De toute façon, ce n’était pas ce genre de diagnostic qui l’intéressait.

— Va-t-il guérir ? demanda-t-elle. Vos potions et vos feuilles le débarrasseront-elles de son mal ?

— J’ai très envie d’assister à votre mariage. Quoi qu’il arrive, je ne renoncerai pas. Si ce traitement échoue, j’en essaierai d’autres…

Kahlan prit la vieille femme par le bras et la raccompagna jusqu’à la porte.

— Merci pour tout, Nissel…

Dehors, Chandalen se tenait près du muret, ses hommes debout un peu plus loin. Prindin était là aussi, adossé à la façade de la maison des esprits.

— Vous voulez bien escorter Nissel jusque chez elle ? lui demanda Kahlan.

— Bien sûr, répondit le chasseur.

Il s’éloigna, le bras de la vieille femme posé sur le sien.

Kahlan croisa le regard de Chandalen, le soutint un long moment, puis approcha de lui.

— Merci d’avoir monté la garde pour nous…

— Ce n’est pas vous que nous protégeons, mais notre peuple… De vous et de la prochaine catastrophe que vous lui apporterez.

— Eh bien, dans tous les cas, si un autre monstre attaque, n’essayez pas de le tuer vous-mêmes. Je ne veux pas qu’un seul Homme d’Adobe meure, toi compris, Chandalen. Face à ces créatures, ne restez pas immobiles et ne courez pas non plus. Sinon, elles vous tueront. Il faudra vous éloigner en marchant et venir me chercher. Ne tentez pas de combattre. C’est compris ? Remettez-vous-en à moi…

— Et tu lanceras d’autres éclairs magiques ?

— S’il le faut, oui… (Et si c’était possible, car elle ignorait comment elle avait réussi cela.) Richard Au Sang Chaud est malade. Il ne pourra peut-être pas venir se mesurer à tes hommes, demain…

— Je savais bien qu’il trouverait un moyen de se dérober…, fit Chandalen, méprisant.

Kahlan prit une grande inspiration et serra les dents. Échanger des insultes avec un crétin ne lui disait rien. Surtout quand Richard pouvait avoir besoin d’elle…

— Bonne nuit, Chandalen…

Toujours allongé sur le dos, le Sourcier mâchait consciencieusement ses feuilles. L’Inquisitrice s’assit près de lui, rassurée de le voir un peu plus vaillant.

— Quand on insiste, ça finit par avoir moins mauvais goût…

— Comment te sens-tu ?

— Pas en pleine forme… La douleur s’en va et revient. Les feuilles me soulagent, mais elles me font tourner la tête.

— Des vertiges valent mieux que des coups de poignard dans le crâne, non ?

— Et comment ! (Richard posa une main sur le bras de Kahlan et ferma les yeux.) Avec qui parlais-tu ?

— Avec cet abruti de Chandalen… Il reste près de la maison des esprits, de peur que nous attirions d’autres catastrophes.

— Il n’est pas si stupide que ça… Si nous n’étions pas là, le monstre ne serait sans doute pas venu. Comment l’as-tu appelé, déjà ?

— Un grinceur.

— Et c’est quoi, un grinceur ?

— Je ne sais pas trop… Personne de ma connaissance n’en a vu, mais j’ai entendu des descriptions. On dit qu’ils viennent du royaume des morts.

Richard cessa de mâcher et rouvrit les yeux.

— Le royaume des morts ? Que sais-tu au sujet des grinceurs ?

— Pas grand-chose… (Kahlan plissa soudain le front.) As-tu déjà vu Zedd ivre mort ?

— Zedd ? Jamais ! Il n’aime pas le vin. Ce vieux gredin mange comme vingt, mais il dit que l’alcool empêche de réfléchir, ce qui est, à ses yeux, l’activité la plus importante au monde. Selon lui, plus un homme réfléchit mal, mieux il sait boire.

— Eh bien, les sorciers saouls sont rudement inquiétants… Un jour, quand j’étais enfant, dans la Forteresse, j’étudiais des manuels de langues, car c’est là qu’ils sont conservés… Mais ne nous égarons pas ! Bref, j’étudiais et quatre sorciers lisaient un Livre des Prophéties. Le premier que j’aie vu…

» Ils étaient penchés sur le livre et s’excitaient de plus en plus. Quand j’ai compris qu’ils avaient peur, j’ai trouvé plus amusant de les regarder que d’étudier.

» Lorsqu’ils ont vu que je les observais, ils se sont tournés vers moi, très pâles, puis ont refermé le livre. Je me souviens encore que le bruit de la couverture m’a fait sursauter. Les sorciers sont restés tranquilles un instant, puis l’un d’eux est allé chercher une bouteille. Sans dire un mot, il a servi tout le monde, et ils ont vidé leurs coupes cul sec. Assis autour de la table où reposait le gros livre, ils ont descendu la bouteille en quelques minutes. Après, ils semblaient beaucoup plus contents. Ils riaient et chantaient comme des gamins. J’étais fascinée, parce que je n’avais jamais vu des sorciers se comporter ainsi.

» À un moment, ils m’ont demandé d’approcher. Je n’en avais pas envie, mais je les connaissais bien et ils ne me faisaient pas peur. L’un d’eux m’a hissée sur ses genoux et m’a proposé de chanter avec eux. J’ai répondu que j’ignorais les paroles de leur chanson. Après s’être consultés du regard, ils ont déclaré qu’ils allaient me l’apprendre. Ça a pris un bon moment, mais ils ont réussi.

— Et tu t’en souviens encore ?

— Je ne l’ai jamais oubliée…

Kahlan tira sur sa robe puis commença à chanter.

— Les grinceurs sont lâchés, le Gardien peut gagner.

Ses assassins viendront et vous écorcheront.

Si vous tentez de fuir, leurs yeux jaunes alertés

Les grinceurs en riant aux éclats vous tueront.

Marchez à pas très lents, ou ils arracheront

Votre cœur en riant comme des forcenés.

Si vous ne bougez pas, leurs yeux jaunes verront

Leur proie et la tueront, car pour ça ils sont nés.

Taillez-les en morceaux, découpez-les menu !

Ou ils vous coinceront et vous serez perdus.

Si vous leur échappez, attention au Gardien,

Qui voudra vous griller vifs avec ses deux mains.

Il prendra vos esprits et volera vos âmes.

Privés de votre vie, parmi les morts errant

Vous agoniserez jusqu’à la fin des temps.

Car pour lui exister est une offense infâme.

Les grinceurs vous auront tôt ou tard c’est écrit.

Et s’ils ne vous ont pas, le Gardien le fera,

Sauf si celui qui de la vérité naquit,

Pour les chances de vie, héroïque se bat.

Mais cet homme est marqué. Ce n’est pas un hasard

Car l’ombre sait qu’il est le caillou dans la mare.

— Apprendre une chanson pareille à une gamine est dégoûtant, lâcha Richard quand sa compagne eut fini.

Maussade, il recommença à mâchouiller ses feuilles.

— Cette nuit-là, soupira Kahlan, j’ai eu d’affreux cauchemars. Ma mère m’a entendue crier et elle est venue dans ma chambre. Après m’avoir consolée, elle m’a demandé ce que j’avais. Je lui ai chanté cette horreur. Du coup, elle a dormi avec moi.

» Le lendemain, elle est allée voir les sorciers. Je n’ai jamais su ce qu’elle leur a fait, ou dit, mais des mois durant, ils passèrent leur chemin dès qu’ils l’apercevaient. Et ils m’ont fuie pendant encore plus longtemps !

Richard prit une autre feuille dans le sac et la mit dans sa bouche.

— Les grinceurs seraient envoyés par le Gardien du royaume des morts ?

— C’est ce que dit la chanson et ça doit être vrai. Quelle créature de notre monde pourrait encaisser autant de flèches en riant ?

— Et que signifie le « caillou dans la mare » ?

— Je n’en avais jamais entendu parler avant. Et je n’en ai plus jamais entendu parler depuis…

— Et ton éclair magique ? Comment as-tu réussi ça ?

— C’est lié au Kun Dar… J’ai fait la même chose devant le quatuor, quand j’ai cru que tu étais mort. Avant, je ne sentais pas la Rage du Sang en moi. À présent, elle est là en permanence, sous la surface, comme ma magie d’Inquisitrice. Et il y a un lien entre les deux. J’ai dû éveiller ce nouveau pouvoir… Je crois qu’Adie m’a mise en garde contre lui, quand nous étions chez elle. Mais j’ignore comment ça fonctionne.

— Tu ne cesseras jamais de m’étonner, la taquina Richard. Si je venais de me découvrir une aptitude pareille, je n’en parlerais pas aussi calmement.

— Eh bien, garde à l’esprit ce que je peux t’infliger, au cas où une jolie fille te ferait de l’œil.

— Je ne connais pas d’autres jolies filles que toi…, assura le Sourcier en prenant la main de sa compagne.

— Puis-je faire quelque chose pour toi ? demanda-t-elle en lui passant sa main libre dans les cheveux.

— Oui… Allonge-toi à mes côtés. J’ai peur de ne plus me réveiller, et je veux te sentir contre moi.

— Tu te réveilleras, promit Kahlan.

Elle prit une autre couverture, s’allongea et la tira sur eux. Blottie contre lui, la tête sur son épaule, un bras autour de sa taille, elle essaya de ne pas paniquer en pensant à ce qu’il venait de dire.

Chapitre 9

— Alors, s’impatienta Richard, qu’a-t-il dit ? Qui sont ces femmes ?

Le regard toujours fixe, Kahlan parvint à souffler :

— Les Sœurs de la Lumière…

— Et alors ?

— Alors ? Je ne sais pas grand-chose à leur sujet. Comme tout le monde, en fait… Mais nous devrions partir. (Kahlan agrippa à deux mains le bras de Richard.) Je t’en prie, filons d’ici. Tout de suite !

— Remercie l’Homme Oiseau d’être venu nous prévenir, dit le Sourcier. Ajoute que nous allons nous occuper de tout ça.

Après le départ de l’Ancien et de ses hommes, les deux jeunes gens annoncèrent à Savidlin qu’ils iraient seuls. Richard tira sa compagne par le bras jusqu’à l’angle d’une maison, la poussa doucement contre un mur et la prit par les épaules.

— D’accord, tu ne sais pas grand-chose de ces femmes, mais je ne goberai pas que tu ignores tout d’elles. Inutile de lire dans les esprits pour voir que tu détiens des informations… et que tu meurs de peur.

— Elles ont un rapport avec les sorciers. Ceux qui ont le don…

— Que veux-tu dire ?

— Un jour, alors que je voyageais avec Giller, nous avons eu une conversation au sujet de la vie en général et de nos rêves… Tu vois le genre ? Giller avait appris à être un sorcier, mais il ne possédait pas le don. Sa plus grande ambition étant de faire partie de cette confrérie, Zedd lui avait enseigné ce qu’il fallait savoir. Mais à cause de la Toile de Sorcier que son mentor avait laissée dans les Contrées du Milieu en les quittant, Giller ne se souvenait plus de l’existence de son professeur. Tout le monde avait oublié jusqu’à son nom.

» Ce soir-là, je lui ai demandé s’il aurait aimé avoir plus que la vocation. Détenir le don, si tu préfères… Souriant, il y a réfléchi quelques instants, perdu dans ses pensées. Puis son sourire s’est effacé, il a blêmi et m’a répondu qu’il n’aurait à aucun prix voulu avoir le don.

» J’étais surprise par sa panique. Les sorciers n’ont pas souvent ce genre de réaction à cause d’une simple question. Bien sûr, je lui ai demandé pourquoi il m’avait répondu ainsi. Parce que, a-t-il lâché, s’il avait eu le don, il aurait dû affronter les Sœurs de la Lumière. J’ai tenté de savoir qui elles étaient, mais il a refusé de m’en dire plus. Selon lui, prononcer leur nom à voix haute était déjà dangereux. Il est resté campé sur ses positions, et je me souviens encore de son expression terrifiée…

— Sais-tu au moins d’où elles viennent ?

— J’ai arpenté les Contrées du Milieu toute ma vie. Nul ne m’a jamais dit les avoir vues. Et pourtant, j’ai souvent posé la question.

Richard la lâcha, plaqua un poing sur sa hanche, et, de l’autre main, se pinça la lèvre supérieure en réfléchissant. Puis il croisa les bras et se détourna de Kahlan.

— Voilà qu’on recommence à parler du don ! Je croyais que nous en avions fini avec cette absurdité ! Bon sang, je n’ai pas ce fichu don !

— Richard, je t’en prie, partons d’ici ! Si un sorcier avait peur des Sœurs de la Lumière… Il vaudrait mieux filer !

— Et si elles nous poursuivent ? Imagine qu’elles nous rattrapent au moment où une migraine me met sur le flanc ? Quand je serai sans défense…

— Richard, ces femmes effrayaient un sorcier ! Nous sommes peut-être déjà sans défense…

— Le Sourcier ne craint personne. Hélas, il a ses faiblesses… Mieux vaut les rencontrer selon mes conditions, pas les leurs. Quant au don, j’en ai trop entendu parler ! Compris ?

— Compris… Admettons que le Sourcier et la Mère Inquisitrice ne sont pas sans défense.

— De toute façon, la Mère Inquisitrice ne vient pas avec moi !

— Tu as une corde ?

— Pour quoi faire ?

— Sans m’attacher, tu auras un mal de chien à m’empêcher de t’accompagner.

— Kahlan, pas question que je…

— N’espère pas pouvoir rencontrer une femme qui te plairait plus que moi… sans que je sois là pour lui flanquer une baffe !

Richard la foudroya du regard, agacé, puis se pencha et l’embrassa.

— D’accord… Mais évitons de nous relancer dans une « aventure ».

— Nous allons leur dire que tu n’as pas le don et les renvoyer chez elles. Puis tu auras droit à un baiser digne de ce nom !

Le ciel s’obscurcissait déjà quand ils atteignirent la maison des esprits. Trois chevaux étaient attachés près de l’entrée, leurs selles à haut pommeau et troussequin différentes de toutes celles que Kahlan ait pu voir.

Les deux jeunes gens s’immobilisèrent devant l’entrée, leur souffle formant un nuage de vapeur dans l’air mordant. Ils se sourirent et se prirent la main un bref instant. Après avoir vérifié que l’Épée de Vérité n’était pas coincée dans son fourreau, le Sourcier ouvrit la porte. Comme sa mère le lui avait appris, Kahlan adopta ce qu’elle appelait son masque d’Inquisitrice.

Un petit feu de cheminée et deux torches, fixées dans des supports de chaque côté de l’âtre, éclairaient la maison des esprits. Les sacs des jeunes gens étaient toujours dans un coin. Comme d’habitude, pour que les esprits des ancêtres se sentent à leur aise, des bâtonnets d’encens diffusaient une douce odeur de balsamine qui se mêlait au parfum de poix caractéristique des lieux. Sur leur étagère, les crânes des ancêtres brillaient à la lumière du feu. Grâce au toit en tuiles qu’avait construit Richard, le sol en terre battue était parfaitement sec.

Les trois femmes s’étaient campées au centre de la pièce sans fenêtre. Les capuches de leurs longs manteaux de laine marron étant relevées, on apercevait à peine leurs visages. Vêtues à l’identique, elles portaient des jupes d’équitation sombres et des chemisiers blancs sans ornement.

Elles abaissèrent ensemble leurs capuchons. Celle du milieu, un rien plus grande que les autres – mais pas plus que Kahlan – avait des cheveux bruns bouclés. Ceux de sa compagne de droite, noirs et raides, lui tombaient sur les épaules. La dernière, franchement frisée, avait les tempes grisonnantes. Toutes gardaient les mains jointes devant elles, comme si elles se sentaient très détendues.

Leur seul signe extérieur de décontraction ! Leurs visages mûrs rappelèrent à Kahlan celui de la gouvernante de sa demeure, en Aydindril, une solide matrone qui terrorisait littéralement les domestiques. Le genre d’autorité, pensa la jeune femme, qui tend à devenir une seconde nature. Jetant un nouveau coup d’œil à leurs mains pour voir si elles étaient vides, l’Inquisitrice pensa qu’elles semblaient faites pour tenir et manier une cravache…

— Vous êtes les parents de Richard ? demanda abruptement la Sœur de la Lumière du milieu.

Sa voix était moins dure que Kahlan l’aurait cru, mais à l’évidence accoutumée à donner des ordres.

Richard foudroya les trois femmes du regard, comme si cela avait pu suffire à les faire reculer d’un pas. Avant de répondre, il attendit qu’elles aient dû ciller.

— Non. Je suis Richard… Ma mère est morte quand j’étais petit et mon père a quitté ce monde à la fin de l’été…

Les trois femmes se consultèrent du coin de l’œil.

Kahlan vit la colère briller dans les yeux de Richard. Il puisait la magie de l’épée sans avoir besoin de la dégainer. Un événement, estima-t-elle, qui ne tarderait pas à se produire. Un seul geste inconsidéré de ces femmes, et le Sourcier n’hésiterait pas.

— C’est impossible…, dit la grande brune. Tu es… âgé…

— Pas autant que vous ! riposta Richard.

Les trois Sœurs de la Lumière s’empourprèrent. De la fureur passa dans le regard de leur porte-parole, mais elle se contrôla très vite.

— Nous ne voulions pas dire que tu es vieux… Simplement moins jeune que nous le pensions. Je suis la sœur Verna Sauventreen.

— Et moi, la sœur Grace Rendall, dit la femme aux cheveux longs.

— Et moi, la sœur Elizabeth Myric, annonça la troisième.

— Et toi, qui es-tu, mon enfant ? demanda Verna à Kahlan.

Était-ce l’influence de Richard ? Quoi qu’il en soit, Kahlan sentit aussi la moutarde lui monter au nez.

— Je ne suis pas votre « enfant », mais la Mère Inquisitrice, dit-elle.

En matière d’autorité, ces trois-là n’avaient aucune leçon à lui donner !

Ce fut presque imperceptible, mais les trois femmes tressaillirent avant d’incliner légèrement la tête.

— Veuillez nous excuser, Mère Inquisitrice.

La tension n’avait pas baissé pour autant. Kahlan s’avisa qu’elle avait les poings serrés et comprit qu’elle réagissait ainsi parce qu’on menaçait Richard. Il était temps, décida-t-elle, d’agir comme une Mère Inquisitrice.

— D’où venez-vous ? demanda-t-elle d’une voix glaciale.

— De… très loin d’ici…

— Dans les Contrées du Milieu, on salue la Mère Inquisitrice en s’agenouillant, lâcha Kahlan.

Elle ne s’était jamais vraiment souciée de faire respecter cette coutume… jusque-là.

Les trois femmes se redressèrent de toute leur hauteur, les sourcils froncés d’indignation.

Cela suffit pour que Richard dégaine son épée.

La note caractéristique retentit. Sans dire un mot, le Sourcier saisit la garde à deux mains, les muscles bandés. La magie de l’arme fit briller son regard. Un effet si effrayant que Kahlan se félicita de n’être pas la cause du courroux de son compagnon. Moins terrorisées qu’elles l’auraient dû, les trois femmes mirent néanmoins un genou en terre, la tête inclinée.

— Veuillez nous excuser, Mère Inquisitrice, répéta sœur Grace. Vos coutumes ne nous sont pas familières, mais nous ne voulions pas vous offenser.

Toutes gardèrent la tête baissée. Kahlan attendit le temps requis… et y ajouta quelques secondes.

— Relevez-vous, mes enfants.

Les femmes obéirent et joignirent de nouveau les mains.

— Richard, dit Verna, nous ne sommes pas là pour te menacer, mais pour t’aider. Rengaine ton épée.

La dernière phrase ressemblait à un ordre. Pourtant, le jeune homme ne broncha pas.

— On m’a dit que vous veniez pour moi et que je ne devais pas fuir. Je suis resté. Mais le Sourcier décide seul de rengainer ou non son arme.

— Le Sourcier… ? s’écria sœur Elizabeth. Tu es le Sourcier ?

De nouveau, les trois femmes se regardèrent.

— Dites ce que vous avez à dire, fit Richard. Sur-le-champ !

— Nous ne te voulons pas de mal, assura Grace. Aurais-tu peur de trois femmes ?

— Une seule peut être effrayante… J’ai payé cher pour apprendre cette leçon. Aucun tabou stupide ne m’empêchera plus d’embrocher un corps féminin. Alors parlez, ou partez. C’est ma dernière offre.

— Nous voyons à quelle leçon tu fais allusion, dit Grace, les yeux rivés sur l’Agiel pendu au cou du Sourcier. Richard, tu as besoin de notre aide. Nous sommes là parce que tu as le don.

— Mes dames, on vous aura mal informées. Je n’ai pas le don et je n’en voudrais pas pour un empire ! (Richard rengaina enfin l’épée.) Désolé que vous ayez fait pour rien un si long voyage. (Il prit le bras de Kahlan.) Les Hommes d’Adobe n’aiment pas beaucoup les étrangers. Leurs flèches sont empoisonnées et ils n’hésitent pas à s’en servir. Je leur dirai de vous laisser partir en paix. Mais à votre place, je ne m’écarterais pas du chemin qu’ils vous indiqueront.

Tandis qu’il la tirait vers la porte, Kahlan sentit la colère de son compagnon, qui brillait toujours dans ses yeux. Mais elle capta aussi autre chose : ses maux de tête ! Il souffrait de nouveau…

— Les migraines te tueront, lâcha sœur Grace.

Richard s’immobilisa, le souffle court et le regard vide.

— J’en ai depuis toujours. C’est une question d’habitude…

— Celles-là sont différentes, insista sœur Grace. Nous le voyons dans tes yeux. Reconnaître les douleurs provoquées par le don est notre travail.

— Une guérisseuse s’occupe de moi. Elle m’a déjà beaucoup aidé et je suis sûr qu’elle me guérira.

— Impossible ! Nous seules le pouvons. Si tu refuses notre aide, ces maux de tête te tueront. Voilà pourquoi nous sommes venues…

— Inutile de vous inquiéter pour moi, dit Richard en tendant une main vers le loquet de la porte. Tout va bien et je ne suis pas affligé de votre foutu don ! Je vous souhaite un bon voyage, mes dames…

— Richard, souffla Kahlan en attrapant au vol le poignet du Sourcier, tu devrais peut-être les écouter. Quel mal cela peut-il faire ? Si elles te fournissent un moyen de soulager tes migraines…

— Je n’ai pas le don, et j’entends rester aussi loin que possible de la magie ! Elle m’a toujours valu des problèmes et de la souffrance. Une dernière fois : je n’ai pas le don et ça me comble d’aise !

Il tendit de nouveau une main vers le loquet.

— Tu prétends que tes habitudes alimentaires n’ont pas changé en un éclair ? demanda Grace. Disons… hum… depuis ces derniers jours ?

— Tout le monde aime varier les plaisirs…

— Quelqu’un t’a-t-il regardé dormir ?

— Pardon ?

— Si c’est le cas, cette personne aura vu que tu dors désormais les yeux ouverts.

Kahlan frissonna de la tête aux pieds. Toutes les pièces du puzzle se mettaient en place. Les sorciers avaient d’étranges manies alimentaires et ils dormaient parfois les yeux ouverts. Même ceux qui n’avaient pas le don… Quand ils le possédaient, comme Zedd, c’était beaucoup plus fréquent.

— Vous vous trompez, dit Richard, je ferme les yeux dans mon sommeil…

— Tu devrais vraiment les écouter, murmura Kahlan. Accorde-leur le temps qu’il faut…

— Je ne dors pas les yeux ouverts ! fit Richard, comme s’il implorait sa compagne de l’aider à fuir cet enfer.

— Si… Pendant que nous combattions Rahl, quand je montais la garde, je t’ai souvent regardé dormir. Depuis notre départ de D’Hara, tu ne fermes plus les yeux, comme Zedd !

— Que voulez-vous et comment entendez-vous m’aider ? demanda le Sourcier sans se retourner vers les trois femmes.

— Nous préférerions t’en parler en face, dit sœur Verna, comme si elle s’adressait à un enfant têtu. Montre-toi un peu poli !

Sûrement pas le genre de choses à dire quand Richard était dans cet état ! Furieux, il ouvrit la porte, sortit et la claqua derrière lui. Kahlan craignit que le battant s’arrache de ses gonds, mais il n’en fut rien. Elle regrettait d’avoir dû se faire l’avocate du diable. Richard voulait qu’elle soit de son côté et il n’était pas d’humeur à entendre la vérité. Cela ne lui ressemblait pas, mais il avait peur de quelque chose…

Kahlan se tourna vers les trois femmes.

Sœur Grace décroisa ses mains et les laissa tomber le long de ses flancs.

— Ce n’est pas un jeu, Mère Inquisitrice. Si nous ne l’aidons pas, il mourra. Et il ne reste pas beaucoup de temps.

— Je vais lui parler, dit Kahlan, sa colère remplacée par une tristesse accablante. Attendez ici, je le ramènerai…

Richard s’était assis sur le sol, près du muret, à l’endroit où l’épée avait fendu la boue séchée, la nuit même, pendant le combat contre le grinceur. Les coudes sur les genoux, il se tenait la tête à deux mains. Quand Kahlan s’assit près de lui, il ne la regarda pas.

— Tu as très mal, n’est-ce pas ?

Le Sourcier acquiesça.

Kahlan arracha une touffe de mauvaise herbe et la fit distraitement tourner entre ses doigts.

Richard prit des feuilles dans la poche de sa chemise et les porta à sa bouche.

— De quoi as-tu peur ? demanda Kahlan en arrachant une petite fleur à la plante sauvage.

Le jeune homme mâcha un moment, puis releva la tête.

— Tu te souviens, juste avant l’attaque du grinceur ? J’ai dit l’avoir senti, et tu pensais que je l’avais peut-être seulement entendu ? (L’Inquisitrice hocha la tête.) Quand j’ai tué cet homme, pendant la compétition, je l’ai senti, comme le monstre. C’était pareil. Une impression de danger imminent. Sans savoir de quoi il s’agissait, mais avec une certitude absolue. Je devinais qu’un problème menaçait, sans pouvoir dire lequel.

— Quel rapport avec ces trois femmes ?

— Avant d’entrer dans la maison des esprits, j’ai eu la même sensation. Ne me demande pas ce que ça signifie, mais c’était identique. Ces femmes s’interposeront entre nous, j’en suis certain.

— Richard, comment le saurais-tu ? Elles disent vouloir t’aider…

— C’est comme le grinceur, puis le type qui voulait assassiner Chandalen… Ces femmes sont une menace pour moi, je le jurerais !

— Tu as aussi dit que les migraines te tueraient… Richard, je m’inquiète beaucoup…

— Moi, c’est la magie qui m’inquiète. Je la hais ! Surtout celle de l’épée. Je donnerais cher pour en être débarrassé. Tu ne peux pas imaginer ce que j’ai été contraint de faire. Le prix que je paie pour que la lame devienne blanche ! La magie de Darken Rahl a tué mon père, puis elle m’a volé mon frère. Beaucoup de gens en ont souffert. Oui, j’abomine la magie !

— J’ai aussi un pouvoir, lui rappela Kahlan.

— Et il a failli nous séparer à jamais !

— Failli, seulement… Tu as trouvé une solution. Mais sans ma magie, je ne t’aurais jamais rencontré. C’est la magie qui a rendu son pied à Adie et soulagé tant d’autres malheureux. Ton ami Zedd est un sorcier et il a le don. Trouves-tu que c’est mal ? Il a passé sa vie à aider les autres…

» Richard, tu as aussi un pouvoir. Et le don ! Tu viens de l’admettre en parlant du grinceur et de l’agresseur de Chandalen. Tu m’as sauvée, et l’Homme d’Adobe aussi te doit la vie.

— Je ne veux pas de la magie !

— On dirait que tu penses au problème, pas à la solution. Pourtant, n’est-ce pas ta devise : se concentrer sur la solution, pas sur le problème ?

— C’est à ça que ressemblera notre vie commune ? lâcha Richard, exaspéré. Jusqu’à la fin de mes jours, chaque fois que je serai idiot, tu me le diras ?

— Tu voudrais que je te laisse t’aveugler ?

— Je suppose que non… Ma tête me fait si mal que je suis incapable de penser.

— Alors, essaie d’arranger ça. Retourne dans la maison des esprits et écoute ces femmes. Elles affirment vouloir t’aider.

— Darken Rahl prétendait la même chose !

— Peut-être, mais fuir n’est pas la solution. Devant lui, tu n’as jamais tourné les talons.

Richard réfléchit puis hocha la tête.

— Je les écouterai…

Les trois femmes n’avaient pas bougé. Elles parurent satisfaites que Kahlan leur ramène le Sourcier.

— Nous allons écouter – j’ai bien dit : écouter – ce que vous avez à dire sur mes migraines.

— Mère Inquisitrice, déclara Grace, merci de nous avoir aidées, mais nous devons à présent rester seules avec Richard.

La fureur du Sourcier revint au galop. Il réussit pourtant à parler d’une voix égale.

— Kahlan et moi allons nous marier. (Les trois femmes se regardèrent de nouveau, l’air franchement inquiet.) Ce que vous avez à dire la concerne aussi. Si elle s’en va, je partirai. À vous de choisir.

— Qu’il en soit ainsi, capitula Grace après avoir consulté ses compagnes du regard.

— Sachez aussi que je déteste la magie et que je ne suis pas convaincu d’avoir le don. Si je l’ai, ça me déplaît et je ferai tout pour m’en débarrasser.

— Nous ne sommes pas là pour satisfaire tes caprices, mais pour te sauver la vie. Tu dois apprendre à contrôler ton don. Sinon, il te tuera.

— Je comprends… C’était la même chose avec l’Épée de Vérité.

— Voilà ta première leçon, dit sœur Verna. Comme la Mère Inquisitrice, nous devons être traitées avec respect. Pour devenir des Sœurs de la Lumière, nous avons travaillé dur, et nous méritons une certaine déférence. Je suis sœur Verna, et mes compagnes se nomment sœurs Grace et Elizabeth.

Richard les regarda sans trop d’aménité, puis finit par incliner la tête.

— Comme vous voudrez, sœur Verna. Puisqu’on en parle, qui sont les Sœurs de la Lumière ?

— Les femmes qui forment les sorciers nés avec le don.

— Et d’où venez-vous ?

— Nous vivons et travaillons au Palais des Prophètes.

— Sœur Verna, intervint Kahlan, je n’ai jamais entendu parler de cet endroit. Où est-il ?

— Dans la cité de Tanimura.

— Je connais toutes les villes des Contrées, mais pas celle-là.

— Pourtant, c’est bien de là que nous venons.

— Pourquoi avez-vous été surprises par mon âge ? demanda Richard.

— Parce qu’il est très rare, répondit Grace, que nous ne remarquions pas un détenteur du don dès sa jeunesse.

— À quel âge ?

— Au plus tard, quand il a le tiers du tien.

— Et pourquoi ne m’avez-vous pas repéré ?

— À l’évidence, parce qu’on t’a dissimulé à nos yeux.

Richard, constata Kahlan, s’était glissé dans sa peau de Sourcier. Il voulait des réponses avant de s’engager, aussi peu que ce fût.

— Avez-vous formé Zedd ?

— Qui ?

— Zeddicus Zu’l Zorander, sorcier du Premier Ordre.

— Nous ne connaissons pas cet homme.

— Sœur Verna, j’avais cru comprendre que votre travail consistait à identifier ceux qui ont le don.

— Et toi, tu connais ce sorcier ?

— Oui. Pourquoi ignorez-vous jusqu’à son nom ?

— Est-il vieux ? (Richard fit oui de la tête.) Alors, c’était peut-être avant notre époque…

— Peut-être… (Un poing sur la hanche, Richard leur tourna le dos et fit quelques pas nonchalants.) Et comment avez-vous appris, pour moi ?

— Notre travail est de tout savoir sur ceux qui ont le don. Bien qu’on t’ait soustrait à nos regards, quand il s’est éveillé en toi, nous l’avons su…

— Et si je refuse de devenir un sorcier ?

— C’est ton affaire ! Notre mission est de t’apprendre à contrôler la magie – afin que tu vives. Après, à toi de voir !

Richard se retourna et approcha de Verna.

— Comment savez-vous que j’ai le don ?

— Les Sœurs de la Lumière sont faites pour ça…

— Vous pensiez trouver un enfant encore dépendant de ses parents, vous ignoriez que j’étais le Sourcier, et vous n’avez jamais entendu parler de Zedd. Pour des femmes « faites pour ça », vous n’êtes pas très douées. Et si vous vous trompiez aussi au sujet de mon don ? Sœur Verna, vos erreurs ne m’inspirent pas confiance. Peut-on en commettre autant et prétendre au respect des autres ?

Les trois femmes virèrent à l’écarlate.

— Richard, dit Verna, faisant un effort visible pour contrôler sa voix, notre mission – notre vocation – est d’aider ceux qui ont le don. Nous y consacrons nos vies. Mais nous venons de très loin, et la précision de nos informations a souffert de cette distance. De plus, nous n’avons pas toutes les réponses. Les choses dont tu parles sont sans importance. L’essentiel, c’est que tu as le don. Et si tu refuses notre aide, tu mourras.

» Nous intervenons en général quand notre « sujet » est jeune, et ce n’est pas par hasard. Vois les difficultés que nous avons en ce moment ! Quand nous pouvons parler d’abord aux parents, il est plus simple de déterminer ce qui sera le mieux pour leur enfant. Un père et une mère s’inquiètent du bien-être et de l’avenir de leur fils. Un jeune homme comme toi est insouciant. Te former sera plus difficile. Un esprit jeune pose moins de problèmes…

— Parce qu’il est malléable à loisir, sœur Verna ? (La femme ne répondit pas.) Comment savez-vous que j’ai le don ?

— Quand un être naît avec le don, répondit Grace, le pouvoir est d’abord latent et inoffensif. Nous nous efforçons de repérer ces garçons dès leur plus jeune âge, et nous avons de nombreux moyens d’y parvenir. Il arrive qu’un « sujet » active précocement le don. Alors, la croissance et l’évolution du pouvoir sont en danger. Et l’individu aussi. Cela dit, nous ignorons comment tu as échappé à notre vigilance.

» Une fois éveillé, le pouvoir évolue, et il est impossible de l’arrêter. Faute de le contrôler, tu mourras. Voilà ce qui t’arrive, et il est très rare que ça se produise ainsi. Pour être honnête, aucune de nous n’a l’expérience de cette situation, même si elle s’est déjà présentée dans un lointain passé. Au Palais des Prophètes nous consulterons les archives qui traitent de ces cas. Mais l’essentiel demeure : tu as le don, il est activé, et ton évolution a commencé.

» C’est la première fois que nous formerons quelqu’un d’aussi vieux. Je redoute déjà le remue-ménage que cela provoquera au palais. Recevoir notre enseignement exige une grande discipline. Les gens de ton âge y sont souvent rétifs…

— Sœur Grace, dit Richard, la voix calme mais le regard dur, je pose la question une dernière fois : comment savez-vous que j’ai le don ?

— Dis-le-lui, souffla Grace en se tournant vers Verna.

L’air accablé, la sœur tira un petit livre noir de sa ceinture et le feuilleta.

— Ceux qui sont nés avec le don l’utilisent tout au long de leur vie, même quand il n’est pas encore éveillé. As-tu remarqué que tu pouvais réussir des choses qui restaient hors de portée des autres ? Oui, bien sûr… Le don est en général activé par l’utilisation de la magie. Et le phénomène est irréversible. Voilà ce que tu as fait.

Elle continua à tourner les pages.

— C’est ici… Il faut réaliser trois choses, dans l’ordre, pour éveiller le don. La nature précise de ces actes nous échappe, mais nous en comprenons les principes généraux. Primo, on doit utiliser le don pour sauver quelqu’un. Secundo, s’en servir pour se sauver soi-même. Tertio, le mobiliser pour tuer quelqu’un qui le possède aussi. Tu as fait les trois. Vu l’exploit que ça représente, tu comprendras pourquoi ça ne se produit pas souvent. Et pourquoi nous n’en avons jamais été témoins.

— Qu’y a-t-il d’écrit sur moi dans votre livre ?

Verna consulta de nouveau l’ouvrage, puis releva les yeux pour s’assurer que Richard l’écoutait attentivement.

— Tu as d’abord utilisé le don pour secourir quelqu’un qui était entraîné dans le royaume des morts. Pas physiquement, mais en esprit. Tu as arraché cette femme au mal. Sans toi, elle aurait été perdue. Tu vois de quoi je veux parler ?

Kahlan regarda Richard. Tous les deux le voyaient très bien.

— Dans le pin-compagnon, dit l’Inquisitrice, la nuit de notre rencontre… Richard, tu m’as empêchée de sombrer dans le royaume des morts.

— Oui, sœur Verna, souffla le Sourcier, je vois de quoi vous voulez parler.

— À présent, fit Verna, baissant de nouveau les yeux sur le livre, voyons la deuxième étape… se sauver soi-même… un instant… Ah, j’y suis ! Tu as compartimenté ton esprit. Ça te dit quelque chose ?

— Oui, souffla piteusement Richard.

Cette fois, Kahlan ne comprit pas de quoi il était question.

— Enfin, tu as utilisé le don pour tuer un sorcier nommé Darken Rahl.

— Comment savez-vous tout ça ?

— Pour réussir ces exploits, tu as recouru à une magie spécifique, qui a laissé une essence à cause de ce que tu es et de ton absence de formation. Si tu avais été entraîné, il n’y aurait pas eu de trace et nous n’aurions rien su. Chez nous, au Palais des Prophètes, certaines personnes captent ce genre de choses…

— Vous m’avez espionné, sans aucun respect pour mon intimité ! Et en ce qui concerne votre troisième point, je n’ai pas vraiment tué Darken Rahl.

— Je comprends ton indignation, dit sœur Grace, mais nous avons agi pour ton bien. Et polémiquer à l’infini sur les trois déclencheurs ne servira à rien. Tu as accompli ces actes, et te voilà en train de devenir un sorcier. Tu peux refuser d’y croire, ou accepter ton destin, cela ne changera rien aux faits. Nous n’avons pas placé ce fardeau sur tes épaules. Et nous voulons t’aider à le porter.

— Mais…

— Il n’y a pas de « mais » ! Quand la magie est éveillée, trois changements au moins se produisent. D’abord, le sujet développe des manies alimentaires. Il cesse de consommer des choses qu’il aimait et dévore celles qui lui déplaisaient. Nous avons étudié ce phénomène, sans parvenir à des conclusions, sinon qu’il a un lien avec l’éveil du don.

» Ensuite, le sujet commence à dormir, pas toujours, mais souvent, avec les yeux ouverts. Tous les sorciers le font, même ceux qui ont seulement la vocation. Cela a un rapport avec l’apprentissage de la magie – ou son éveil, quand on a le don.

» Enfin, il y a les migraines. Elles sont mortelles si on n’apprend pas à contrôler le pouvoir.

— Quel délai ? Combien de temps me reste-t-il si je refuse votre aide ?

— Richard…, murmura Kahlan, une main sur le bras du jeune homme.

— Combien de temps !

— Selon nos archives, déclara Elizabeth, un sujet a survécu quelques années… Un autre est mort en quelques mois. Le sursis dépend de la force du pouvoir. Plus il est puissant, plus les douleurs sont fortes. Et plus le pronostic est sombre. Dans moins d’un mois, tes migraines seront assez violentes pour te rendre inconscient.

— C’est déjà arrivé, révéla Richard.

Les trois sœurs écarquillèrent les yeux.

— Nous avons commencé à te chercher avant que tu fasses ces trois choses, dit Verna. Depuis notre départ du palais, tu as accompli les trois. Ce livre est magique. Quand on écrit un message dans son jumeau, au palais, il apparaît dedans. C’est comme ça que nous avons été informées. Quand as-tu tué Darken Rahl ?

— Il y a trois jours… Et j’ai perdu conscience dès la deuxième nuit.

— La deuxième !

Une nouvelle fois, les trois femmes échangèrent un coup d’œil lourd de signification.

— Arrêtez de faire ça ! explosa Richard. Pourquoi ces regards entendus ?

— Parce que tu es une personne comme on en rencontre rarement, Richard, répondit Verna. De bien des façons… Nous n’avons jamais découvert autant de choses surprenantes chez un seul individu.

— Vous avez raison, dit Kahlan en passant un bras autour de la taille du Sourcier, c’est un homme exceptionnel. Et celui que j’aime. Que pouvez-vous faire pour lui ?

Avec son « sang chaud », Richard risquait de dissuader les trois femmes de l’aider. Et il ne fallait pas que ça arrive !

— Il devra obéir à une série de règles. Nous le devons tous, car elles sont incontournables. Rien n’est négociable. Il faut qu’il s’en remette à nous et qu’il nous accompagne au Palais des Prophètes. Seul, précisa Grace, le regard mélancolique.

— Combien de temps ? lâcha Richard.

— Cela dépend de toi. Si tu apprends bien, ça ira vite. Sinon…

— Pourrai-je venir le voir ? demanda Kahlan, le cœur serré.

— Non, répondit Grace. C’est impossible. Et il y a plus. (Elle regarda brièvement l’Agiel, puis sortit de sous son manteau un anneau de métal large comme la main. Bien qu’il parût d’une seule pièce, il s’ouvrit en deux quand Grace le manipula.) Tu devras porter ce collier. On l’appelle le Rada’Han.

Richard blêmit et porta une main à sa gorge.

— Pourquoi ? gémit-il.

— Les règles s’appliquent et les questions n’ont plus cours. (Verna et Elizabeth se campèrent derrière Grace, les mains le long du corps, alors qu’elle brandissait le collier.) Ce n’est pas un jeu, Richard. À partir de maintenant, seules les règles comptent. Écoute bien ce que je vais te dire…

» Tu auras trois chances d’accepter le Rada’Han, trois occasions de recevoir notre aide – une par Sœur de la Lumière. Il y a trois raisons de porter le collier, et chaque sœur t’en révélera une. Tu pourras accepter ou refuser, mais après trois réponses négatives, ce sera terminé, et nous ne t’aiderons pas. J’espère que ça ne se produira pas, car tu seras condamné à mort par le don.

— Pourquoi dois-je porter un collier ? gémit Richard, les mains toujours autour de sa gorge.

— Pas de discussion ! cria Grace. Écoute-nous, c’est tout. Tu devras mettre toi-même en place le Rada’Han, de ta propre volonté. Après, tu ne pourras plus l’enlever. Seules les sœurs en ont le pouvoir, et c’est nous qui déciderons quand l’heure sera venue.

Le regard rivé sur le collier, Richard respirait laborieusement. Dans ses yeux, Kahlan vit une terreur qui lui glaça les sangs.

— Écoute la première raison, Richard, dit Grace. Car je suis celle qui te l’exposera…

» Moi, la Sœur de la Lumière Grace Rendall, je te donne une chance d’être aidé. La première raison d’accepter le Rada’Han est de garder les migraines sous contrôle et d’ouvrir ton esprit à l’enseignement qui te permettra d’utiliser le don.

» Tu peux accepter ou refuser. Je te conseille la première solution, car la deuxième raison sera plus difficile à admettre, et la troisième davantage encore. Je t’en prie, Richard, dis oui maintenant. Ta vie en dépend.

Grace se tut et attendit. Le regard fou de Richard se posa de nouveau sur le collier d’argent. Kahlan ne l’avait jamais vu aussi près de sombrer dans la panique.

— Je ne porterai plus jamais de collier, croassa-t-il. Pour personne et pour aucune raison. Jamais !

— Tu refuses le Rada’Han ? demanda Grace, l’air sincèrement étonné.

— Oui.

Soudain blanche comme un linge, Grace se tourna vers ses deux compagnes.

— Pardonnez-moi, mes sœurs, car j’ai échoué. (Elle tendit le Rada’Han à Elizabeth.) Tout dépend de toi, à présent.

— La Lumière te pardonne, souffla Elizabeth avant d’embrasser Grace sur les deux joues.

— La Lumière te pardonne, répéta Verna avant d’embrasser aussi sa compagne.

Grace se tourna de nouveau vers Richard.

— Puisse la Lumière te tenir pour l’éternité entre ses mains bienveillantes, dit-elle. Et fasse le Ciel que tu trouves un jour le bon chemin…

Son regard plongeant dans celui du jeune homme, Grace leva une main et fit un brusque mouvement du poignet. Un couteau sortit de sa manche. De la garde argentée ne dépassait pas une lame, mais une tige cylindrique pointue.

Richard recula d’un bond et dégaina son épée. La note métallique déchira le silence.

Grace fit adroitement tourner l’arme dans sa main et orienta la pointe vers sa propre poitrine. Puis elle se la plongea dans le cœur.

Un éclair aveuglant sembla jaillir de ses yeux avant qu’elle s’écroule, raide morte.

Richard et Kahlan reculèrent, horrifiés. Verna se pencha, retira l’arme de la poitrine de Grace et la glissa sous son manteau.

— Nous t’avions dit que ce n’était pas un jeu, fit-elle en se relevant. À présent, tu dois enterrer Grace toi-même. Si tu laisses quelqu’un d’autre le faire, tu auras jusqu’à la fin de tes jours des cauchemars provoqués par la magie. Rien ne pourra t’en débarrasser. Alors, charge-toi de lui offrir une sépulture. (Les deux femmes relevèrent leur capuche.) Tu as refusé la première des trois chances. Nous reviendrons…

Elles approchèrent de la porte et sortirent.

La pointe de l’Épée de Vérité retomba lentement vers le sol. Des larmes dans les yeux, Richard baissa son regard sur le cadavre.

— Je ne porterai plus jamais de collier, murmura-t-il. Pour personne !

Avec une raideur inquiétante, il sortit de son sac une petite tête de pelle et un manche, et les glissa dans sa ceinture. Puis il fit rouler Grace sur le dos, lui croisa les mains et la souleva de terre. Un bras glissa du ventre de la femme et pendit dans le vide. Sa tête se renversa, les yeux morts fixant le plafond. Sur son chemisier, une rose de sang s’épanouissait lentement.

— Je vais l’enterrer, dit Richard. Et j’aimerais être seul.

Kahlan acquiesça et le regarda ouvrir la porte d’un coup d’épaule. Dès qu’elle se fut refermée, l’Inquisitrice se laissa tomber sur le sol et éclata en sanglots.

Chapitre 15

Ils sortirent du village en silence et se dirigèrent vers les plaines luxuriantes qui s’étendaient au nord. Bientôt, ils n’entendirent plus les cris des villageois ni le son lancinant des tambours et des boldas. La lune n’était pas pleine, mais leur fournissait assez de lumière pour s’orienter parmi les hautes herbes. Et pas suffisamment, espéraient-ils, pour faire d’eux des cibles trop évidentes.

— Kahlan, je suis désolé, dit soudain Richard.

— De quoi ?

— D’avoir oublié qui tu es. La Mère Inquisitrice a une mission, et tu ne peux pas t’y dérober. Mais je m’inquiétais pour toi…

— C’est moi qui m’excuse d’avoir crié, dit Kahlan, surprise par la déclaration du jeune homme. Je n’aurais pas dû, mais l’idée qu’il y ait une guerre ici me met hors de moi. Je m’échine à empêcher les peuples des Contrées de s’entre-tuer, et ils s’étripent joyeusement dès que j’ai le dos tourné. Richard, j’en ai assez des massacres. Je pensais que c’était terminé… Je ne peux plus supporter ça. Vraiment !

— Je sais, dit le Sourcier en enlaçant sa compagne, et j’éprouve le même sentiment que toi. La Mère Inquisitrice mettra un jour un terme aux carnages ! Avec mon aide !

— Oui, avec ton aide. (Elle se laissa aller contre lui un instant.) À partir de ce jour, tu lutteras en permanence à mes côtés.

Ils s’éloignèrent de plus en plus du village sans voir autre chose qu’un sol obscur et un ciel étoilé. De temps en temps, Richard s’arrêtait pour sonder l’obscurité et sortir de sa poche de chemise une des feuilles de Nissel. Peu après le milieu de la nuit, ils atteignirent une sorte de cuvette peu profonde. Le Sourcier regarda de nouveau alentour et décida qu’ils attendraient ici. Il vaudrait mieux, expliqua-t-il, que les Bantaks les trouvent, plutôt qu’ils aient l’impression d’être attaqués.

Richard aplatit un petit carré d’herbe, où ils s’assirent pour guetter l’arrivée des guerriers. Chacun fit un somme pendant que l’autre montait la garde, les yeux rivés sur le nord. Une main sur les siennes, Kahlan regarda le Sourcier se reposer, un œil restant braqué sur l’horizon. Combien de fois avaient-ils sommeillé ainsi à tour de rôle, rassurés par la vigilance de l’autre ? Un jour viendrait-il où ils pourraient dormir ensemble, sans une sentinelle pour les empêcher de mourir ? Oui, décida Kahlan, ce jour arriverait, et il n’allait plus tarder. Richard découvrirait un moyen de refermer le voile et ils auraient enfin la paix.

Malgré elle, la jeune femme se demanda si Richard avait raison, cette fois. Les Bantaks attaqueraient-ils vraiment par le nord ? S’ils arrivaient par l’est, beaucoup de guerriers périraient, car Chandalen serait impitoyable. Elle ne voulait pas qu’il arrive malheur aux Hommes d’Adobe, mais les Bantaks ne méritaient pas davantage la mort. Eux aussi faisaient partie de son peuple.

Quand Richard se réveilla, l’Inquisitrice se blottit contre lui et s’endormit comme une masse sur une dernière pensée pour leur bonheur à venir…

Il la secoua doucement en la serrant contre lui, une main posée sur sa bouche. À l’est, l’horizon commençait à peine à s’éclaircir. Des nuages violets dérivaient dans le ciel, comme s’ils essayaient de dissimuler le soleil. Richard regardait fixement le nord. Allongée contre lui, Kahlan ne voyait rien, mais elle sentit à la tension de ses muscles que quelque chose approchait.

Ils ne bougèrent pas tandis que la brise se levait, faisant bruisser les herbes autour d’eux. Sans gestes brusques, Kahlan se débarrassa de son manteau. Il ne devait pas y avoir de malentendu sur son identité. Bien sûr, les Bantaks la reconnaîtraient aussi à ses cheveux longs, mais elle tenait à ce qu’ils voient sa robe blanche, histoire qu’ils ne se méprennent pas sur la raison de sa présence. Richard aussi enleva son manteau. Autour d’eux, des ombres se faufilaient entre les hautes herbes.

Quand ils furent certains qu’il s’agissait d’êtres humains, les deux jeunes gens se relevèrent. Des guerriers armés de lances et d’arcs s’écartèrent vivement en criant de surprise. Une longue ligne latérale de Bantaks avançait vers le village du Peuple d’Adobe.

Une vingtaine de guerriers surmontèrent leur étonnement et vinrent encercler les deux intrus. Kahlan se redressa de toute sa hauteur, les bras le long du corps. Elle avait adopté son masque d’Inquisitrice, comme sa mère le lui avait jadis appris. Debout près d’elle, la main sur la garde de son épée, Richard ressemblait à un félin prêt à bondir.

Les guerriers, vêtus de tuniques de peau, des broussailles en guise de camouflage, pointaient presque tous leurs armes sur les deux jeunes gens. Mais ils ne semblaient pas ravis de le faire.

— Vous osez menacer la Mère Inquisitrice ? lança Kahlan. Baissez vos armes sur-le-champ !

Les guerriers regardèrent autour d’eux pour s’assurer que les jeunes gens étaient seuls. Pointer des lances sur la Mère Inquisitrice paraissait leur déplaire de plus en plus. C’était un outrage sans précédent, et ils le savaient. On eût dit qu’ils hésitaient entre continuer, à leurs risques et périls, ou jeter leurs armes et s’agenouiller humblement. Quelques-uns finirent d’ailleurs par se fendre d’une demi-révérence.

— Lâchez vos armes ! répéta Kahlan en avançant d’un pas.

Les guerriers tressaillirent et reculèrent un peu. Puis, comme s’ils venaient de trouver un compromis acceptable, toutes leurs lances se détournèrent de Kahlan pour se braquer sur Richard.

Surprise par la tournure des événements, l’Inquisitrice vint se camper devant son compagnon.

— Que fais-tu ? murmura Richard dans son dos. Tu perds la tête ?

— Tais-toi, ou nous risquons de la perdre tous les deux, et pas au sens figuré. Je joue ma dernière carte. Si je ne peux pas les convaincre de parlementer, nous sommes fichus…

— Pourquoi ne t’obéissent-ils pas ? Je croyais que tous les peuples des Contrées avaient peur de la Mère Inquisitrice.

— Ils ont peur, mais d’habitude, il y a un sorcier à mes côtés. Ne pas en voir leur donne peut-être un peu de courage. Mais même dans ces conditions, ils ne devraient pas se comporter comme ça… (Kahlan avança encore d’un pas.) Qui parle au nom des Bantaks ? Qui prend le risque d’autoriser des guerriers à menacer la Mère Inquisitrice ?

Leur stratégie de rechange – viser Richard – n’étant plus praticable, les Bantaks perdirent encore confiance et baissèrent un peu leurs armes. Pas beaucoup, mais c’était déjà ça…

Un vieil homme se fraya un chemin parmi les guerriers et vint se camper face à Kahlan. Vêtu comme tous les autres, il portait autour du cou un médaillon en or gravé de symboles bantaks. Kahlan le reconnut : Ma Ban Grid, le guide spirituel de son peuple. Son expression hargneuse le faisait paraître encore plus ridé que lors de leur précédente rencontre. Elle ne lui avait jamais vu d’autre expression qu’un sourire accueillant.

— Je parle au nom des Bantaks, déclara Ma Ban Grid, dévoilant les deux dernières dents qui garnissaient encore sa mâchoire inférieure. (Il regarda Richard.) Qui est cet homme ?

Kahlan prit une expression sévère.

— Ma Ban Grid ose interroger la Mère Inquisitrice avant qu’elle ait été saluée comme il convient ?

Les guerriers se dandinèrent, mal à l’aise. Le vieil homme, lui, ne broncha pas.

— Ce n’est pas le moment des salutations. Nous ne sommes pas chez nous, mais en terre étrangère, pour massacrer le Peuple d’Adobe.

— Pourquoi ?

— Les Hommes d’Adobe nous ont déclaré la guerre, comme l’avaient prévu nos esprits-frères. Ils ont abattu un de mes enfants. Nous devons les exterminer avant qu’ils nous tuent tous.

— Il n’y aura ni guerre ni tuerie ! La Mère Inquisitrice l’interdit. Les Bantaks seront châtiés de ma main s’ils désobéissent !

Les guerriers reculèrent en murmurant. Mais leur guide spirituel ne céda pas un pouce de terrain.

— Les esprits-frères m’ont également dit que la Mère Inquisitrice avait perdu le pouvoir sur les peuples des Contrées. La preuve, ont-ils ajouté, c’est qu’elle n’est plus accompagnée d’un sorcier. Et je n’en vois aucun à tes côtés… Comme toujours, les esprits ont dit la vérité à Ma Ban Grid.

Kahlan se contenta de foudroyer le vieil homme du regard.

— Que dit-il ? souffla Richard à l’oreille de l’Inquisitrice. (Quand Kahlan l’eut mis au courant, il avança d’un pas, se plaçant à sa hauteur.) Je veux leur parler… Tu peux traduire pour moi ?

— Oui. Il veut savoir qui tu es, mais je ne lui ai pas répondu.

— Eh bien, moi, je vais le dire à tous ces types, déclara le Sourcier d’une voix glaciale. Et à mon avis, ils n’aimeront pas ça…

Il regarda les guerriers, ignorant délibérément Ma Ban Grid. La colère de l’Épée de Vérité dansait dans ses yeux. Il l’avait invoquée avant même d’avoir dégainé la lame.

— Guerriers, vous obéissez à un vieil idiot qui n’est plus capable de distinguer les faux esprits des vrais ! (Les hommes crièrent d’indignation.) N’est-ce pas la vérité, vieux fou ? ajouta Richard en regardant Ma Ban Grid.

Le guide spirituel eut du mal à ne pas s’étrangler de colère.

— Qui es-tu pour oser m’insulter ainsi ?

— Tes faux esprits t’ont dit que les Hommes d’Adobe ont tué un des tiens. Ils ont menti, et tu as été assez stupide pour les croire.

— C’est toi qui mens ! Nous avons vu la tête de mon fils sur un poteau ! Les Hommes d’Adobe l’ont abattu, car ils veulent nous déclarer la guerre. Pour les punir, nous les massacrerons jusqu’au dernier.

— Parler à un imbécile commence à me fatiguer, vieillard ! Si les Bantaks chargent un crétin comme toi de communiquer avec les esprits, c’est qu’ils n’ont pas plus de cervelle qu’un moineau.

— Richard, tu vas nous faire tuer, souffla Kahlan.

— Traduis !

Pendant qu’elle s’exécutait, Ma Ban Grid s’empourpra tant qu’il ressembla vite à un poivron bien mûr.

— Les Hommes d’Adobe, ajouta Richard, n’ont pas tué ton fils, vieillard. C’est moi qui l’ai abattu.

— Richard, je ne peux pas leur dire ça ! Ils nous tailleront en pièces…

Sans quitter Ma Ban Grid des yeux, le Sourcier murmura :

— Quelque chose effraie assez ces braves gens pour les forcer à se comporter comme des sauvages. Si je ne leur fais pas encore plus peur, ils nous tueront et iront massacrer les villageois sans défense. Traduis !

Kahlan répéta aux Bantaks les deux dernières phrases du Sourcier. Aussitôt, toutes les armes se relevèrent.

— Tu as tué mon fils ! beugla Ma Ban Grid.

— Oui, fit Richard en haussant les épaules. (Il pointa un index entre ses yeux.) Une flèche, exactement là. Elle lui a traversé la tête au moment où il s’apprêtait à enfoncer sa lance dans le dos d’un homme qui ne lui avait rien fait. Je l’ai abattu, comme j’aurais tué un coyote sur le point d’attaquer un agneau. Celui qui frappe si lâchement mérite la mort ! Et l’homme qui lui a ordonné d’agir ainsi, croyant aux mensonges des faux esprits, n’a pas le droit de diriger son peuple !

— Nous allons te tuer !

— Tu crois ? Vous pouvez essayer, mais vous ne réussirez pas.

Richard tourna le dos au vieil homme et s’éloigna d’une vingtaine de pas, les guerriers s’écartant pour le laisser passer.

— J’ai tiré une seule flèche pour tuer un Bantak, dit-il en se retournant. Tirez-en une autre pour tenter de m’abattre, et nous verrons qui est protégé par les esprits du bien. Vieil homme, choisis ton champion. Qu’il me vise entre les deux yeux, comme j’ai visé l’assassin à la solde des faux esprits.

— Richard, tu es devenu fou ? s’écria Kahlan. Je ne vais pas leur dire de te prendre pour cible !

— Je réussirai, je le sens…

— Tu y es arrivé une fois, c’est vrai. Mais si ça ne marche pas ? Veux-tu que je te regarde mourir ?

— Kahlan, si nous n’arrêtons pas ces gens, ils nous tueront de toute façon, et le Gardien franchira le voile. Le conseil des devins se tiendra ce soir, et c’est tout ce qui compte. J’utilise la Première Leçon du Sorcier : le premier pas pour croire quelque chose, c’est vouloir que ce soit vrai, ou en avoir peur. Jusqu’à maintenant, les Bantaks sont persuadés que les esprits disent la vérité parce qu’ils ont envie de le croire. Je vais leur faire redouter que mes prochaines paroles soient la vérité…

— Et que comptes-tu leur dire ?

— Traduis avant qu’ils décident de ne plus m’écouter et de nous tuer !

Kahlan communiqua aux Bantaks la proposition du Sourcier. Tous les guerriers se portèrent volontaires pour tirer la fameuse flèche. Ma Ban Grid, les regarda, l’air ravi.

— Vous pouvez tous tirer sur le suppôt du mal qui a abattu mon fils ! dit-il enfin. Allez-y ! Tous ensemble !

Tous les arcs se pointèrent sur Richard.

— Espèce de lâche ! lança-t-il au vieillard. Guerriers, voyez-vous à quel point votre chef est fou ? Il sait qu’il écoute de faux esprits et voudrait que vous leur obéissiez aussi. Ce chien a compris que les esprits du bien me protègent, et il craint de relever le défi que je lui lance. C’est la preuve qu’il se joue de vous !

Mâchoires serrées, Ma Ban Grid leva un bras pour interdire à ses hommes de tirer. Puis il se tourna vers un guerrier et lui arracha son arc.

— Je vais te montrer que les esprits qui me parlent ne sont pas des imposteurs ! Tu mourras pour avoir tué mon fils et proféré d’ignobles mensonges.

À la vitesse de l’éclair, il tira une flèche empoisonnée sur Richard. Les guerriers hurlèrent de joie et Kahlan manqua une inspiration, la peur lui nouant le ventre.

Le Sourcier attrapa la flèche en plein vol, juste devant son visage.

Les guerriers se turent tandis qu’il avançait vers Ma Ban Grid, le projectile dans la main et les yeux brûlants de rage. Il s’arrêta devant le vieillard et cassa la flèche en deux avec un sourire triomphal…

— Les esprits du bien m’ont protégé, vieil imbécile ! Toi, tu as écouté des imposteurs.

Richard dégaina lentement l’Épée de Vérité, la note cristalline clairement audible dans un silence de mort. La pointe de l’arme vint titiller la pomme d’Adam de Ma Ban Grid.

— Je suis Richard le Sourcier, le compagnon de la Mère Inquisitrice. Et le sorcier qui l’accompagne !

Tous les guerriers écarquillèrent les yeux. Très pâle, Ma Ban Grid baissa les yeux sur la lame.

— Toi ? Un sorcier ?

— Oui, un sorcier ! cria Richard. J’ai le don et la magie m’obéit. Tes faux esprits t’ont menti : il y a bien un sorcier avec la Mère Inquisitrice. Ces imposteurs ont envoyé ton fils déclencher une guerre dont le Peuple d’Adobe ne voulait pas. Vieil homme, ils t’ont manipulé ! Un guide spirituel plus avisé s’en serait peut-être aperçu. Mais un abruti comme toi… (Les guerriers grommelèrent, choqués qu’on traite leur chef ainsi.) Si tu continues à défier la Mère Inquisitrice, j’utiliserai ma magie pour te tuer. Puis je ravagerai les terres des Bantaks, qui resteront stériles jusqu’à la fin des temps. Et tous les vôtres mourront dans d’atroces souffrances, car la magie tue salement. Aucun Bantak, femme, enfant ou vieillard n’échappera à ma fureur. Mais je commencerai par toi, Ma Ban Grid !

— Tu nous tuerais avec ta magie ? souffla le vieil homme.

— Si tu n’obéis pas à la Mère Inquisitrice, votre sort à tous sera terrible.

En verve, Richard énuméra une impressionnante série d’horreurs. Amusée, Kahlan remarqua qu’il puisait son inspiration dans le discours que Zedd avait tenu, quelques mois plus tôt, à la foule qui prétendait le lyncher, l’accusant d’être un méchant sorcier. Le Sourcier reprenait à son compte l’astuce de son vieil ami… et les Bantaks se décomposaient à mesure qu’il parlait.

Ma Ban Grid leva les yeux de l’épée et les planta dans ceux de Richard. Il semblait moins sûr de lui, mais pas encore décidé à s’avouer vaincu.

— Les esprits m’ont dit qu’il n’y aurait pas de sorcier avec la Mère Inquisitrice. Pourquoi devrais-je te croire ?

La colère déserta le visage de Richard comme par enchantement. Kahlan ne l’avait jamais vu brandir l’épée sans une lueur de rage dans les yeux. Là, il semblait doux comme un agneau. Étrangement, c’était encore plus effrayant. La paix intérieure d’un homme décidé à aller jusqu’au bout de son chemin…

À la pâle lueur de l’aube, la lame de Richard vira lentement au blanc. Son éclat augmenta au point que tous durent bientôt détourner les yeux.

Le Sourcier invoquait la seule magie à sa disposition : celle de l’Épée de Vérité.

Ce fut suffisant. Certains Bantaks lâchèrent leurs armes et se jetèrent à genoux en implorant le pardon du Sourcier et la protection des esprits. D’autres restèrent comme pétrifiés, ne sachant plus que faire.

— Excuse-moi, vieil homme, dit Richard, mais je dois te tuer pour sauver des centaines de vies. Sache que je te pardonne et que je regrette de t’exécuter.

En traduisant, Kahlan posa une main sur le bras de Richard pour l’empêcher de frapper.

— Richard, attends ! Laisse-moi une chance de tout arranger.

— Une seule… Si tu échoues, il mourra.

L’Inquisitrice savait qu’il essayait d’effrayer les Bantaks pour les libérer d’un envoûtement. Mais il lui faisait peur aussi. Au-delà de la fureur de l’épée, il plongeait dans un état… pire encore.

— Ma Ban Grid, dit Kahlan, Richard te tuera, ce n’est pas une menace en l’air. Je lui ai demandé d’attendre, afin de t’accorder mon pardon si tu reconnais avoir eu tort. Je peux le prier de t’épargner, et il m’écoutera. Mais il ne m’a laissé qu’une chance. Après, je n’aurai plus aucune influence sur lui. Si tu tentes de le tromper, le remède sera pire que le mal. Richard est un homme de parole. Il t’a fait une promesse et si tu recours à la ruse, il la tiendra…

» Saisis ta seule occasion d’entendre la vérité. Il n’est pas trop tard. La Mère Inquisitrice ne veut pas voir mourir un seul de ses enfants. Tous les hommes et toutes les femmes des Contrées sont chers à mon cœur. Parfois, je dois en sacrifier quelques-uns pour que des milliers d’autres survivent. Ma Ban Grid, j’attends ta réponse…

Autour d’eux, les guerriers avaient baissé la tête et ne disaient plus un mot. Ils semblaient avoir pris conscience de s’être laissé entraîner dans une folie. Pacifiques par nature, les Bantaks regrettaient déjà leur égarement, dont ils paraissaient ne plus comprendre les raisons. Richard avait réussi à leur flanquer une frousse dix fois plus terrible que celle qui les avait poussés à se comporter comme des sauvages.

En attendant la réponse de Ma Ban Grid, Kahlan écarta de son front une mèche de cheveux que le vent faisait danser devant ses yeux. Son regard redevenu clair et calme, comme si le charme était rompu, le vieil homme leva la tête vers elle.

— J’ai écouté les esprits, dit-il d’une voix vibrante de sincérité, et j’ai cru qu’ils disaient la vérité. Le Sourcier a raison, je suis un vieux fou. (Il se tourna vers ses hommes.) Les Bantaks n’ont jamais semé la mort et le malheur. Et ils ne commenceront pas aujourd’hui.

Baissant la tête, il enleva son médaillon et le tendit à Kahlan.

— Mère Inquisitrice, remets-le aux Hommes d’Adobe, je t’en prie. Dis-leur que c’est un gage de paix. Il n’y aura pas de guerre entre nous… (Ma Ban Grid regarda Richard rengainer l’Épée de vérité.) Merci de nous avoir empêchés – de m’avoir empêché – de commettre une terrible erreur.

— Ma récompense est d’avoir sauvé des vies, dit Kahlan, en saluant le vieil homme de la tête.

— Demande-lui comment les esprits l’ont convaincu d’agir contre sa nature profonde et celle de son peuple, fit Richard.

— Ma Ban Grid, de quelle façon les esprits t’ont-ils inspiré le désir de faire la guerre et de tuer ?

— J’ai entendu leurs murmures, la nuit, confessa le vieil homme, un peu hésitant. Alors, la soif de violence est montée en moi. Je l’avais déjà éprouvée, mais sans jamais y céder. Cette fois, elle m’a submergé. Je n’avais jamais connu cela…

— Le voile qui nous sépare du royaume des morts a été déchiré, annonça Richard. (Des murmures coururent dans les rangs des guerriers quand Kahlan eut traduit.) Des faux esprits risquent de te parler de nouveau. Reste sur tes gardes. Je comprends que tu aies été abusé, et je ne t’en garderai pas rancune. Mais j’espère que tu seras plus prudent, à présent que tu connais la vérité.

— Merci de ta clémence, sorcier, dit Ma Ban Grid. Je ne referai plus la même erreur…

— Les esprits t’ont-ils dit autre chose ?

— Je ne me souviens pas de paroles précises, répondit le vieil homme, pensif. Elles me communiquaient plutôt un sentiment qui m’emplissait d’un désir de violence… Mon fils, celui qui est mort, les a entendues aussi, car il était avec moi. J’ai eu l’impression que les voix s’adressaient à lui différemment. Ses yeux brûlaient de haine – plus encore que les miens. Il est parti aussitôt après la visite des esprits-frères.

Richard regarda le guide spirituel un long moment. Puis il parla enfin :

— Ma Ban Grid, je suis navré d’avoir dû tuer ton fils, et mon cœur saigne chaque fois que j’y pense. S’il y avait eu une autre solution, sache que je l’aurais adoptée.

Le vieil homme hocha la tête, mais ne parvint pas à répondre. Se tournant vers ses hommes, il parut soudain mort de honte.

— Je ne comprends pas ce que nous fichons ici, murmura-t-il. Les Bantaks ne sont pas des tueurs.

— Les faux esprits sont coupables, le rassura Richard. Je suis content que nous vous ayons aidés à voir la vérité.

Ma Ban Grid hocha une dernière fois la tête puis fit signe à ses guerriers qu’il était temps de rentrer chez eux. Les regardant s’éloigner, Kahlan soupira de soulagement, mais Richard serra les poings, l’air tendu.

— Que penses-tu de tout ça ? demanda l’Inquisitrice.

— Le Gardien a de l’avance sur nous, dit Richard. Il s’est donné le mal de te discréditer, toi, la Mère Inquisitrice. Il sème des pièges sur notre chemin pour réaliser un plan dont je n’ai pas la moindre idée.

— Et que proposes-tu ?

— De nous en tenir à nos projets : le conseil des devins ce soir, le mariage demain, puis le départ pour Aydindril.

— Richard, murmura Kahlan, tu es vraiment un sorcier. Tu t’es servi de la magie pour libérer les Bantaks d’un envoûtement.

— Non. C’était simplement un truc que m’a appris Zedd. Il m’a dit un jour que les gens redoutent plus que tout d’être tués par la magie, comme s’ils risquaient d’être « plus morts » qu’après un coup d’épée ou un accident… J’ai joué de cette peur et de la Première Leçon pour secouer les Bantaks. La terreur que je leur ai inspirée était plus forte que celle dispensée par les esprits.

— Et quand la lame a tourné au blanc ? insista Kahlan.

— Tu te souviens de la démonstration de Zedd, le jour où il nous a montré comment fonctionne l’épée ? Il affirmait qu’il est impossible de tuer quelqu’un qu’on juge innocent. (Kahlan hocha la tête : non, elle n’avait pas oublié.) Eh bien, il se trompait ! Quand la lame est blanche, on peut tuer n’importe qui, même une personne qu’on aime. Tu comprends pourquoi je hais la magie ?

— Richard, le don vient de t’aider à sauver des centaines de vies…

— À quel prix pour moi ? gémit le Sourcier. Quand je pense à faire virer la lame au blanc, je revois le moment où je l’ai fait devant toi, et où j’ai manqué te tuer.

— Mais tu ne m’as pas abattue… Avec des « si » on mettrait Aydindril en bouteille !

— Ça ne change rien à la douleur. J’ai déjà tué avec la lame blanche, et je sais de quoi je suis capable. Le digne fils de Darken Rahl ! (Il changea abruptement de sujet.) Je crois que nous devrons être très prudents, ce soir, pendant le conseil des devins.

— Voilà deux fois que nous sommes avertis que frayer avec les esprits est dangereux. Ne veux-tu pas renoncer au conseil ?

— Pour me tourner vers quelle option ? Le Gardien mène le jeu, Kahlan. Les événements s’accélèrent, et à chaque pas, nous découvrons que nous ne savons presque rien. Alors, dédaigner une occasion d’en apprendre davantage…

— Et si les esprits ne peuvent rien pour nous ?

— Au moins, nous en serons sûrs… Les enjeux sont trop élevés pour se dérober. (Richard prit la main de sa compagne.) Kahlan, je refuse d’être responsable d’un désastre. Ou de le laisser se produire en sachant que c’est ma faute.

— Pourquoi ? Parce que Darken Rahl est ton père ? Tu serais coupable de tout à cause de cette filiation ?

— Peut-être… Mais Rahl ou non, je ne peux pas laisser le monde entier tomber entre les mains du Gardien. Ni te livrer à lui. Il faut que j’arrête ça. Darken Rahl me hante du fond de sa sépulture. Je sais que tout est ma faute ! Ne me demande pas pourquoi, mais c’est une certitude. Si je n’agis pas, le monde succombera et le Gardien te torturera pour l’éternité. Cette idée m’effraie atrocement. La nuit, mes cauchemars me réveillent. Pour éviter ça, je suis prêt à tout. Les risques ne m’arrêteront pas. J’assisterai au conseil des devins, même si j’ai peur qu’il s’agisse d’un piège.

— Un piège ? Tu crois que…

— C’est possible… Nous avons reçu un avertissement. Une raison d’être vigilants… Pendant le conseil, je n’aurai pas mon épée. Pourras-tu faire appel à la Rage du Sang ?

— Je l’ignore, car je ne sais pas comment ça marche. Et je n’ai aucun contrôle sur le phénomène…

— Eh bien, espérons que tu n’en auras pas besoin… Après tout, les esprits seront peut-être coopératifs… Ils l’ont bien été, la première fois…

Richard saisit l’Agiel qui pendait à son cou. Ses yeux gris étaient voilés par la douleur. Une nouvelle crise de migraine ! Il se laissa glisser sur le sol et se prit la tête à deux mains pendant que Kahlan s’agenouillait près de lui.

— Avant de repartir, il faut que je me repose un peu. Ces maux de tête me tuent.

Kahlan savait que ce n’était pas une image… Et seul Zedd, en Aydindril, pouvait empêcher ça.

La jeune femme espéra que le jour du départ arriverait vite.

L’après-midi touchait à sa fin quand ils regagnèrent le village, où les célébrations continuaient. Richard allait un peu mieux, mais la souffrance voilait toujours son regard. Les Anciens se levèrent dès qu’ils virent approcher les deux jeunes gens et l’Homme Oiseau vint à leur rencontre.

— Et les Bantaks ? Les avez-vous vus ? Nous n’avons aucune nouvelle de Chandalen…

Kahlan sortit le médaillon d’or et le tendit à l’Homme d’Adobe.

— Ils étaient au nord, comme l’avait prévu Richard. Ma Ban Grid vous envoie ce cadeau en gage de paix. Les Bantaks n’attaqueront pas le Peuple d’Adobe. Ils ont commis une erreur et ils le regrettent. Nous leur avons fait comprendre que nous ne leur voulions pas de mal. Après tout, Chandalen aussi a commis une erreur…

L’Homme Oiseau hocha solennellement la tête et ordonna à un chasseur de partir vers l’est et de ramener Chandalen et ses hommes. Kahlan trouva que l’Ancien avait l’air moins satisfait qu’il ne l’aurait dû.

— Mon ami, quelque chose ne va pas ?

— Deux Sœurs de la Lumière sont revenues. Elles attendent dans la maison des esprits.

Kahlan blêmit. Elle avait espéré que ces femmes ne se remontreraient pas aussi vite.

— Les Sœurs de la Lumière sont dans la maison des esprits, dit-elle à Richard.

— Rien n’est jamais facile…, marmonna le Sourcier. Homme Oiseau, serez-vous prêts pour ce soir ?

— Oui. Les esprits seront exacts au rendez-vous.

— Sois prudent, mon ami. Et ne tiens rien pour acquis. Nos vies en dépendent. (Richard prit le bras de Kahlan.) Allons voir si nous pouvons nous débarrasser au moins d’un problème…

Ils traversèrent la place où les villageois dansaient, mangeaient ou écoutaient les joueurs de boldas et de tambour. Quelques enfants n’étaient pas encore au lit et s’amusaient comme des petits fous…

— Trois jours…, marmonna le Sourcier.

— Pardon ?

— Leur première visite remonte à trois jours environ. Ce soir, je vais refuser leur deuxième proposition, et demain, nous partirons. Quand elles reviendront, dans trois jours, nous serons en Aydindril depuis quarante-huit heures.

— À condition qu’elles suivent le même rythme. Imagine qu’elles soient de retour demain ? Ou une heure après ton deuxième refus ?

Kahlan sentit le regard de Richard peser sur elle, mais elle ne tourna pas la tête vers lui quand il parla :

— Tu essaies de me remonter le moral ?

— Tu n’auras que trois occasions, Richard. J’ai peur pour toi et ces migraines risquent de…

— Je ne porterai plus jamais de collier ! Sous aucun prétexte, et pour personne !

— Je sais…, souffla l’Inquisitrice.

Le Sourcier ouvrit la porte et entra dans la maison des esprits. Les mâchoires serrées, il foudroya du regard les deux femmes campées au milieu de la pièce, puis avança vers elles. Capuche baissée, elles semblaient très calmes malgré leurs fronts légèrement plissés.

— J’ai des questions à poser, rugit Richard en s’immobilisant, et j’entends obtenir des réponses !

— Nous sommes ravies de voir que tu es en bonne forme, dit sœur Verna. Et toujours vivant…

— Pourquoi sœur Grâce s’est-elle donné la mort ? Et pourquoi ne l’en avez-vous pas empêchée ?

Sœur Elizabeth avança d’un pas, le Rada’Han dans les mains.

— Nous t’avons déjà dit que le temps des questions était révolu… À présent, seules les règles comptent.

Les poings sur les hanches, Richard dévisagea froidement ses interlocutrices.

— Je joue aussi selon des règles… Les miennes ! Voulez-vous connaître la première ? Aucune de vous ne se tuera aujourd’hui !

Autant parler à un mur !

— Moi, la Sœur de la Lumière Elizabeth Myric, je te donne une chance d’être aidé. La première raison d’accepter le Rada’Han était de garder les migraines sous contrôle et d’ouvrir ton esprit à l’enseignement qui te permettra d’utiliser le don. Tu as refusé cette proposition. Alors, je vais te révéler la suivante.

» La deuxième raison d’accepter le Rada’Han est de nous permettre de te contrôler.

— Me contrôler ? explosa Richard. Qu’est-ce que ça signifie ?

— Rien de plus ni de moins que ce que ça dit…

— Je ne mettrai pas un collier pour le plaisir d’être « contrôlé » par vous. Ni pour une autre raison, d’ailleurs…

Sœur Elizabeth leva le Rada’Han à hauteur de ses yeux.

— Comme tu le sais, la deuxième raison est plus dure à accepter que la première. Richard, tu es en grand danger. Et il ne te reste plus beaucoup de temps. Je t’en prie, accepte ! La troisième raison sera encore moins agréable…

Kahlan vit dans les yeux de son compagnon une lueur qu’elle n’avait remarquée qu’une seule fois depuis qu’elle le connaissait. Quand Grace lui avait proposé le collier, le regard du jeune homme avait paru soudain étranger… et terriblement effrayant. Et comme la première fois, Kahlan en eut la chair de poule.

— J’ai déjà dit, fit Richard, sa colère soudain envolée, que je ne porterai plus jamais de collier. Si vous voulez m’apprendre à dominer mon don, je veux bien en discuter avec vous. En ce moment, des événements importants sont en cours. Un grave danger nous guette, et vous ne savez rien de tout ça. Le Sourcier a des responsabilités. Je ne suis pas un enfant, comme vos autres sujets. Avec un adulte, il est toujours possible de parler.

Sœur Elizabeth le foudroyant du regard, le Sourcier recula d’un pas. Les yeux fermés, il tremblait un peu.

Il se ressaisit, prit une grande inspiration, releva les paupières et soutint le regard de la femme. Quelque chose venait de se produire, mais Kahlan aurait été bien en peine de dire quoi.

Comme si elle était vidée de ses forces, Elizabeth baissa le Rada’Han et murmura :

— Acceptes-tu le Rada’Han ?

Richard ne détourna pas le regard.

— Je refuse, dit-il, d’une voix redevenue puissante.

Elizabeth blêmit et attendit quelques secondes avant de se tourner vers sa compagne.

— Pardonne-moi, ma sœur, car j’ai échoué. (Elle tendit le Rada’Han à Verna.) Tout dépend de toi, à présent.

— La Lumière te pardonne, souffla Verna avant d’embrasser sa compagne sur les deux joues.

Elizabeth se tourna de nouveau vers Richard.

— Puisse la Lumière te tenir pour l’éternité entre ses mains bienveillantes, dit-elle. Et fasse que tu trouves un jour le bon chemin…

Les poings toujours sur les hanches, le Sourcier ne broncha pas. Elizabeth releva le menton. Comme Grace avant elle, elle leva un bras, et, d’un mouvement du poignet, fit jaillir de sa manche la dague à garde d’argent. Elle la tourna vers son cœur sous le regard d’acier du jeune homme. Kahlan retint son souffle, prise d’une fascination morbide devant la femme qui allait mettre fin à ses jours.

Au moment où la dague bougea, le Sourcier réagit enfin. À une vitesse hallucinante, il saisit le poignet d’Elizabeth et, de sa main libre, lui arracha l’arme. Elle se défendit mais n’était pas de force contre lui.

— J’ai exposé ma règle… Il n’y aura pas de suicide aujourd’hui !

— Par pitié, lâche-moi ! cria Elizabeth.

Sa tête se renversa et un éclair aveuglant qui semblait venir du plus profond d’elle-même jaillit de ses yeux. Elle s’écroula et Verna lui enfonça sa propre arme dans le dos avant qu’elle ait touché le sol.

— Tu dois l’enterrer toi-même, dit Verna. Si tu laisses quelqu’un d’autre le faire, tu auras jusqu’à la fin de tes jours des cauchemars provoqués par la magie. Rien ne pourra t’en débarrasser.

— Vous l’avez assassinée ! Espèce de cinglée ! Pourquoi ?

Verna nettoya son étrange lame sur sa manche, tendit la main, récupéra celle de la morte et la glissa dans la poche de son manteau.

— C’est toi qui l’as tuée, dit-elle.

— Son sang est sur vos mains !

— Comme sur le tranchant de la hache d’un bourreau… Mais ce n’est pas l’arme qui a tué…

Richard voulut lui sauter à la gorge. Elle ne tressaillit pas, se contentant de continuer à le regarder fixement. Les mains du jeune homme s’immobilisèrent avant d’atteindre leur but, comme si elles se heurtaient à une barrière invisible.

À cet instant, Kahlan comprit qui étaient les Sœurs de la Lumière.

Richard cessa de forcer sur la « barrière » et recula ses mains. Aussitôt, il parut moins furieux – presque apaisé. Puis il tendit un bras et saisit Verna à la gorge.

— Richard, croassa la sœur, les yeux écarquillés de surprise, lâche-moi !

— Comme vous l’avez dit la dernière fois, tout ça n’est pas un jeu. Pourquoi l’avez-vous tuée ?

Les pieds du Sourcier quittèrent le sol et il se retrouva en suspension dans les airs. Quand il resserra sa prise sur le cou de la femme, des flammes rugissantes apparurent autour d’eux et enveloppèrent le jeune homme.

— Je t’ai dit de me lâcher !

Encore quelques secondes et le feu magique consumerait Richard… Sans même en avoir conscience, Kahlan tendit le poing vers la Sœur de la Lumière. Des étincelles bleues crépitèrent autour de son poignet et de sa main alors qu’elle tentait de s’empêcher de frapper. Des éclairs échappèrent à son contrôle, partant à l’assaut des murs, du sol et du plafond – partout, sauf là où se tenaient Richard et son ennemie. Contenir son pouvoir était un tel effort que l’Inquisitrice en tremblait.

— Arrêtez ! cria-t-elle, alors que les filaments bleus absorbaient les flammes. Une mort suffit pour aujourd’hui !

Les éclairs disparurent.

Dans un silence total, sœur Verna regarda Kahlan, de la fureur dans les yeux. Richard se posa sur le sol et lâcha le cou de son ennemie.

— Je ne lui aurais pas fait de mal…, dit la sœur. Mon but était de l’effrayer pour qu’il retire sa main… (Elle se tourna vers le Sourcier.) Qui t’a appris à briser une Toile ?

— Personne. J’ai découvert ça tout seul. Pourquoi avez-vous tué sœur Elizabeth ?

— Tu as découvert ça tout seul ! railla Verna. Je t’ai dit que ce n’était pas un jeu, Richard ! Les règles sont les règles… (Sa voix se brisa.) Je connaissais Elizabeth depuis des années. Si tu as déjà fait tourner au blanc la lame de ton épée, tu comprendras ce que cet acte m’a coûté…

Richard ne lui révéla pas qu’il comprenait ce qu’elle voulait dire.

— Et après ça, vous pensez que je vais me livrer à vous ?

— Le temps te manque, Richard. Avec ce que je viens de voir aujourd’hui, j’ai bien peur que les migraines te tuent plus vite que prévu. Normalement, la douleur aurait déjà dû te terrasser. Mais ce qui te protège ne résistera plus longtemps. Je sais que tu détestes voir mourir les gens. Crois-tu que ça nous amuse ? Mais tout ça, nous le faisons pour te sauver ! Je te supplie de le croire.

Verna se tourna vers Kahlan.

— Méfie-toi de ton pouvoir, Mère Inquisitrice, car je doute que tu mesures à quel point il est dangereux. (Elle releva sa capuche et regarda de nouveau Richard.) Tu as refusé la première et la deuxième proposition. Je reviendrai… Il ne te reste qu’une chance. Si tu ne la saisis pas, tu mourras. Réfléchis bien, Richard…

Dès que la porte se fut refermée sur Verna, Richard s’agenouilla près du cadavre d’Elizabeth.

— Elle a utilisé sa magie sur moi, dit-il. Je l’ai senti…

— Comment était-ce ?

— La première fois, j’ai eu le sentiment qu’une force extérieure me poussait à accepter le Rada’Han. Mais j’avais trop peur du collier pour y accorder beaucoup d’attention. Aujourd’hui, c’était plus fort. La magie d’Elizabeth tentait de me forcer à dire oui. J’ai pensé à mon angoisse du collier jusqu’à ce que cette puissance se retire et me laisse refuser. (Il leva les yeux vers Kahlan.) Tu y comprends quelque chose ? Ce qu’a fait Elizabeth, puis le feu de Verna, et le reste ?

— Oui. Les Sœurs de la Lumière ont des pouvoirs magiques.

Richard se releva lentement.

— Des pouvoirs magiques… Alors, pourquoi se suicident-elles quand je refuse leur proposition ?

— À mon avis, pour transmettre leur pouvoir à celle qui prendra le relais. Ainsi, elle sera plus forte lors de la prochaine tentative.

— Suis-je important au point qu’elles sacrifient leur vie pour moi ? Et dans quel but ?

— Peut-être simplement pour t’aider, comme elles le disent…

— Elles refusent qu’un parfait inconnu meure, quitte à ce que deux d’entre elles y laissent la vie ? N’est-ce pas un dévouement suspect ? Quelque chose ne colle pas dans cette équation…

— Je ne peux pas te répondre, mais j’ai si peur que ça en devient douloureux. Je crains qu’elles ne disent la vérité, Richard : les migraines te tueront très bientôt ! Malgré les soins de Nissel, tu ne résisteras plus longtemps. (La voix de l’Inquisitrice se brisa.) Et je ne veux pas te perdre !

Richard enlaça tendrement la jeune femme.

— Non, tout ira bien… Je vais enterrer cette malheureuse. Ensuite, nous participerons au conseil des devins. Puis nous partirons pour Aydindril, et Zedd me tirera de ce mauvais pas. Je ne veux pas que tu t’inquiètes…

Kahlan hocha la tête contre l’épaule du Sourcier. La boule qu’elle avait dans la gorge ne lui autorisait pas d’autre réaction…

Chapitre 18

Des flocons à demi fondus tombaient depuis leur départ. Parfois, cela tournait à la tempête de neige, et un rideau blanc se dressait sur leur chemin. Comme anesthésié, Richard chevauchait derrière Verna, la bride de la troisième monture attachée au pommeau de sa selle. Quand il neigeait beaucoup, le Sourcier n’apercevait plus qu’une silhouette indistincte devant lui.

Il ne s’était pas demandé une seule fois où ils allaient et n’avait même pas pensé à resserrer les pans de son manteau autour de lui. Le froid ne comptait pas. Plus rien ne comptait…

Ses pensées dérivaient, aussi légères que les flocons. Il n’avait jamais aimé quelqu’un comme il aimait Kahlan. Elle était devenue sa vie…

La douleur était trop forte pour qu’il réfléchisse à autre chose. Pourquoi avait-elle douté de son amour ? Pourquoi l’avait-elle forcé à la quitter ?

Perdu dans son désespoir, il ne comprenait toujours pas pour quelle raison elle lui avait demandé d’accepter le collier. Une preuve d’amour ? Ne lui avait-il pas dit ce que cela signifiait pour lui ? S’il ne lui avait pas caché certaines choses, elle aurait peut-être compris…

Sa poitrine brûlait à l’endroit où Darken Rahl l’avait touchée. Levant une main pour palper le pansement, Richard remarqua enfin qu’il ne neigeait plus. Le plafond de nuages bas, irrégulier, laissait filtrer un peu de lumière. Entre le sol grisâtre et le ciel brun s’étendait un paysage vide et tout aussi incolore…

D’après la position du soleil, on approchait de la fin de l’après-midi. Ils chevauchaient depuis des heures et sœur Verna n’avait pas desserré les lèvres.

Pour la première fois, il osa poser les doigts sur le collier. Le métal lisse était glacé. Quelques jours plus tôt, il s’était promis de ne plus jamais en porter un. Et voilà qu’il se parjurait déjà ! Pire encore, il avait mis le Rada’Han lui-même, parce que Kahlan le lui avait demandé. Comme une preuve d’amour, avait-elle dit.

Pour la première fois depuis qu’il avait accepté la proposition de Verna, il tenta de penser à autre chose. Kahlan devait passer au second plan, sinon il en deviendrait fou de chagrin. De plus, il était le Sourcier, un homme confronté à des problèmes dramatiques. Serrant les cuisses, il fit accélérer son cheval et rattrapa la Sœur de la Lumière.

Un bras levé pour abaisser la capuche de son manteau, il s’avisa qu’elle n’était même pas sur sa tête et passa les doigts dans ses cheveux humides. Puis il se tourna vers la sœur.

— Nous devons parler… Vous ignorez des choses très importantes.

— Et de quoi s’agit-il ? demanda Verna, impassible.

— Je suis le Sourcier de Vérité.

— Comme si je ne le savais pas…

Le calme de Verna et son désintérêt commençaient à taper sur les nerfs de Richard.

— En tant que tel, j’ai des responsabilités. Comme je vous l’ai dit la première fois, il se passe des choses dont vous ne savez rien. Des choses dangereuses… (Verna ne réagit pas.) Le Gardien essaie de sortir du royaume des morts ! Bon sang, vous savez ce que ça signifie ?

— Nous ne prononçons jamais son nom. Ne le fais pas non plus, car ça attire son attention. Quand nous devons parler de lui, nous disons : Celui Qui N’A Pas De Nom.

Elle lui parlait comme à un enfant. Kahlan était en danger de mort, et cette femme le traitait comme un gosse !

— Je me fiche de vos problèmes de patronyme ! Il tente de s’échapper, et j’ai déjà attiré son attention, vous pouvez me croire.

— Celui Qui N’A Pas De Nom tente sans cesse de s’évader…

Richard prit une grande inspiration et opta pour une nouvelle approche.

— Le voile est déchiré. Cette fois, il a des chances de réussir.

Verna tourna la tête vers Richard et tira sur le haut de sa capuche pour mieux le dévisager. Des cheveux bruns bouclés s’échappèrent de leur prison de tissu. La sœur plissa le front – d’amusement, aurait parié le Sourcier.

— Le Créateur Lui-même a exilé Celui Qui N’A Pas De Nom dans le royaume des morts. Et c’est Lui qui a mis le voile en place pour l’y emprisonner. (Verna s’autorisa un petit sourire.) Celui Qui N’A Pas De Nom n’arrivera jamais à s’évader. N’aie aucune inquiétude, mon enfant.

Furieux, Richard fit faire un écart à son cheval pour qu’il percute celui de Verna. Au passage, il s’empara des rênes de la monture de la sœur pour l’empêcher de se cabrer ou de ruer.

— Ne m’appelez pas « mon enfant » parce que je porte un collier ! Ne me donnez jamais un surnom, m’entendez-vous ? Je suis Richard Rahl !

Verna ne se laissa pas démonter.

— Désolée, Richard… C’est simplement une habitude. Parce que les autres étaient tous si jeunes… Je ne voulais pas t’humilier.

Devant tant de calme, le Sourcier se sentit soudain honteux de son éclat. Comme un enfant, justement…

— Excusez-moi d’avoir crié, dit-il en lâchant les rênes du cheval de Verna. Je ne suis pas de très bonne humeur, vous savez…

— Au fait, je croyais que tu t’appelais Cypher…

Richard tapota son manteau, à l’endroit où le pansement recouvrait sa blessure.

— C’est une très longue histoire… George Cypher m’a élevé comme si j’étais son fils. Mais j’ai découvert récemment que Darken Rahl était mon père.

— Darken Rahl, l’homme que tu as tué ? Celui qui avait le don ? Tu as assassiné ton père ?

— Inutile de me regarder comme ça ! Vous ne savez pas quel monstre c’était. Il a emprisonné et torturé des milliers de gens. L’idée qu’il ait touché ma mère me répugne. Mais je suis son fils, et je n’y peux rien. Si vous espérez que je regrette mon acte, vous risquez d’attendre jusqu’à la fin des temps…

Verna hocha la tête avec une compassion qui semblait sincère.

— J’ai de la peine pour toi, Richard. Parfois, le Créateur nous réserve un destin très embrouillé, et nous passons notre temps à nous demander pourquoi. Mais j’ai une certitude : Il sait ce qu’Il fait.

Du bavardage ! Cette femme lui vendait ses boniments. Tant pis, il devait insister.

— Le voile est déchiré, répéta-t-il, et le Gardien le franchira bientôt.

— Celui Qui N’A Pas De Nom…, souffla la sœur, menaçante.

— Appelez-le comme ça vous chante, mais il va venir dans notre monde. Nous sommes tous en danger…

Kahlan était en danger…

Richard se fichait que Verna le réduise en cendres, si l’envie lui en prenait. Sa vie ne comptait plus, mais il voulait savoir Kahlan en sécurité.

— Qui t’a raconté ça ? demanda la sœur, l’air de nouveau amusé.

— Une voyante nommée Shota. (Il omit de mentionner qu’elle l’avait également accusé d’avoir déchiré le voile.) Si on ne fait rien, le Gar… Celui Qui N’A Pas De Nom s’évadera.

— Une voyante ? Et tu l’as crue ? Tu penses qu’elles disent la vérité aussi directement ?

— Elle avait l’air rudement sûre de son fait… À mon avis, elle n’aurait pas menti sur un sujet pareil.

Verna semblait s’amuser de plus en plus franchement.

— Si tu avais rencontré d’autres voyantes, Richard, tu saurais qu’elles ont une très étrange conception de la vérité. Elles sont parfois animées de bonnes intentions, mais leurs propos n’en restent pas moins embrouillés et confus…

Cette analyse judicieuse calma un peu Richard. Verna savait de quoi elle parlait, et son opinion sur les voyantes recoupait en gros la sienne.

— Pourtant, elle paraissait parler sérieusement. Et elle mourait de peur.

— Rien d’étonnant… Toute personne saine d’esprit redoute Celui Qui N’A Pas De Nom. Mais ça ne la rend pas plus crédible.

— Il n’y a pas que ses paroles… Certains événements se sont produits…

— Lesquels ?

— Un grinceur est venu…

— Un grinceur ? Tu as vu un de ces monstres ?

— Vu ? Il m’a attaqué, oui ! Les grinceurs sortent du royaume des morts. Celui Qui N’A Pas De Nom en a envoyé un pour qu’il me tue !

— Quelle imagination, Richard ! Tu as écouté trop de comptines pour enfants…

— Que voulez-vous dire ? demanda le Sourcier, étouffant la colère qu’il sentait remonter en lui.

— Les grinceurs viennent bien du royaume des morts, comme les autres monstres. Les chiens à cœur, par exemple. Mais personne ne les envoie. Ils s’échappent, voilà tout. Ces créatures vivent dans un monde qui s’étend entre le bien et le mal. Ou entre l’obscurité et la lumière, si tu préfères. Le Créateur n’a pas voulu que l’univers soit parfait et paisible. Nous ne comprenons pas Ses raisons, mais Il en a toujours, et Il ne se trompe jamais. Les grinceurs existent peut-être pour nous faire voir la face sombre de la création. Pour être franche je n’en sais rien. Mais ce sont simplement des monstres qui nous envahissent de temps en temps. Ceux qui sont nés avec le don les rencontrent assez souvent. Il est possible que la magie les attire. Ou que ce soit une sorte d’épreuve. Voire une façon d’avertir de ce qui les attend ceux qui s’éloignent des voies de la Lumière.

— Certaines prophéties affirment que Celui Qui N’A Pas De Nom enverra ses monstres quand le voile sera déchiré.

— Comment serait-ce possible, Richard ? Le voile a-t-il déjà été déchiré ?

— Comment le saurais-je ? (Le Sourcier réfléchit quelques instants.) Mais ça ne paraît pas possible. Sinon, comment aurait-il été réparé ? Et s’il était resté ouvert, ça ne serait pas passé inaperçu. Où voulez-vous en venir ?

— Si le voile n’a jamais été déchiré, comment les grinceurs seraient-ils arrivés ici jadis ? Comment connaîtrions-nous leur existence ? Par quel miracle leur aurions-nous donné un nom ?

— Nous connaissons peut-être leur nom pour l’avoir vu dans une prophétie…

— As-tu lu celle dont tu parles ?

— Non. C’est Kahlan qui me l’a racontée…

— Et l’a-t-elle lue de ses propres yeux ?

— Non… C’est une chanson que des sorciers lui ont apprise.

— Une chanson… (Verna sourit.) Richard, je ne veux pas me moquer de tes angoisses, mais les histoires qu’on répète de bouche en bouche, surtout dans une chanson, sont aussi changeantes que le temps au printemps. Quant aux prophéties… Eh bien, elles sont encore plus difficiles à comprendre que les prédictions des voyantes. Pendant ta formation, tu seras peut-être autorisé à les consulter. J’ai lu toutes celles que nous détenons, et elles dépassent la compréhension de la plupart des gens. Si on n’est pas suffisamment prudent, on y trouve tout ce qu’on a envie d’entendre. Enfin, on peut s’en persuader. Certains sorciers passent leur vie à les étudier, et à la fin, ils ne savent pas grand-chose de plus.

— Vous prenez à la légère un terrible danger…

— Crois-tu que déchirer le voile soit si simple ? Aie la foi, Richard. Le Créateur a mis le voile en place. Fais-Lui confiance.

Le Sourcier chevaucha en silence un long moment. Les propos de Verna tenaient la route. Sa vision du monde en était ébranlée…

Il ne put pas pousser plus loin sa réflexion, l’esprit trop plein de Kahlan pour être vraiment clair. Il en revenait toujours là : elle l’avait forcé à mettre un collier pour lui prouver son amour. Cette trahison lui déchirait les entrailles.

— Sœur Verna, lança-t-il soudain, je ne vous ai pas encore dit le pire.

— Vraiment ? Confie-toi à moi, Richard. Je pourrai sans doute apaiser tes angoisses.

— Darken Rahl, l’homme que j’ai tué… mon père, quoi ! Après sa mort, il a été envoyé dans l’autre monde, pour être livré au Gar… à Celui Qui N’A Pas De Nom. La nuit dernière, il a franchi le voile. Il rôde dans notre monde avec pour mission de finir de le déchirer…

— Et tu es sûr qu’il fut livré à Celui Qui N’A Pas De Nom ? Tu étais dans le royaume des morts, et tu l’as vu être accueilli par le maître des lieux ?

Cette femme avait l’art de le mettre en rogne. Mais Richard s’efforça d’ignorer la pique.

— J’ai parlé à Rahl au moment de son retour. Il m’a dit ce qu’il venait faire, et il a ajouté que Celui Qui N’A Pas De Nom nous aurait tous. Un mort rôde dans notre monde. Vous comprenez ? S’il est ici, c’est que le voile a bien une déchirure.

— Donc, tu étais tranquillement assis, et ce mort est venu te faire la causette ? C’est bien ça ?

— C’était pendant le conseil des devins, chez les Hommes d’Adobe. Je voulais parler aux esprits de leurs ancêtres, pour trouver un moyen de réparer le voile. Mais c’est Rahl qui est venu.

— Eh bien, tout est clair, à présent ! jubila Verna.

— Que voulez-vous dire ?

Verna prit sa voix d’institutrice résolue à dissiper les brumes qui polluent l’esprit des enfants.

— As-tu bu ou mangé quelque décoction sacrée avant de voir ce fantôme ?

— Non !

— Si je comprends bien, vous vous êtes assis en cercle et le spectre est arrivé.

— Pas exactement… Avant, les Hommes d’Adobe organisent un banquet. Pendant deux jours, les Anciens boivent et mangent ce que vous appelez des « décoctions sacrées ». Mais je n’ai rien avalé de tout ça. Ensuite, Kahlan et moi avons été enduits de boue, puis nous sommes entrés dans la maison des esprits avec les sept Anciens. Nous nous sommes assis en cercle, ils ont incanté un moment, et nous avons tous pris une grenouille-esprit dans un panier, pour la frotter contre un petit cercle de peau propre, sur nos poitrines…

— Des grenouilles ? coupa Verna. Des grenouilles rouges ?

— Oui…

— J’en ai entendu parler… Ta peau a picoté, n’est-ce pas ? Ensuite, tu as vu le fantôme.

— C’est une version très écourtée, mais on peut dire les choses comme ça. Où voulez-vous en venir ?

— As-tu souvent arpenté les Contrées du Milieu ? Leurs peuples te sont-ils familiers ?

— Non. Je viens de Terre d’Ouest et je découvre à peine les Contrées.

— Sur ces terres, il y a beaucoup de gens, des incroyants, qui ignorent tout de la Lumière du Créateur. Ils vénèrent des idoles ou des esprits, car ce sont des sauvages qui s’adonnent à de fausses religions. Presque tous ont un point commun : ingérer des aliments ou des boissons afin de « voir » leurs « esprits protecteurs ». (Verna tourna la tête vers Richard pour s’assurer qu’il écoutait bien.) Pour avoir des « visions », les Hommes d’Adobe utilisent la substance que sécrètent les grenouilles rouges.

— Des visions ?

— Le Créateur a mis beaucoup de plantes et d’animaux à notre disposition. Parfois, le pouvoir de Ses dons est invisible. Par exemple, une tisane à base d’écorce de saule peut faire tomber la fièvre. Nous ne la voyons pas agir, mais nous savons qu’elle est efficace. Il y a aussi des choses qui, si nous les mangeons, risquent de nous rendre malades, voire de nous tuer. Le Créateur nous a donné l’intelligence pour savoir les reconnaître. Certaines substances, si on les ingère, ou si on les met en contact avec la peau, nous donnent des visions. Comme quand on rêve, si tu veux…

» Les sauvages croient que ces images sont réelles. Voilà ce qui t’est arrivé. La substance sécrétée par la grenouille t’a donné des visions ! Ta peur, ô combien justifiée, de Celui Qui N’A Pas de Nom t’a poussé à les croire réelles. Mais si ces « esprits » existaient, pourquoi faudrait-il absorber des produits spéciaux pour les voir ?

» Richard, ne pense pas que je me moque de toi. Les visions peuvent paraître très réelles. Mais elles ne le sont pas.

Richard n’était pas convaincu par les explications de Verna. Pourtant, il savait à quoi elle se référait. Dès son plus jeune âge, Zedd l’avait emmené dans la forêt pour cueillir des plantes médicinales. La feuille d’aum, par exemple, soulageait la douleur et accélérait la guérison des petites blessures. Pour les plaies plus graves, la racine de mimosa faisait des merveilles. D’autres herbes facilitaient la digestion, aidaient les femmes à accoucher ou protégeaient des jeteurs de sorts.

Zedd lui avait aussi montré les plantes dangereuses, qui pouvaient empoisonner, et celles qui donnaient des hallucinations…

Mais il n’avait sûrement pas imaginé Darken Rahl.

— Il m’a touché, et son contact m’a brûlé la peau, dit-il en tapotant l’endroit où Rahl l’avait marqué. Ce n’était pas une illusion. Darken Rahl était là, il m’a touché, et ma peau a brûlé. Je n’ai pas rêvé ça.

— Il peut y avoir deux explications, dit Verna, toujours aussi sûre d’elle. Après avoir frotté la grenouille contre ta peau, tu n’as plus vu la pièce où tu étais, je parie ?

— Exact… Elle a été comme avalée par un vide obscur.

— Eh bien, même si tu ne la voyais plus, elle était toujours là ! Et je suis sûre que ces sauvages avaient allumé un feu pendant ce conseil. Quand tu as été brûlé, tu n’étais plus assis à ta place d’origine, n’est-ce pas ? Tu t’étais déplacé ?

— Oui, admit Richard à contrecœur.

— Étant drogué, tu es sans doute tombé dans la cheminée, et tu t’es brûlé tout seul. Mais tu as imaginé qu’un esprit t’avait touché.

Richard commençait à se sentir franchement idiot. Verna disait-elle vrai ? Ses explications avaient en tout cas le mérite de la simplicité. Était-il aussi crédule que ça ?

— Vous avez mentionné deux explications. Quelle est la seconde ?

La sœur ne répondit pas tout de suite. Et quand elle parla, sa voix était plus basse et sinistre que précédemment.

— Celui Qui N’A Pas De Nom essaie toujours de nous attirer dans son camp. Bien qu’il soit prisonnier derrière le voile, ses tentacules parviennent à s’introduire dans notre monde. Il peut nous nuire et il est très dangereux. L’obscurité est redoutable, Richard. Quand des personnes ignorantes fraient avec le mal, elles risquent d’attirer l’attention de Celui Qui N’A Pas De Nom ou de ses sbires. Donc, il est possible que tu aies été brûlé par un démon. (Elle jeta un regard sinistre au Sourcier.) Certaines choses sont redoutables, et les gens se montrent trop stupides pour les éviter. Parfois, ils y perdent la vie. (Elle parut soudain moins accablée.) C’est une de nos missions : enseigner aux ignorants le chemin qui mène à la Lumière du Créateur… et leur apprendre à se tenir éloignés de l’obscurité.

Richard ne trouva rien à objecter à l’analyse de la sœur. Ses explications se tenaient. Et si elle avait raison, Kahlan n’était pas vraiment en danger. Il désirait tellement le croire. Plus que toute autre chose au monde. Et pourtant…

— J’admets que tout ça est possible, mais je doute encore. Il y a des choses que je ne peux pas exprimer par des mots…

— Je comprends, Richard. Reconnaître qu’on s’est trompé n’est pas facile. Qui aime avouer qu’on l’a abusé et fait passer pour un idiot ? Se voir sous ce jour est blessant. Mais grandir – et apprendre – implique de chérir par-dessus tout la vérité, même quand il faut, pour cela, regarder en face ses propres aberrations.

» Crois-moi, je ne te méprise pas d’avoir cru à tout ça. Tes peurs étaient compréhensibles. La voie de la sagesse, c’est d’avancer sur le chemin de la vérité, et de se remettre en question quand ça s’impose.

— Mais tous ces événements sont liés…

— En es-tu sûr ? Une personne sage évite de voir des connexions… là où il n’y en a pas. Elle regarde la vérité telle qu’elle est, même quand elle se présente sous un jour inattendu. La vérité, Richard ! Il n’y a rien de plus beau et de plus pur.

— La vérité…, marmonna le jeune homme.

Pour le Sourcier, c’était le centre de tout. Ce mot n’était-il pas écrit en fils d’or sur la garde de son arme : l’Épée de Vérité ? Les derniers événements lui inspiraient des sentiments qu’il ne pouvait traduire en mots devant cette femme. Avait-elle raison ? S’aveuglait-il lui-même ?

Il se souvint de la Première Leçon du Sorcier : les gens croient n’importe quoi parce qu’ils désirent que ce soit vrai, ou au contraire parce qu’ils le redoutent. D’expérience, il se savait aussi vulnérable à ce phénomène que n’importe qui. Gober un mensonge pouvait aussi lui arriver…

N’avait-il pas pensé que Kahlan l’aimait ? Qu’elle ne lui ferait jamais de mal ? Et elle l’avait trahi. Rejeté…

— Richard, dit Verna, je ne te mens pas. Mon but est de t’aider. (Il ne répondit pas, prouvant ainsi qu’il ne la croyait toujours pas.) Au fait, où en es-tu avec tes migraines ?

La question lui fit l’effet d’un tremblement de terre. Enfin, pas la question, mais plutôt la réponse qu’il fut contraint de donner.

— C’est… fini. Je n’ai plus mal à la tête.

Verna sourit de satisfaction.

— Comme je te l’avais promis, le Rada’Han t’en a débarrassé. Nous sommes là pour t’aider, Richard, je ne te le répéterai jamais assez.

— Peut-être, mais vous avez également dit que le collier est là pour me contrôler.

— Pour que nous puissions te former. Un professeur doit avoir l’attention de son élève. Il n’y a rien de plus…

— À part me faire souffrir ! C’est ce que disait la troisième proposition.

Verna haussa les épaules, lâcha les rênes un instant et leva les bras au ciel.

— Je viens de te malmener… En démontrant que tu croyais à des absurdités, ne t’ai-je pas torturé ? N’as-tu pas souffert en découvrant que tu accordais du crédit à des fadaises ? Pourtant, connaître la vérité est un bienfait, même si le processus est douloureux.

Richard pensa à une sinistre vérité : Kahlan l’avait obligé à porter un collier, puis elle l’avait rejeté. Cela lui mettait le nez sur une atroce réalité : il n’était pas assez bien pour elle !

— Vous avez raison, dit-il, mais je déteste toujours autant porter un collier.

Richard était las de parler. Sa blessure lui faisait mal, ses muscles étaient au bord de la crampe et Kahlan lui manquait. Mais elle l’avait trahi…

Des larmes dans les yeux, la peau soudain glacée, il laissa son cheval ralentir et trottiner derrière celui de la sœur.

La jument arrachait des touffes d’herbes au passage et les mâchait en avançant. En temps normal, Richard ne lui aurait pas permis de manger en ayant un mors à cuiller dans la bouche. Ne pouvant pas broyer correctement l’herbe, l’animal risquait d’avoir des coliques. Et parfois, chez les chevaux, elles étaient mortelles. Pourtant, au lieu d’intervenir, le Sourcier se contenta de flatter l’encolure de la jument.

Il aimait avoir un compagnon qui ne le jugeait pas, ne le déclarait pas stupide et ne lui demandait rien. Alors, pas question d’enquiquiner la brave bête ! Valait-il mieux, au fond, être un cheval plutôt qu’un homme ? Avancer, tourner, s’arrêter… Rien de plus !

En fait, il valait mieux être n’importe quoi d’autre que Richard Rahl !

Malgré les propos rassurants de Verna, il n’était rien de plus qu’un prisonnier. Aucune parole mielleuse n’y changerait quelque chose…

Pour recouvrer sa liberté, il devrait apprendre à contrôler le don. Quand les Sœurs de la Lumière le jugeraient formé, elles le relâcheraient sans doute. Et même si Kahlan ne voulait plus de lui, il ne porterait plus de collier…

C’était la bonne voie à suivre, décida-t-il. Apprendre le plus vite possible et laisser tout ça derrière lui. Zedd s’était toujours émerveillé de sa vitesse d’assimilation. Et de son ouverture d’esprit. De fait, acquérir de nouvelles connaissances lui plaisait. Il n’en avait jamais assez, avide d’explorer des territoires inconnus. La perspective de suivre une formation le réconforta un peu. Ce ne serait peut-être pas si mal, après tout… De toute façon, aucun autre chemin ne s’ouvrait plus à lui…

Il repensa soudain à la façon dont Denna l’avait éduqué – dressé, en réalité – et sa belle humeur s’envola. Une fois encore, il se berçait d’illusions ! Les Sœurs de la Lumière ne le libéreraient jamais. Et il n’apprendrait pas des choses qui l’intéressaient, mais exclusivement ce qu’elles désiraient lui enseigner, même s’il n’y croyait pas vraiment. La souffrance, voilà ce qu’elles voulaient lui faire découvrir. C’était sans espoir…

Il continua à chevaucher, de plus en plus morose. Il était le Sourcier. Le messager de la mort. Chaque fois qu’il tuait avec l’Épée de Vérité, cela s’imposait à lui : le Sourcier était le héraut de la mort et sa mission consistait à détruire.

Alors que l’horizon se colorait de rose et d’or, Richard distingua des taches blanches dans le lointain. Ce n’était pas de la neige, car elle n’avait pas tenu. De plus, ces « taches » se déplaçaient. Verna ne fit pas de commentaires à ce sujet, se contentant de chevaucher en silence. Devant eux, le soleil couchant projetait de longues ombres. Pour la première fois, Richard s’avisa qu’ils chevauchaient vers l’est.

Quand ils furent assez près, ils virent que les formes blanches étaient des moutons. En slalomant entre les animaux, Richard reconnut leurs bergers : des Bantaks, à voir leur tenue.

Trois hommes approchèrent du Sourcier, ignorant superbement la Sœur de la Lumière. Ils marmonnèrent des propos qu’il ne comprit pas, mais leur ton et leur expression témoignaient d’une grande révérence. Ils se jetèrent à genoux, inclinèrent la tête puis s’aplatirent sur le sol. Richard fit ralentir son cheval alors qu’il passait devant eux. Ils relevèrent les yeux et lui débitèrent un discours dont il ne saisit pas le premier mot.

À tout hasard, il leva une main pour les saluer. Apparemment satisfaits, ils sourirent de toutes leurs dents et s’inclinèrent de nouveau. Puis ils se remirent debout, marchèrent à côté de son cheval et tentèrent de lui glisser des cadeaux dans les mains : du pain, des fruits, de la viande séchée, une vieille écharpe crasseuse, des colliers de crocs, d’os et de perles, et même leurs houlettes de berger.

Richard afficha un sourire amical. Avec des signes qu’il espérait clairs, il tenta de refuser leurs cadeaux sans les offusquer. Un des Bantaks insistait tout particulièrement pour qu’il accepte un melon. Soucieux de ne pas créer de problème, Richard le prit et inclina plusieurs fois la tête. Les Bantaks se rengorgèrent et se fendirent d’une demi-douzaine de révérences enthousiastes. En s’éloignant, Richard les salua une dernière fois et rangea le melon dans sa sacoche.

Verna avait attendu qu’il la rattrape. Bien qu’elle semblât agacée, le Sourcier ne talonna pas sa monture. Qu’avait-il encore fait pour lui déplaire ?

— Pourquoi ont-ils raconté ça ? demanda la sœur quand il l’eut rejointe.

— Raconté quoi ? Je ne parle pas leur langue.

— Ces sauvages pensent que tu es un sorcier. Pourquoi ?

— Sans doute parce que je le leur ai dit…, fit Richard en haussant les épaules.

— Quoi ? s’écria Verna. Tu n’es pas un sorcier ! Tu leur as menti !

— C’est vrai, admit Richard, je ne suis pas un sorcier. Donc, c’était bien un mensonge…

— Un crime à la face du Créateur !

— Ce n’était pas pour en tirer bénéfice, grogna Richard, mais afin d’éviter une guerre ! Le seul moyen de sauver des centaines d’innocents. Ça a marché et pas une goutte de sang n’a coulé. Pour empêcher un massacre, je referais la même chose…

— Le mensonge est un péché ! Le Créateur abomine ceux qui travestissent la vérité !

— Votre Créateur préfère les carnages ?

— Ce n’est pas mon Créateur, cria Verna, furieuse, mais celui de tout l’univers ! Et le mensonge Le révulse !

Richard décida de retourner contre elle la tactique de la sœur.

— Il vous l’a dit Lui-même, je suppose ? Il est venu s’asseoir à côté de vous et Il a déclaré : « Sœur Verna, sachez que j’abomine le mensonge. »

— Bien entendu que non ! explosa Verna. Mais c’est écrit dans des livres…

— Alors là, ça me la coupe ! lâcha Richard. Si on trouve ça dans des livres, c’est sûrement vrai. Tout le monde sait que les écrits ne mentent jamais. Et qu’il n’y a pas le moindre doute sur l’identité de leurs auteurs…

— Tu oses faire fi des paroles du Créateur ?

— Et vous, sœur Verna, vous faites fi des croyances et des vies de ceux que vous tenez pour des païens…

La sœur ne répondit pas tout de suite, histoire de se calmer un peu.

— Richard, tu dois apprendre qu’il est mal de mentir. C’est un affreux péché contre le Créateur. Et contre nos enseignements. Tu n’es pas plus un sorcier qu’un enfant n’est un vieillard ! Te targuer d’en être un est un mensonge. Pire, un blasphème ! M’entends-tu ? Tu n’es pas un sorcier !

— Je sais qu’il ne faut pas mentir, sœur Verna. D’ailleurs, c’est loin d’être une habitude chez moi. Mais quand il s’agit de sauver des vies, ça ne se discute plus. Je n’avais pas d’autre solution.

— Dans ce cas précis, lui concéda Verna, tu as peut-être eu raison… Mais n’en fais pas une tactique systématique. Tu n’es pas un sorcier.

Richard dévisagea la sœur, les jointures de ses doigts blanchissant sur les rênes de sa monture, tant ils les serraient.

— Je sais que je ne suis pas un sorcier…, grogna-t-il. (D’une pression des cuisses, il fit avancer son cheval.) Le messager de la mort, voilà ce que je suis !

Verna tendit un bras, l’attrapa par sa chemise et le força à se retourner sur sa selle.

— Que viens-tu de dire ? Comment t’es-tu appelé ?

— Le messager de la mort…

— Qui t’a donné ce nom ? demanda Verna, le teint cendreux.

— Je sais ce que porter cette épée implique. Et ce que ça fait de la dégainer. Aucun des Sourciers qui m’ont précédé n’en avait une telle conscience. L’arme est une part de moi, et je suis une part d’elle. J’ai utilisé sa magie pour tuer la première personne qui m’a forcé à porter un collier. Et ça m’a dévasté… J’ai menti aux Bantaks pour éviter une tuerie, mais ce n’était pas la seule raison. Ce sont des gens pacifiques et je ne voulais pas qu’ils découvrent l’horreur qu’on éprouve en commettant un meurtre. Moi, je me serais bien passé de cette expérience. Mais vous savez sans doute de quoi je parle, puisque vous avez assassiné sœur Elizabeth.

— Qui t’a surnommé « messager de la mort » ? insista Verna.

— Personne. Je me suis baptisé ainsi, parce que c’est ce que je suis et ce que je fais…

— Je vois…, souffla Verna en le lâchant.

Alors qu’elle allait talonner son cheval, il cria son nom d’une voix pleine d’autorité qui la pétrifia.

— Pourquoi voulez-vous savoir qui m’a donné ce nom ? Est-ce tellement important ?

La colère de la sœur semblait être retombée, laissant dans son sillage une écume ourlée de peur.

— Au palais, j’ai lu toutes les prophéties, comme je te l’ai dit. L’une d’elles contient ce surnom : « C’est le messager de la mort et ainsi se sera-t-il lui-même nommé. »

— Que raconte la suite ? lança Richard. Précise-t-elle que je vais vous tuer, avec d’autres, si nécessaire, pour me débarrasser de ce collier ?

— Les prophéties ne sont pas pour les yeux ni les oreilles des profanes, conclut Verna en talonnant enfin son cheval.

Richard la suivit et décida d’abandonner ce sujet. Il se fichait comme d’une guigne des prophéties ! Pour lui, ce n’était rien d’autre que des devinettes, et il détestait ces jeux idiots. Si une chose semblait assez grave pour qu’on la dise, pourquoi l’exprimer d’une façon emberlificotée ?

En chevauchant, Richard se demanda combien de gens il devrait tuer pour se débarrasser du Rada’Han. Un mort ou cent, quelle importance ? Sa rage était telle que ces comptes-là ne le perturbaient plus. Il serra les mâchoires et ses poings se fermèrent convulsivement sur les rênes.

Le messager de la mort. Il ferait un massacre, s’il le fallait. Et s’il ne réussissait pas à échapper au collier, il mourrait en essayant ! L’envie de tuer coulait dans ses veines, comme un flot dévastateur.

Surpris, il s’avisa qu’il était en train d’invoquer la magie de l’épée. Désormais, il n’avait plus besoin de la dégainer pour ça. Au prix d’un gros effort, il contint sa fureur.

En plus de la colère et de la haine de l’arme, il savait aussi invoquer sa magie blanche – soit l’exact opposé. Les Sœurs de la Lumière ignoraient qu’il avait cet atout dans sa manche. Pour tout dire, il espérait ne pas devoir l’utiliser contre elles. Mais si ça s’imposait, il n’hésiterait pas. Pour ne plus porter le collier, il aurait recours à l’une ou à l’autre magie de l’épée, voire aux deux. Le moment venu, il saurait frapper…

Dans la lumière violette du crépuscule, sœur Verna leva une main pour ordonner une halte. L’heure de camper avait sonné. Depuis un long moment, elle ne lui avait plus adressé la parole. Était-elle toujours furieuse ? Il l’ignorait, mais ça ne le tracassait pas beaucoup.

Richard conduisit les chevaux vers un petit bosquet de saules, près de la berge d’un ruisseau. Il leur retira leurs harnais et les attacha avec des longes. Sa jument s’ébroua, ravie d’être débarrassée du mors. Richard vit que c’était un des modèles les plus cruels, chaque impulsion sur les rênes valant une vive douleur au cheval.

Les gens qui utilisaient ce type de mors, selon lui, tenaient les chevaux pour de vulgaires animaux que l’homme devait conquérir et mater. Avec un mors comme ça dans la bouche, ils auraient vu combien c’était agréable ! Une punition méritée… Bien entraîné, un cheval avait simplement besoin d’un mors articulé, beaucoup plus agréable. Et avec un peu de compréhension pour sa monture, on pouvait même s’en passer carrément. Mais certaines personnes préféraient la coercition à la patience.

Il tendit une main et tenta de caresser les oreilles aux pointes noires de la jument – qui releva aussitôt la tête pour la mettre hors de portée de l’humain.

— Je vois…, souffla Richard. Tes maîtres ont aussi l’habitude de te flanquer des coups de cravache sur les oreilles… (Il flatta l’encolure de l’animal, qui ne se rebiffa pas.) Avec moi, tu n’as rien à craindre, mon amie…

Richard alla puiser de l’eau dans un seau en toile et fit boire leurs trois montures. À peine quelques gorgées, aussi peu de temps après un effort. Dans une des sacoches, il dénicha des brosses et étrilla soigneusement les bêtes, sans oublier de leur nettoyer les sabots. Il y passa plus de temps que nécessaire, car il préférait leur compagnie à celle de la sœur.

Quand il eut fini, il pela en partie le melon et distribua cette gâterie aux chevaux. Comme les humains, ils appréciaient les bonnes choses, et le lui montrèrent. La première fois qu’il les voyait heureux… Avec le genre de mors qu’ils portaient, ça n’avait rien d’étonnant.

Quand sa blessure lui fit trop mal pour qu’il continue à rester debout, le Sourcier alla rejoindre Verna, assise sur une petite couverture, et déroula la sienne aussi loin que possible. Une fois installé, il tira de son sac un morceau de pain de tava, plus pour s’occuper les mains que parce qu’il avait faim. Il coupa le melon, réservant le reste de la peau pour les chevaux, et en offrit une tranche à Verna.

Elle ne broncha pas.

— Ce fruit t’a été offert pour une mauvaise raison.

— Non, pour me remercier d’avoir évité une guerre.

La sœur accepta l’offrande sans grand enthousiasme.

— Je prendrai le premier tour de garde, proposa Richard.

— Inutile. Nous n’avons pas besoin de sentinelle.

— Des chiens à cœur rôdent dans les Contrées du Milieu. Et d’autres monstres… Sans parler des grinceurs, qui pourraient de nouveau s’en prendre à moi. Monter la garde serait judicieux.

— Tu es en sécurité avec moi. Oublie ça.

Verna ne s’était pas vraiment calmée, comprit Richard à son ton. Après avoir mangé un moment en silence, il décida d’alléger l’atmosphère. Bien qu’il ne fût pas le moins du monde joyeux, il essaya de parler d’une voix guillerette.

— Puisque nous sommes ensemble, et que je porte le Rada’Han, pourquoi ne commencerions-nous pas les leçons ?

— Nous aurons tout le temps au Palais des Prophètes, lâcha Verna.

La colère de l’épée implora Richard de la laisser se déchaîner. À grand-peine, il la refoula.

— Comme vous voudrez…

Verna s’allongea et s’emmitoufla dans son manteau.

— J’ai froid. Allume un feu…

Richard mâcha et avala sa dernière bouchée de tava avant de répondre.

— Je m’étonne que vous soyez si ignorante en magie, sœur Verna. Une formule très simple fait des miracles, et vous devez sûrement l’avoir entendue un jour. « S’il te plaît » ! (Le Sourcier se leva.) Moi, je n’ai pas froid. Si vous avez besoin d’un feu, allumez-le vous-même ! À présent, je vais monter la garde. Comme je vous l’ai dit, je ne prends jamais rien pour acquis. Si nous devons être tués cette nuit, ce ne sera pas pendant mon tour de garde.

Il s’éloigna sans attendre de réponse. Ce que Verna avait à dire ne l’intéressait pas. Assez loin de leur camp, il trouva un monticule de terre, près de la tanière d’une marmotte, et s’assit dessus pour surveiller les environs. Et réfléchir.

La lumière de la pleine lune suffisait pour qu’il voie un danger arriver de loin. Il sonda le paysage, plus morose que jamais. Malgré tous ses efforts, il ne parvenait pas à oublier son obsession : Kahlan.

Il essuya les larmes qui perlaient à ses paupières, puis plia les genoux et les entoura de ses bras. Que faisait Kahlan en ce moment ? Se souciait-elle encore assez de lui pour être allée rejoindre Zedd ?

Sous ses yeux, la lune se déplaçait lentement dans le ciel. Qu’allait-il faire ? Jamais il ne s’était senti aussi perdu…

Il imagina le doux visage de Kahlan. Pour un sourire d’elle, il aurait conquis le monde ! Et décroché la lune afin qu’elle continue à l’aimer !

En imagination, il admira ses splendides yeux verts, ses longs cheveux noirs…

Ses cheveux ! Soudain, il se souvint de la mèche qu’elle avait glissée dans sa poche. La sortant, il la contempla à la lueur de la lune. À la façon dont elle les avait attachés avec le ruban, les cheveux, qui formaient une double boucle, évoquaient irrésistiblement un huit. Si on les tournait un peu, ils devenaient le symbole de l’infini…

Richard fit rouler la mèche entre son pouce et son index. Kahlan la lui avait donnée pour qu’il ne l’oublie pas. Tout simplement, comprit-il, parce qu’il ne la reverrait jamais ! Un cadeau d’adieu !

Désespéré, Richard saisit l’Agiel et le serra jusqu’à ce que son bras tremble. Mêlée à son chagrin, la douleur devint vite intolérable. Il la laissa pourtant brouiller son esprit jusqu’à ce que son corps implore grâce. Là encore, il insista, subissant les assauts de la souffrance au point de s’écrouler au pied du monticule, à peine conscient.

Un instant, même si le prix était terrible, la douleur avait vidé son esprit de toute pensée. Il resta étendu sur le sol un long moment, la tête vide pendant qu’il récupérait…

Quand il put se rasseoir, il découvrit qu’il tenait toujours la mèche de cheveux. Il la regarda fixement, se souvenant de l’accusation de Verna : il avait menti aux Bantaks. Kahlan aussi lui avait reproché d’être un menteur. Son amour pour elle, avait-elle dit, n’était qu’une illusion.

Ces mots faisaient encore plus mal que l’Agiel…

— Je ne t’ai jamais menti, Kahlan, gémit-il. Et je ferais n’importe quoi pour toi…

Mais ça ne suffisait pas. Même accepter le collier n’était pas assez. Elle ne le jugeait pas digne d’elle. Le fils d’un monstre ! Soudain, il comprit ce qu’elle voulait.

Être débarrassée de lui ! Elle l’avait forcé à mettre le Rada’Han pour qu’il parte et lui fiche enfin la paix !

— Je ferais n’importe quoi pour toi, Kahlan…, répéta-t-il.

Il se leva et sonda les plaines désertes et obscures.

— N’importe quoi ! Même ça ! Je te libère de moi, mon amour !

Richard jeta la mèche de cheveux aussi loin qu’il le put. Puis il tomba à genoux, face contre terre, et pleura jusqu’à ce qu’il ne lui reste plus de larmes. Gisant sur le sol glacé, il gémit de douleur sans s’apercevoir qu’il avait de nouveau saisi l’Agiel.

Une éternité plus tard, il s’en avisa, le lâcha et se rassit, le dos contre le monticule de terre. Tout était fini. Il se sentait vide. Vide et mort…

Dès qu’il estima que ses jambes le porteraient, il se leva et dégaina l’Épée de Vérité. La note métallique retentit et la colère de l’arme déferla en lui. Il ne lutta pas pour la repousser, accueillant la rage de tuer comme une délivrance.

Alors, il tourna la tête vers le camp où dormait la sœur.

Il approcha en silence, indétectable comme tout bon guide forestier. Et lui, il était un champion à ce jeu !

Les yeux rivés sur Verna, il ne se pressa pas, certain d’avoir tout le temps du monde à sa disposition. Mais il ne fallait pas respirer aussi fort ! Ça risquait de réveiller sa proie.

L’idée de porter de nouveau un collier acheva de le rendre fou de rage. La magie de l’épée coulait en lui comme du métal en fusion, et il savait où cela le conduirait. Il s’abandonna à la fureur, conscient que plus rien ne l’arrêterait. Pour étancher la soif du messager de la mort, seul le sang convenait.

Ses phalanges blanchirent sur la garde de l’arme, tous ses muscles tendus à craquer et avides de frapper. Bientôt, ils seraient satisfaits. Dans un instant, le sang de Verna coulerait…

Arrivé près de la sœur, il se pencha vers elle et passa le tranchant de l’épée au creux de son bras, l’abreuvant déjà d’un peu de sang. Un avant-goût… Le fluide vital coula le long de la lame et sur la peau de son bras. Haletant, il prit la garde à deux mains.

Conscient de la pression du collier sur son cou, il leva l’épée, qui scintilla au clair de lune.

Verna était roulée en boule. Transie de froid, elle frissonnait dans son sommeil.

La rage explosa en Richard. Kahlan l’avait rejeté ! Elle ne voulait pas du fils d’un monstre !

Non ! Elle refusait de vivre avec un monstre, simplement. Debout devant une femme endormie, prêt à lui transpercer le cœur avec sa lame, qu’était-il d’autre qu’un monstre ?

Kahlan l’avait vu sous son vrai jour. Alors, elle l’avait envoyé au loin, un collier autour du cou, pour qu’on le torture. Et elle avait raison, car il n’était rien d’autre que cela : une bête qu’il fallait tenir en laisse !

Des larmes roulèrent sur ses joues. Il baissa lentement son épée jusqu’à ce que la pointe touche le sol. Un long moment, il regarda Verna dormir en tremblant de froid. Une femme sans défense…

Il rengaina son épée, alla chercher sa couverture et l’étendit sur la sœur sans la réveiller. Attendant qu’elle cesse de frissonner, il s’autorisa à s’allonger, emmitouflé dans son manteau.

Bien qu’épuisé, et perclus de douleurs, il ne parvint pas à s’endormir. Verna et les siennes, il le savait, le tortureraient. À quoi aurait servi le collier, sinon ? Dès qu’ils arriveraient au palais, son calvaire commencerait. Et alors ? Quelle importance, puisqu’il souffrait déjà mille morts ?

Il revit Denna et se souvint de ce qu’elle lui avait fait. Un océan de douleur et des torrents de sang… Son sang !

Les images défilèrent dans sa tête. Jusqu’à son dernier souffle, il serait incapable de les oublier. À présent, ça allait recommencer. Et ça ne finirait jamais.

Une seule idée le réconfortait. Grâce à Verna, il savait que le Gardien ne menaçait pas de s’évader. Donc, Kahlan était en sécurité. La seule chose qui comptait vraiment. L’unique pensée qui devait occuper son esprit…

… et qui l’autorisa, un peu rassuré, à sombrer enfin dans le sommeil.

Chapitre 19

Quand Richard se réveilla, le soleil pointait à peine à l’horizon. Dès qu’il s’assit, la douleur de la brûlure lui coupa le souffle. Une main sur sa chemise, au niveau du pansement, il attendit que les élancements s’apaisent un peu. À cause de l’Agiel, tout son corps lui faisait mal, comme si on l’avait tabassé avec une matraque. À l’époque où Denna le dressait, c’était toujours comme ça. Des matins atroces préludant à de nouvelles séances de torture…

Assise en tailleur sur sa couverture, sœur Verna le regardait en mâchouillant quelque chose. Emmitouflée dans son manteau, elle avait baissé sa capuche, et ses cheveux bruns bouclés semblaient peignés de frais.

Elle avait soigneusement plié la couverture de Richard, la posant près de l’endroit où il avait dormi. Quand il se leva pour s’étirer, les jambes mal assurées, elle ne dit pas un mot et ne le salua pas, même de la tête.

Le ciel était d’un bleu métallique et l’herbe gorgée de rosée embaumait l’air. Un nuage de vapeur se formait devant la bouche du Sourcier chaque fois qu’il expirait.

— Je vais aller seller nos chevaux pour qu’on puisse partir…

— Tu ne veux rien manger ? demanda Verna.

— Non, je n’ai pas faim…

— Qu’est-il arrivé à ton bras ?

Richard baissa les yeux sur les traînées de sang séché.

— Un accident en polissant mon épée. Ce n’est rien…

— Je vois… (Elle le regarda gratter sa barbe de trois jours.) J’espère que tu es plus prudent quand tu te rases…

Sur une impulsion, Richard décida qu’il laisserait pousser sa barbe jusqu’à ce qu’on le débarrasse du collier. Sa façon de protester contre le sort qu’on lui réservait ! Une manière de signifier qu’il se considérait comme un prisonnier, en dépit de toutes les dénégations mielleuses. Rien ne justifiait qu’on impose un collier à un homme, et il ne ferait jamais l’ombre d’une concession sur ce point.

— Les prisonniers ne se rasent pas, dit-il en se détournant.

— Richard ! (Il jeta un coup d’œil par-dessus son épaule.) Assieds-toi. J’ai réfléchi à ce que tu m’as dit hier. Nous pouvons en effet commencer ta formation…

— Maintenant ? s’écria le jeune homme, surpris.

— Oui. Viens t’asseoir.

Richard n’avait aucune envie de contrôler son don, puisqu’il détestait la magie. La veille, il avait fait cette proposition pour alléger un peu l’atmosphère. Pourtant, il s’assit en face de la sœur.

— Il y a beaucoup à apprendre, dit Verna. D’abord, il faut comprendre la nécessité de l’équilibre – en toute chose, et particulièrement en matière de magie. Tu devras tenir compte de nos avertissements, et nous obéir au doigt et à l’œil. La magie est un art dangereux, mais utiliser l’Épée de Vérité te l’a sans doute déjà appris. (Richard ne broncha pas.) Le don est encore plus délicat à manier. Et les résultats peuvent être désastreux…

— J’y ai déjà recouru par trois fois, selon vous…

— Et tu vois ce qui est arrivé ? Te voilà avec un collier autour du cou !

— Ça n’a aucun rapport… Vous me cherchiez déjà. Même si je n’avais rien fait, le résultat aurait été identique.

Verna secoua lentement la tête.

— Depuis des années, quelque chose nous empêchait de te localiser. Si tu n’avais pas utilisé le don, nous ne t’aurions jamais trouvé, je crois…

Des années. Elles étaient à sa poursuite depuis si longtemps, et il ne s’en était pas aperçu lorsqu’il vivait paisiblement en Terre d’Ouest. Cette idée le fit frissonner. Il les avait attirées en recourant à la magie – la chose qu’il détestait le plus au monde !

— Je pense que le Rada’Han est un désastre pour moi… Mais vous ? Pourquoi présenter les choses comme ça ? C’est ce que vous vouliez faire depuis le début…

— Ce que nous devions faire ! Mais tu as juré de me tuer, et d’abattre tous ceux qui t’ont imposé le port de ce collier. En clair, tu risques d’exterminer les Sœurs de la Lumière. Sache que je ne prends jamais à la légère les menaces des sorciers, même quand ils ne sont pas formés. Tu as recouru au don et cela risque d’être une catastrophe pour nous tous.

Richard n’éprouva aucune satisfaction en découvrant que ses menaces n’étaient pas tombées dans l’oreille d’une sourde. Il se sentait totalement vide…

— Pourquoi m’imposez-vous le Rada’Han ? gémit-il.

— Pour t’aider. Sinon, tu mourras.

— Je vais beaucoup mieux. Les migraines me fichent la paix. C’est déjà formidable. Ne pouvez-vous pas me laisser partir ?

— Si on te retire le collier trop tôt, le mal reviendra et tu succomberas.

— Alors, formez-moi vite !

— On ne peut pas accélérer les choses… Ces études exigent une grande patience. Nous en savons plus long que toi sur la magie, et nous ne voulons pas que ton ignorance te vaille des désagréments. Ce n’est pas un problème urgent, cela dit, car il faudra du temps pour que tu saches utiliser le don, t’exposant ainsi à ces risques. La patience figure parmi tes qualités, n’est-ce pas ?

— Je n’ai aucune envie de devenir un sorcier. Du coup, je ne risque pas de ruer dans les brancards…

— C’est un bon début… Alors, commençons. (Verna se tortilla un peu pour s’asseoir plus confortablement.) Il y a en chacun de nous une force qui est en fait celle de la vie. Nous l’appelons « Han ». (Richard plissa le front.) Lève le bras. (Il obéit.) C’est cela, la force de vie que t’a donnée le Créateur. Elle est tapie en toi. Par ce simple geste, tu viens d’utiliser ton Han. Ceux qui ont le don peuvent extérioriser cette puissance. On appelle cela une Toile. Grâce aux Toiles, tu agiras sur le monde extérieur exactement comme le Han agit dans ton corps.

— Comment est-ce possible ?

Sœur Verna ramassa une petite pierre.

— Mon esprit se sert du Han pour que ma main soulève le caillou… Mes doigts n’ont pas agi de leur propre initiative, mais parce que mon cerveau, par l’intermédiaire du Han, leur a ordonné de réaliser ce qu’il désirait. (Elle reposa le caillou et croisa les mains sur son giron. Soudain, la petite pierre lévita dans les airs…) Je viens de faire la même chose, mais sans passer par ma chair. Mon esprit a directement appliqué le Han au caillou. C’est cela qu’on appelle le don.

— Vous avez les mêmes pouvoirs qu’un sorcier ?

— Non. Une infime partie seulement… C’est pour ça que nous pouvons les former. Les Sœurs de la Lumière ont un certain contrôle sur la force de vie – et sur le don – mais rien de comparable avec un sorcier qui sait maîtriser son Han.

— Comment arrivez-vous à projeter cette force hors de votre corps ?

— Impossible de t’expliquer ça avant que tu aies appris à identifier et à toucher le Han…

— Pourquoi ?

— Parce que tous les êtres sont différents et ont un lien spécifique avec le Han. L’amour, par exemple, est un cas où la force de vie se projette vers l’extérieur. Mais c’est une manifestation très mineure, tu dois le savoir. Cela dit, bien que ce sentiment soit universel, chacun l’éprouve et le projette d’une manière spécifique. Certains d’entre nous s’en servent pour éveiller le meilleur du Han chez l’être aimé. D’autres visent à dominer leur partenaire. L’amour, Richard, peut guérir… ou blesser. Quand nous saurons comment le don se manifeste en toi, et de quelle manière tu l’utilises, nous te guiderons à travers une série d’exercices appelés les Constructs. Cette méthode t’aidera à canaliser le flot de Han, qui coulera alors librement en toi. Pour le moment, ce n’est pas pertinent. Avant de projeter la force, il faut savoir la reconnaître ! Quand ce sera fait, nous devrons déterminer ce que tu peux réaliser avec elle. Chaque sorcier a un rapport différent avec le Han. Quelques-uns, comme ceux qui étudient les prophéties, sont limités à un usage intellectuel. Le don leur permet de déchiffrer ces textes, et c’est leur unique pouvoir. D’autres peuvent seulement créer de magnifiques objets. D’autres encore savent fabriquer des artéfacts magiques, et c’est leur unique façon de recourir au Han. En soulevant ce caillou, je t’ai montré une facette différente du don : influencer le monde extérieur avec son esprit. Il y a bien sûr une infinité de manifestations… Quelques rares sorciers maîtrisent – plus au moins – tous ces pouvoirs…

Verna fronça les sourcils, le regard brillant.

— La vérité est la clé de tout ça, Richard. Tu devras être franc avec nous quand tu sentiras comment le Han se manifeste en toi. Mentir serait désastreux… (Elle se détendit un peu.) Mais avant de savoir quelle sorte de sorcier tu es, nous devons t’apprendre à invoquer le Han.

— Combien de fois devrai-je répéter que je ne veux pas devenir un sorcier ? Mon but, c’est d’échapper aux migraines et de me débarrasser du Rada’Han. Vous avez dit que je ne suis pas obligé d’en faire plus.

— Tu connais la définition d’un sorcier ? Quelqu’un qui contrôle le Han grâce au don ! Pour ne pas mourir, tu dois en devenir un. Mais sorcier n’est jamais qu’un mot, et il n’y a aucune raison d’avoir peur d’un nom. Si tu décides de ne pas recourir au don, ça te regardera, et nous ne ferons rien pour t’y obliger. Mais tu seras quand même un sorcier !

— Enseignez-moi ce que je dois savoir – sans me transformer en sorcier !

— Richard, ça n’a rien de maléfique. Ça consiste simplement à te connaître toi-même et à avoir conscience de ton potentiel.

— D’accord…, soupira le jeune homme. Alors, comment dois-je m’y prendre pour contrôler le don, le Han, et je ne sais quoi encore ?

— Il faut procéder lentement… Si nous allons trop vite, ça ne marchera pas. La première étape est de reconnaître le Han, puis de s’unir à lui. Tu dois savoir le faire à volonté. Comprends-tu ce que je dis ?

— En gros, oui… Alors, comment identifier le Han et le… hum… toucher ?

— Quand tu en seras là, tu le sauras… C’est comme voir la Lumière du Créateur. Presque comme s’unir à lui…

Richard dévisagea la sœur, qui semblait illuminée de l’intérieur.

— Que dois-je faire ? demanda-t-il.

— Il faut chercher le Han en toi-même…

— Comment ?

— En méditant, tout simplement… Chasse de ton esprit toutes les pensées parasites et cherche à atteindre la paix intérieure. Au début, fermer les yeux, respirer lentement et aspirer au vide absolu peut être utile. Cela aide à se concentrer sur une seule chose.

— Laquelle ?

— Celle que tu veux… C’est un moyen d’atteindre ton but, pas le but lui-même. Chaque sujet est différent. Certains répètent à l’infini un mot qui les aide à se concentrer. D’autres se focalisent sur l’image mentale d’un objet. Plus tard, quand tu sauras reconnaître le Han, le toucher et t’unir à lui, tu n’auras plus besoin de passer par cette phase. Accéder au Han deviendra une seconde nature. Même si ça te paraît difficile à croire, un jour, ce sera aussi facile que d’invoquer la magie de ton épée.

Richard eut le sentiment, étrange et dérangeant, de savoir de quoi elle parlait. Bien que les mots lui semblent étranges, il les comprenait, parce qu’ils décrivaient un phénomène qui lui était familier – et pourtant étranger…

— Donc, vous voulez que je reste assis, les yeux fermés, en quête de la paix intérieure ?

— Oui. (Verna resserra autour d’elle les pans de son manteau.) Tu peux commencer.

— Très bien…

Dès qu’il baissa les paupières, Richard eut l’impression que ses pensées s’éparpillaient dans toutes les directions. Il tenta de se concentrer sur un mot, ou sur une image, et un nom lui vint aussitôt à l’esprit. Kahlan ! Le laissant d’abord déferler en lui comme une douce tempête, il se ravisa très vite. Haïssant la magie, il refusait de l’associer à la femme qui était – avait été – la meilleure part de sa vie. De plus, penser à elle ravivait le chagrin de l’avoir aimée assez pour lui donner ce qu’elle demandait : être débarrassée de lui !

Il essaya des mots et des objets très simples, mais aucun ne retint son attention. Vidant son esprit, il respira plus lentement, à la recherche de la paix intérieure. Ou plus exactement du lieu paisible, en lui, où il se réfugiait toujours quand il voulait réfléchir. Dans cette quiétude-là, il tenta d’invoquer l’image qui lui servirait de focus. Elle s’imposa aussitôt à son esprit.

L’Épée de Vérité.

L’arme étant déjà liée à la magie, il ne risquait pas de la souiller. Par sa simplicité même, l’image d’une épée ne pourrait pas le distraire. L’affaire était entendue ! Il avait trouvé son focus.

Il imagina l’épée flottant dans le vide sur un fond noir et vérifia les détails qu’il connaissait si bien : la lame polie, la garde aux quillons orientés vers le bas, la poignée où des fils d’argent et d’or dessinaient les six lettres du mot Vérité…

Alors qu’il gravait cette image dans son esprit, quelque chose s’opposa à lui. Pas l’épée elle-même, mais le fond noir. Autour de ce cadre, une bordure blanche se dessinait, transformant ce qu’il voyait d’une manière qui lui rappela un souvenir récent.

Il sut vite de quoi il s’agissait.

« … Enfin, vider son esprit et se concentrer sur l’image d’un fond blanc avec un carré noir au centre. » Une des instructions du Grimoire des Ombres Recensées, le livre qu’il avait mémorisé dans sa jeunesse… Ce passage expliquait comment retirer le camouflage des boîtes d’Orden. Il avait fait une démonstration à Darken Rahl pour lui prouver qu’il connaissait vraiment par cœur le texte. Mais pourquoi cela lui revenait-il en mémoire maintenant ? Sans doute un souvenir parasitaire exhumé par hasard, décida-t-il…

Après tout, c’était un fond convenable pour l’image de l’épée. Et puisqu’il tentait d’utiliser la magie, que cette référence se soit imposée à lui semblait logique. Et si son esprit voulait qu’il en soit ainsi, pourquoi l’aurait-il contrarié ? Dès qu’il eut pris sa décision, l’image de l’épée sur fond de carré noir entouré de blanc se précisa et se stabilisa.

Richard se concentra. Après quelques minutes, quelque chose se passa. L’épée, le carré noir et le cadre blanc se brouillèrent comme s’il les voyait à travers une colonne de vapeur. L’arme devint peu à peu transparente puis disparut. Le fond suivit vite le même chemin, cédant la place à l’image d’un lieu qu’il connaissait.

Le Jardin de la Vie, au Palais du Peuple.

Richard trouva étrange, et un peu agaçant, de ne pas pouvoir tenir sa concentration plus longtemps. Mais le souvenir de l’endroit où il avait tué Darken Rahl – encore très fort – était tout naturellement revenu à la surface de son esprit.

Il allait invoquer de nouveau la représentation de l’épée quand il sentit une odeur de chair brûlée qui lui agressa les narines et lui retourna l’estomac.

Il étudia l’image du Jardin de la Vie, comme s’il le voyait à travers une vitre sale. Des cadavres gisaient partout : au pied des murs, à demi cachés dans les fourrés ou étendus sur l’herbe, tous horriblement brûlés. Certains serraient encore des épées ou des haches de guerre dans leurs poings carbonisés. D’autres avaient lâché leurs armes, qui reposaient près d’eux.

L’angoisse serra le cœur de Richard.

Il aperçut, de dos, la silhouette blanche campée devant l’autel de pierre où trônaient les trois boîtes d’Orden. Une était ouverte, comme dans le souvenir du jeune homme.

L’homme en robe blanche se retourna. Darken Rahl chercha le regard de son fils et un sourire apparut sur ses lèvres. Richard eut l’impression d’être aspiré vers ce visage radieux.

Darken Rahl porta une main à sa bouche et s’humecta le bout des doigts.

— Richard, susurra-t-il, je t’attends. Viens, et regarde-moi déchirer le voile.

Le souffle coupé, le Sourcier rappela à lui l’image de l’épée, qui s’abattit sur celle du Jardin de la Vie comme un volet claque sur une fenêtre. Il s’accrocha à cette vision, où manquait le fond, et s’efforça de recommencer à respirer.

Cette scène était le produit de son imagination, se dit-il. Un cauchemar né de l’épuisement et du chagrin que lui avait fait Kahlan. Il ne pouvait pas s’agir d’autre chose. Impossible ! Pour croire à cette vision, il aurait fallu qu’il soit fou…

Ouvrant les yeux, il vit que Verna le regardait fixement. Elle lâcha un gros soupir – d’insatisfaction, crut-il deviner.

— Désolé, mais il ne s’est rien passé…

— Ne te décourage pas, Richard. Je m’y attendais. Il faut longtemps pour apprendre à toucher le Han. Le moment venu, tu y arriveras. N’essaie surtout pas d’accélérer les choses. Ça ne sert à rien, car c’est la paix intérieure qui conduit vers le Han, pas la volonté consciente. Et tu as travaillé assez longtemps pour aujourd’hui…

— Quelques minutes ? Et cela suffit, selon vous ?

— Tu es resté immobile, les yeux fermés, pendant plus d’une heure…

Richard regarda le ciel, où le soleil semblait avoir bondi vers l’ouest. Plus d’une heure… Incroyable ! Et effrayant…

— Tu as eu l’impression que c’était très court ? demanda Verna.

Richard se leva. Il n’aimait pas du tout l’expression de la sœur.

— Je n’en sais rien… Enfin… hum… je n’ai pas fait très attention. Mais tout bien pesé, ce devait être une heure…

Sur ce mensonge, Richard commença à rassembler ses affaires. Plus il réfléchissait à sa vision, plus elle lui semblait irréelle. Comme un rêve, quand on vient de se réveiller, les images déjà à demi dissipées. Quel idiot il était d’avoir eu aussi peur d’un simple cauchemar !

Mais il n’avait pas dormi… Pouvait-on rêver alors qu’on était réveillé ?

Était-il sûr de ne pas avoir somnolé ? Dans son état de fatigue, il avait pu sombrer dans l’inconscience. Souvent, pour s’endormir, il se concentrait sur une idée ou une image jusqu’à ce que son esprit parte à la dérive. Cela expliquait aussi pourquoi le temps lui avait paru passer si vite…

Richard soupira de soulagement. Il se sentait stupide, mais franchement rassuré. Un banal cauchemar…

Quand il se tourna vers elle, il s’aperçut que Verna ne l’avait pas quitté des yeux.

— Veux-tu te raser, à présent que je t’ai prouvé mon désir de t’aider ?

— Je vous l’ai dit : les prisonniers laissent pousser leur barbe.

— Tu n’es pas prisonnier…

Richard fourra sa couverture dans son sac.

— Vous allez m’enlever le collier ?

— Non. Seulement quand le moment sera venu…

— Puis-je aller où je veux sans vous ?

— Non ! Tu dois venir avec moi.

— Et si j’essaie de vous fausser compagnie ?

— Je t’en empêcherai, et tu n’aimeras pas du tout ça.

— Ça correspond en tout point à ma définition d’un prisonnier. Donc, je ne me raserai pas.

Les chevaux hennirent gentiment quand il approcha d’eux, les oreilles tendues vers lui. Verna observa la scène avec méfiance, et plissa les yeux quand il leur rendit leur salut en leur flattant l’encolure. Ressortant ses brosses, il les étrilla de nouveau et s’attarda surtout sur leurs dos.

— Pourquoi fais-tu ça ? demanda Verna. Tu t’es occupé d’eux hier soir.

— Les chevaux aiment se rouler dans la poussière, ma sœur. Imaginez qu’il reste quelque chose sur leurs dos, à l’endroit où on pose la selle. Vous avez déjà tenté de marcher avec un caillou dans votre botte ? Eh bien, c’est la même chose, en dix fois pire ! S’ils se blessent, nous serons obligés de marcher à pied. Alors, mieux vaut prévenir que guérir. À propos, comment s’appellent ces chevaux ?

— Ils n’ont pas de nom, lâcha Verna, étonnée. Pourquoi baptiser des animaux sans cervelle ?

Richard désigna la monture de la sœur.

— Le vôtre non plus n’a pas de nom ?

— Il ne m’appartient pas. Ces bêtes sont la propriété des Sœurs de la Lumière. Je monte celle qui est disponible. Jusqu’à hier, je voyageais sur celle que tu chevauches à présent. Mais ça ne fait aucune différence pour moi.

— Eh bien, à partir de maintenant, ces chevaux auront des noms, pour que les choses soient plus simples. Le vôtre s’appellera Jessup, le mien Bonnie, et l’autre jument sera Geraldine.

— Jessup, Bonnie et Geraldine… Voilà qui semble tout droit sorti des Aventures de Bonnie Day…

— Ravi d’apprendre que vous ne lisez pas que des prophéties, sœur Verna !

— Comme je te l’ai déjà dit, nos sujets sont en principe très jeunes. Un des gamins avait le roman dont nous parlons. Je l’ai lu pour savoir si ça convenait à un enfant. Et si le message moral était bon. À mon avis, c’est l’histoire grotesque de trois individus qui n’auraient jamais eu d’ennuis si l’un d’eux avait possédé un minimum de matière grise.

— Des noms parfaits pour des « animaux sans cervelle », donc…, fit Richard avec un petit sourire.

— Un livre sans aucune valeur intellectuelle… Je l’ai brûlé !

Le sourire du jeune homme manqua s’effacer, mais il se força à continuer de l’afficher.

— Mon père… Enfin, George Cypher, l’homme qui m’a élevé, voyageait beaucoup. Un jour, il m’a rapporté les Aventures de Bonnie Day pour que j’apprenne à lire. C’était mon premier livre. Je l’ai lu et relu. Chaque fois, j’éprouvais du plaisir et cela me forçait à réfléchir. Je pense aussi que les trois personnages font beaucoup de bêtises, et j’ai toujours pris garde de ne pas commettre les mêmes. Ce roman vous a paru idiot, pourtant il m’a appris beaucoup de choses. En particulier, à réfléchir. Mais ce n’est peut-être pas une qualité que vous prisez chez vos élèves…

Il se détourna et commença à préparer les selles et les harnais.

— Mon vrai père, Darken Rahl, est venu chez moi, l’automne dernier. Il voulait m’ouvrir le ventre et lire dans mes entrailles les réponses à ses questions. Comme il l’a fait à George Cypher. (Il jeta un coup d’œil par-dessus son épaule.) Je n’étais pas là, un coup de chance. En m’attendant, il a déchiré tous mes livres, dont celui-là. Sans doute parce qu’il ne voulait pas non plus que j’apprenne des choses et que je réfléchisse.

Verna ne dit rien, mais le regarda fixement détacher les brides des mors.

— Je ne donnerai pas de nom à un cheval…, souffla-t-elle enfin.

Richard jeta les mors sur le sol, à un endroit piétiné par les chevaux.

— Vous changerez d’avis un jour, ma sœur, dit-il.

Verna approcha de lui et désigna les mors.

— Que fais-tu ? Pourquoi as-tu détaché les rênes ? Et les mors, pourquoi…

Elle s’interrompit quand Richard dégaina l’Épée de Vérité, dont la note cristalline retentit dans l’air.

Aussitôt, la colère de l’arme déferla en lui.

— Je vais les détruire, ma sœur !

Avant que Verna ait pu esquisser un geste, il abattit la lame, fendant net les trois mors qui volèrent en éclats.

— Tu es fou ! cria la sœur. Nous en avions besoin pour diriger les chevaux !

— Ces mors à cuiller sont des instruments de torture. Je refuse qu’on les utilise.

— Des instruments de torture ? Pour des bêtes stupides ? Il faut les mater !

— Des bêtes…, murmura Richard en rengainant son arme. (Il mit son licou à Bonnie et attacha les rênes aux anneaux latéraux.) Il n’y a pas besoin d’un mors pour diriger un cheval. Je vous montrerai. Comme ça, Bonnie et ses amis pourront manger en voyageant et ils seront plus heureux.

— C’est dangereux ! Les mors à cuiller permettent de dominer une bête rétive.

— Avec les chevaux, ma sœur, il en va souvent comme avec les gens : on reçoit en fonction de ce qu’on a donné…

— Sans mors, il est impossible de diriger un cheval !

— Absurde ! Un bon cavalier se sert de ses jambes et de son corps. Il faut simplement apprendre au cheval à reconnaître ces signaux.

— C’est idiot, et dangereux ! Nous traversons des territoires hostiles. En cas d’attaque, s’il est effrayé, l’animal peut s’emballer. Sans mors à cuiller, comment l’arrêter ?

— Parfois, ma sœur, dit Richard en se tournant vers la femme, on obtient l’inverse de ce qu’on voulait. Si nous sommes attaqués, ou dans une situation délicate, et que vous tirez trop fort sur les rênes – par anxiété – vous risquez de déchirer la bouche du cheval. Alors, sa peur, sa douleur et sa colère seront si fortes qu’il ne comprendra plus rien, à part que vous lui faites mal chaque fois que vous tirez sur les rênes. Sa seule solution sera de vous désarçonner !

» Effrayé, il se cabrera ou s’emballera. Mais s’il est furieux, un cheval peut faire bien pire que ça. Ainsi, au lieu de vous protéger, utiliser un mors à cuiller vous aura mise en danger. Si nous traversons une ville ou un village, je vous permettrai d’acheter un mors articulé. Mais plus d’instruments de torture tant que je serai avec vous !

Verna prit une grande inspiration et croisa les bras.

— Richard, sans mors, nous ne pourrons pas diriger ces chevaux. C’est aussi simple que ça.

— Faux ! Je vous montrerai… La pire mésaventure possible, c’est que le cheval s’emballe, et qu’il vous faille pas mal de temps pour l’arrêter. Mais on y arrive toujours. Avec votre méthode, le cavalier et la monture risquent d’être tués.

Il se tourna et flatta l’encolure de Bonnie.

— La première étape, c’est de devenir l’ami de son cheval. Il doit savoir que vous ne lui ferez pas de mal et que vous le protégerez le cas échéant. Dans ce cas, il vous obéira aveuglément… Obtenir ce résultat est incroyablement facile : il suffit d’un peu de respect et de gentillesse, alliés à une main ferme. Le nom est important, car il permet à l’animal de savoir quand vous vous adressez à lui…

À la grande satisfaction de Bonnie, il la caressa un peu plus fort.

— Tu aimes ça, ma fille ? Tu es une très bonne jument, c’est sûr ! (Il jeta un regard en coin à Verna.) Jessup adore qu’on le gratte sous le menton. Allez-y, pour lui montrer que vous voulez être son amie. (Il sourit froidement.) Que vous aimiez ça ou non, ma sœur, nous n’avons plus de mors. Il faut vous y faire…

Verna le foudroya du regard, puis décroisa le bras et s’approcha du hongre. Tendant une main, elle le gratta sans conviction sous le menton.

— Bon garçon…, lâcha-t-elle sans conviction.

— Vous jugez les chevaux stupides parce qu’ils ne comprennent pas vos paroles, dit Richard. Mais ils sont sensibles au ton d’une voix. Si vous voulez qu’il vous croie, forcez-vous un peu !

— Stupide animal borné et idiot…, dit Verna d’une voix sirupeuse. (Puis elle se tourna vers Richard.) Ça te va ?

— Tant que vous êtes gentille avec lui… Mais les chevaux ne sont pas aussi bêtes que vous le pensez. Regardez sa posture : il ne vous fait pas confiance. À partir de cet instant, je vous confie Jessup. Il doit dépendre de vous et se fier à vous. Je m’occuperai de Bonnie et de Geraldine. Tous les soirs et tous les matins, vous étrillerez Jessup.

— Moi ? C’est hors de question ! Je commande, et c’est toi qui le feras !

— Le commandement n’a rien à voir dans l’affaire. Les soins tissent un lien entre un cheval et son cavalier. Ne m’obligez pas à me répéter : les mors détruits, vous n’avez pas le choix. Pour votre sécurité, vous devez m’obéir. (Il lui tendit un jeu de rênes.) Mettez son licou à Jessup et attachez les brides aux anneaux latéraux…

Pendant que Verna s’exécutait, Richard coupa en petits morceaux le reste de peau de melon.

— Parlez-lui, ma sœur ! Appelez-le par son nom et montrez-lui que vous l’aimez. Ce que vous dites n’a pas d’importance, mais concentrez-vous sur le ton. Si vous n’y arrivez pas, faites un effort d’imagination. Dites-vous que c’est un de vos petits garçons…

Verna le foudroya du regard et se remit à l’ouvrage. Elle parla doucement, pour que Richard ne comprenne pas ce qu’elle disait, mais le ton convenait. Quand elle en eut fini avec le licou et les rênes, il lui tendit quelques morceaux de peau de melon.

— Les chevaux adorent ça. Nourrissez-le en le complimentant. L’idée est qu’il trouve agréable de porter un licou et des rênes. Faites-lui comprendre qu’il n’a plus à craindre le mors qui le torturait.

— Torturait…, marmonna Verna.

— Ma sœur, il n’y a pas besoin de le maltraiter pour le convaincre de vous obéir. Bien au contraire ! Soyez ferme mais gentille. Il faut le séduire à grand renfort de compréhension et de tendresse, même si elles ne sont pas sincères. Pas le contraindre par la force !

Le sourire de Richard disparut quand il se pencha sur la sœur et ajouta :

— Vous y arriverez, parce que vous êtes douée pour ça. Traitez-le… comme vous me traitez.

— Richard, j’ai juré sur ma vie de te ramener au Palais des Prophètes. Quand elles te verront, j’ai peur que les autres me pendent haut et court pour me récompenser d’avoir accompli ma mission. (Elle se détourna et nourrit Jessup en lui flattant l’encolure.) Gentil garçon… Ça te plaît, mon petit Jessup ? Quel bon garçon, vraiment…

Une voix à faire fondre une banquise ! Le cheval était conquis, mais pas Richard. Il se méfiait de la sœur, une experte en matière d’hypocrisie, et il entendait qu’elle le sache. Les gens qui pensaient l’abuser facilement lui tapaient sur les nerfs. Il se demanda si elle changerait d’attitude, à présent qu’il lui avait fait comprendre qu’il n’était pas dupe de son petit jeu.

Selon Kahlan, Verna avait de puissants pouvoirs. Il ignorait jusqu’où ils allaient, mais il avait senti la Toile qu’elle avait jetée sur lui dans la maison des esprits. Et les flammes qu’elle avait invoquées… La veille, elle aurait pu allumer un feu par la pensée, si elle avait voulu. Bref, si l’envie lui en prenait, le briser en deux avec son Han serait un jeu d’enfant pour elle.

Elle tentait de l’apprivoiser, pour qu’il s’habitue à lui obéir sans réfléchir. Comme on dresse un cheval… ou plutôt une « bête », ainsi qu’elle le disait. Et il doutait qu’elle ait plus de respect pour lui que pour Jessup.

En guise de mors, elle avait le Rada’Han. Et c’était bien pire. Mais il s’en débarrasserait tôt ou tard. Même si Kahlan ne voulait plus de lui, il recouvrerait sa liberté.

Tandis que Verna faisait ami-ami avec Jessup, il entreprit de seller les autres chevaux.

— Combien de temps durera notre voyage ? demanda-t-il.

— Le Palais des Prophètes est très loin d’ici, au sud-est. Un chemin long et périlleux.

— Parfait… J’aurai tout le temps de vous apprendre à diriger Jessup sans l’aide d’un mors. Ce sera moins dur que vous le pensez. Il imitera Bonnie, car c’est la dominante.

— Le mâle domine chez ces animaux.

— Les juments sont au sommet de la hiérarchie. Les mères forment et protègent les poulains, et leur influence dure toute la vie des mâles. Aucun étalon n’oserait tenir tête à une jument. Si elle le juge indésirable, elle le chasse de la horde. Un cheval peut éloigner un prédateur, mais une jument le traquera et le tuera. Bonnie est la femelle dominante. Geraldine et Jessup calqueront leur comportement sur le sien. Je chevaucherai en tête. Suivez-moi, et vous n’aurez rien à craindre.

Verna vérifia que les harnais étaient bien serrés, puis elle monta en selle.

— La poutre, dans le hall central. C’est la plus haute. Tout le monde pourra voir…

— De quoi parlez-vous ?

— La poutre, dans le hall central… C’est probablement là qu’on me pendra.

Richard sauta aussi en selle.

— À vous de choisir, ma sœur. Rien ne vous oblige à m’amener là-bas.

— Hélas, si… (Elle regarda le Sourcier avec une gentillesse très convaincante, bien qu’un peu forcée.) Richard, mon seul désir est de t’aider. Et d’être ton amie. Je crois que tu en as bien besoin, en ce moment.

— C’est très gentil à vous, ma sœur, mais je dois refuser votre proposition. Vous êtes trop prompte à planter un couteau dans le dos de vos amis. Avez-vous souffert de devoir exécuter Elizabeth ? J’ai peur que non. Je ne vous offrirai pas mon amitié, ma sœur. Et j’éviterai de vous tourner le dos.

» Si vous êtes sincère, je vous conseille de m’en convaincre avant que j’exige une preuve. Quand l’heure sonnera, vous n’aurez qu’une chance, et les demi-mesures ne seront pas de mise. On est avec quelqu’un ou contre quelqu’un, c’est tout. On ne met pas un collier à un ami et on ne le garde pas prisonnier. Je veux me débarrasser du Rada’Han. Quand je déciderai que le moment est venu, mes véritables amis m’aideront. Tous les autres seront mes ennemis et ils le paieront de leur vie.

— La poutre du hall central…, souffla Verna en faisant avancer Jessup. C’est une certitude !

Chapitre 21

Depuis combien de temps ? demanda Chase.

Les sept hommes à l’air féroce qui se tenaient en demi-cercle devant Rachel et lui le regardèrent en cillant. Ils n’avaient pas d’armes, à part un couteau à la ceinture, et l’un d’eux ne s’embarrassait même pas de ça. Mais les types campés derrière eux brandissaient tous des lances ou des arcs.

Rachel resserra les pans de son manteau autour d’elle et sautilla sur les orteils, histoire de réchauffer ses pieds gelés. Elle en avait des picotements, tellement il faisait froid !

Elle caressa du bout des doigts la pierre ambrée en forme de larme qui pendait à son cou, accrochée à une chaîne. Ce contact délicat la réconforta…

Chase marmonna quelques paroles incompréhensibles et, du bout de son bâton, désigna les deux silhouettes qu’il avait dessinées dans la poussière. Les bandoulières de cuir de ses armes émirent un concert de grincements quand il se pencha pour tapoter le sol, puis montrer les plaines du bras.

— Depuis combien de temps sont-ils partis ? répéta-t-il.

Les sept sages – ou un truc dans le genre – débitèrent ensemble un petit discours auquel Chase et Rachel ne comprirent rien. Puis l’homme aux longs cheveux gris, celui qui ne portait pas de peau de coyote sur l’épaule, mais une simple tunique en peau de daim, dessina autre chose dans la poussière. Rachel reconnut le soleil. Sous le regard attentif de Chase, le sage traça trois rangées de marques au pied de son dessin.

— Trois semaines ? lança le garde-frontière. C’est ce que vous voulez dire ? Ils ont quitté le village depuis trois semaines ?

L’homme hocha la tête.

Siddin tendit à Rachel un autre morceau de pain plat fourré au miel. C’était délicieux. La fillette tenta de le savourer lentement, mais elle l’engloutit en un clin d’œil. Au château, quand elle était le jouet humain de la princesse Violette, elle avait goûté du miel – une seule fois, car sa maîtresse le lui interdisait. Mais une cuisinière lui en avait donné en douce…

L’estomac de Rachel se révulsa au souvenir de ce que la princesse lui avait infligé. Pas question qu’elle retourne un jour vivre au château ! Et maintenant qu’elle était la fille de Chase, ça ne risquait plus d’arriver. Chaque nuit, avant de s’endormir, elle se demandait comment était le reste de la famille. Son nouveau papa l’avait prévenue qu’elle aurait des frères et sœurs. Et une vraie maman, qu’elle devrait respecter et aimer. Aucun problème ! Il était facile d’aimer et de respecter les gens quand ils vous rendaient la pareille.

Chase l’aimait. Il ne le lui avait jamais dit, mais c’était facile à deviner. Dès qu’elle avait peur d’un bruit, dans le noir, il la serrait contre lui et lui caressait la tête…

Siddin sourit à Rachel tout en léchant ses doigts poisseux de miel. Elle était vraiment contente de le revoir. Mais à leur arrivée dans le village, elle avait eu une frousse terrible. Des hommes couverts de boue, avec des broussailles sur tout le corps, les avaient interceptés dans les plaines, comme s’ils sortaient de nulle part.

Rachel avait failli mourir de peur en entendant les cris de ces guerriers, qui pointaient tous leurs armes sur eux. Impassible comme toujours, Chase s’était contenté de descendre de cheval. Après l’avoir prise dans ses bras, il avait fait face aux hommes, sans même daigner dégainer son épée. Décidément, il n’avait peur de rien ! Et personne au monde, sans doute, n’était aussi courageux. Sous le regard des guerriers, il lui avait murmuré de ne pas avoir peur. Et il avait eu raison, puisque les hommes, leurs armes baissées, s’étaient décidés à les conduire au village.

Là, Rachel avait retrouvé Siddin, le petit garçon qu’elle connaissait depuis que Kahlan l’avait arraché aux geôles de la reine Milena. Zedd, Kahlan, Chase, Siddin et elle avaient voyagé ensemble quand ils tentaient de fuir avec la boîte magique. Rachel ne comprenait pas la langue de son ami, mais il avait expliqué à son père qui ils étaient. Après, tout le monde s’était montré gentil avec eux…

Chase désigna les deux silhouettes, rapprocha ses deux doigts et les pointa en direction des collines.

— Richard et Kahlan sont partis vers le nord ? En direction d’Aydindril ?

Les sept hommes hochèrent la tête et répétèrent :

— Kahlan… Aydindril…

— Et Richard ? (Il désigna l’autre silhouette.) Avec Kahlan ?

La sage aux cheveux gris secoua la tête. Montrant la personne représentée avec une épée, il indiqua une autre direction.

Chase plissa le front, interloqué. Le sage prit un bâton et dessina trois nouvelles silhouettes. Des femmes en jupe d’équitation. Puis il en barra deux d’un grand X.

— Elles sont mortes, c’est ça ? demanda le garde-frontière. (Ses interlocuteurs ne bronchant pas, il se passa un doigt sur la gorge, figurant une lame.) Mortes ?

— Morte…, répéta l’homme aux cheveux gris avec un accent si traînant que ce mot terrible en parut comique.

Avec son bâton, il désigna de nouveau le soleil, puis l’image de Richard et celle de la femme survivante, et indiqua une autre direction.

Chase se leva lentement.

— Vers l’est… Droit dans le Pays Sauvage… Et sans Kahlan… (Le garde-frontière se gratta le menton, et Rachel lui trouva l’air soucieux. Pas effrayé : ça, ce n’était pas possible !) Par les esprits du bien, pourquoi Richard est-il parti par là ? Et comment Kahlan a-t-elle pu le laisser faire ? Et avec qui chevauche-t-il ?

Les hommes à la peau de coyote se regardèrent, étonnés que leur visiteur parle ainsi tout seul.

Chase s’agenouilla de nouveau, pointa le bâton sur la troisième femme, et plissa le front en regardant les sages.

L’homme aux cheveux gris soupira tristement. Après avoir tendu un index sur la même femme, il prit une corde à un des chasseurs et l’enroula autour de son cou. Puis il désigna l’image de Richard.

Sous le regard noir de Chase, il tira sèchement sur la corde, en direction de l’est. Enfin, il tapota l’image de Kahlan avec son bâton, se toucha une joue du bout des doigts, les faisant onduler pour figurer des larmes, et se tourna vers le nord.

Chase se releva d’un bond.

— Cette femme a capturé Richard, grogna-t-il, et elle l’a forcé à partir vers l’est !

— Chase, dit Rachel en approchant, qu’est-ce que ça veut dire ? Pourquoi Kahlan n’est-elle pas avec lui ?

Le garde-frontière baissa les yeux sur la fillette. Son expression bizarre lui noua l’estomac.

— Elle est allée chercher de l’aide… Auprès de Zedd, en Aydindril. Esprits du bien, si Richard s’enfonce vraiment dans le Pays Sauvage, faites qu’il ne prenne pas vers le sud ! Sinon, même Zedd ne pourra plus rien pour lui.

— C’est quoi, le Pays Sauvage ? demanda Rachel en serrant très fort sa poupée.

— Un endroit dangereux, ma chérie…, murmura Chase. Oui, très dangereux…

La manière dont il prononça ces mots, avec un calme glacial, donna la chair de poule à la fillette.

Zedd sentit les muscles de sa monture jouer sous ses fesses au moment où il se pencha pour éviter une branche et tira sur les rênes afin de faire ralentir l’animal. Le vieux sorcier adorait chevaucher à cru. Tant qu’à se percher sur un cheval, il entendait l’encombrer le moins possible. Après tout, ça n’était que justice. La plupart des équidés appréciaient l’attention, et sa jument actuelle ne faisait pas exception à la règle. Il obtenait davantage d’elle que s’il l’avait affublée d’une selle, et il n’hésitait pas à lui demander de gros efforts.

Zedd avait offert sa selle et ses harnais à un type appelé Haff. Le pauvre garçon avait les plus grandes oreilles qu’il ait jamais vues sur un être humain. Avec des esgourdes comme ça, qu’il se soit déniché une femme tenait du miracle. Pourtant, il en avait une, avec quatre gamins à la clé, et semblait avoir sacrément besoin de cette selle. Pas pour chevaucher, bien sûr, mais histoire de la vendre. Un bon moyen de remplacer les réserves que les soldats de D’Hara avaient « réquisitionnées ».

Une juste récompense… Rachel était trempée jusqu’aux os et ce brave Haff leur avait offert un endroit où dormir. Bien que peu confortable, la petite grange, vidée de son contenu, était parfaitement sèche. Sans rien demander en retour, l’épouse du fermier leur avait proposé une assiette de soupe au chou, aussi claire fût-elle. Quand le sorcier avait prétendu n’avoir pas faim, voir la tête de Chase avait bien valu le sacrifice d’une selle.

Le colosse avait mangé pour trois, un manque de délicatesse regrettable. Cet hiver, la famine sévirait, et l’argent de la selle ne suffirait pas jusqu’au retour du printemps. Mais il permettrait peut-être à cette gentille famille de passer le plus dur de la saison froide.

Zedd avait vu le garde-frontière glisser une pièce dans la poche de chacun des enfants, à un moment où il croyait que personne ne le regardait. Son ton bourru, quand il leur avait dit de ne pas fouiller dans leurs poches avant son départ, aurait fait blêmir un adulte. Pour une raison mystérieuse, les enfants avaient souri. Tous les gosses adoraient ce fichu Chase !

Zedd espérait qu’il ne leur avait pas donné des pièces d’or. Si le garde-frontière pouvait entendre un voleur ouvrir une fenêtre à une ville d’écart – et sans doute préciser son prénom – il manquait un peu de bon sens dès qu’il s’agissait d’enfants…

Haff avait demandé, vaguement soupçonneux, à quoi il devait s’engager en échange de la selle. Simplement, avait répondu Zedd, à jurer fidélité à la Mère Inquisitrice et au nouveau Seigneur Rahl, qui avaient mis fin aux exactions dont le pauvre fermier avait tant souffert. L’homme avait vigoureusement hoché la tête sous le ridicule bonnet à pompon qui attirait dramatiquement l’attention sur ses oreilles démesurées.

— Marché conclu ! avait-il lancé.

Un bon début : un loyal sujet contre une selle inutile… Si tout continuait aussi bien, il n’y aurait pas à se plaindre.

Mais cela remontait à quelques semaines. À présent, le sorcier voyageait seul.

Une odeur de bois de bouleau brûlé lui apprit qu’il approchait de sa destination. Bien avant d’apercevoir la maison blottie dans l’épaisse végétation, Zedd entendit le vacarme : des meubles qui se renversent, des ustensiles de cuisine qui se brisent… et un chapelet de jurons. Sa jument tendant nerveusement les oreilles, le sorcier lui tapota l’encolure.

À la pâle lumière du crépuscule, il aperçut enfin la maison, si bien nichée entre les arbres qu’on aurait pu ne pas la remarquer.

Zedd descendit de cheval.

— Reste tranquille et trouve-toi quelque chose à brouter, dit-il à la jument, de plus en plus nerveuse. Mais ne t’éloigne pas trop, compris ? (La bête hennit doucement.) Brave fille, va…

De la maison monta un rugissement rauque ponctué d’une série de cliquetis. Quelque chose atterrit lourdement sur le parquet et une voix rauque lança :

— Sors de là-dessous, sale monstre !

Zedd sourit en reconnaissant le timbre chevrotant de la dame des ossements, Adie pour les intimes. Il jeta un coup d’œil à la jument, qui s’était attaquée à une touffe d’herbe bien grasse, puis avança vers la maison.

Il remonta lentement l’allée qui serpentait jusqu’à la porte, s’arrêta au milieu et pivota sur lui-même pour admirer la splendide forêt. Quel calme et quelle paix, en un lieu qui donnait naguère accès à un des endroits les plus dangereux au monde. La frontière… Mais elle avait disparu, à présent. La forêt était désormais un paisible refuge, pleine d’une tranquillité qui… n’avait rien de naturel. Tout cela venait des mains talentueuses de la sacrée bonne femme qui éructait, en ce moment même, des jurons assez crus pour faire rougir un lancier sandarien vétéran d’une demi-douzaine de batailles.

La comparaison n’avait rien d’arbitraire. Jadis, il avait vu un de ces soldats insulter sa propre reine au point qu’elle s’en évanouisse. Bien entendu, cela lui avait valu le gibet. Le gaillard ayant dit sa façon de penser au bourreau, celui-ci s’était arrangé pour qu’il n’ait pas le cou brisé net, lui donnant l’occasion de lancer une dernière tirade aussi éloquente que vulgaire. Les autres lanciers avaient semblé apprécier le spectacle…

La pauvre reine, qui avait eu quelque mal à recouvrer sa régalienne dignité, s’empourprait comme une pivoine dès qu’elle croisait un de ses lanciers, forçant ses servantes à jouer furieusement de l’éventail pour l’empêcher de tourner de l’œil. Si ces fiers guerriers n’avaient pas plusieurs fois sauvé son trône, et évité le tranchant de la hache à son cou délicat, nul doute qu’elle les aurait tous fait pendre haut et court.

Mais tout ça remontait à des lustres, à l’époque d’une autre guerre…

Les mains croisées dans le dos, Zedd s’emplit les poumons d’un air vivifiant. Se penchant un peu, il cueillit une rose sauvage fanée et, avec un rien de magie, lui rendit toute sa splendeur. Après avoir humé le parfum de la fleur, il la glissa lentement sous sa tunique. Rien ne le pressait…

Il fallait être mal avisé pour interrompre une dame des ossements pendant une bagarre.

L’objet de la colère d’Adie vola à travers la porte ouverte, propulsé par le tranchant d’une hache que le sorcier vit briller sur le seuil. Le monstre à la carapace indestructible atterrit aux pieds de Zedd – sur le dos, heureusement. Pas plus gêné que ça par le coup de hache, le vol plané et l’atterrissage, il essaya de se remettre dans le bon sens en zébrant frénétiquement l’air avec ses griffes.

Une saloperie de piège-à-loup ! Un de ces monstres s’en était pris jadis à la cheville d’Adie. Une fois ses griffes refermées sur la chair, la créature ne lâchait plus sa proie, lui brisant les os et la vidant lentement de son sang avec ses crocs. Elle n’abandonnait jamais une victime avant de l’avoir tuée, sa carapace bloquant toute contre-attaque.

Adie avait utilisé sa hache pour s’amputer de la cheville que le piège-à-loup refusait de lâcher. Cette idée retournait l’estomac du sorcier. Après avoir contemplé le monstre un moment, il lui flanqua un solide coup de pied, l’envoyant rouler au loin. Remise sur ses pattes, la créature s’enfonça dans la forêt, à la recherche d’une proie plus coopérative.

Zedd tourna la tête vers la femme debout sur le seuil. Les yeux complètement blancs, elle continuait d’éructer des insultes, le souffle un peu court. Vêtue d’une tunique toute simple, comme le vieil homme, elle portait au col les broderies jaune et rouge symbolisant sa profession. Sa fureur, considérable, ne parvenait pourtant pas à cacher la beauté de ses traits délicatement ridés.

Elle tenait toujours sa hache, un signe qui incita Zedd à la plus grande prudence. Mieux valait ne pas la perturber tout de suite avec la véritable raison de sa visite.

— Adie, tu ne devrais pas t’amuser avec les pièges-à-loup. La dernière fois, ça t’a coûté un pied, si tu t’en souviens… (Il tira la rose de sous sa tunique et sourit.) Tu as quelque chose à grignoter ? Je meurs de faim.

Adie le « regarda » un moment en silence. Puis elle posa sa hache près d’elle, le manche appuyé contre la cloison.

— Que fiches-tu ici, sorcier ?

Zedd avança, se fendit d’une révérence théâtrale, puis offrit la rose à la dame des ossements comme s’il s’agissait d’un bijou à la valeur inestimable.

— Rester loin de tes bras si tendres est au-dessus de mes forces, belle dame de mes pensées…

— Du blabla, Zeddicus…, lâcha Adie.

— N’est-ce pas le fumet d’un ragoût qui monte à mes narines ? demanda Zedd en tendant un peu plus la fleur.

Adie la saisit et la piqua dans ses courts cheveux noirs striés de gris. Elle était vraiment superbe, pensa Zedd, aux anges.

— C’est bien un ragoût, oui… (Elle prit la main du sorcier et sourit.) Je suis contente de te revoir, Zedd. Un moment, j’ai cru que tu ne reviendrais jamais. J’ai passé des nuits entières à me retourner dans mon lit, couverte de sueur. Je savais ce qui se passerait si tu échouais… Quand l’hiver est arrivé sans que la magie d’Orden ravage le monde, j’ai compris que tu avais réussi.

— Darken Rahl a été vaincu, oui…, répondit Zedd sans trop se mouiller.

— Richard et Kahlan s’en sont sortis ?

— Oui. En fait, c’est Richard qui est venu à bout de Rahl.

— À mon avis, c’est un résumé un peu rapide…

— Oh, concéda Zedd, c’est vrai qu’il y aurait deux ou trois petites choses à ajouter…

Adie ne fut pas dupe.

— Tu n’es pas venu là pour moi. Et quelque chose me dit que je ne vais pas apprécier la raison de ta visite.

— Fichtre et foutre, femme, vas-tu enfin me servir de ce ragoût ? grogna le sorcier en libérant sa main de celle d’Adie.

— Je pense qu’il y en aura assez, même pour toi, marmonna la dame des ossements. Suis-moi et ferme la porte. J’ai vu assez de pièges-à-loup pour aujourd’hui.

Zedd était invité… Bien, tout se déroulait comme prévu. Il se demanda ce qu’il allait être obligé de lui dire. Pas tout, espérait-il.

Utiliser les gens : la méthode classique des sorciers. C’était toujours désagréable, surtout quand on les aimait. Alors, quand on les aimait beaucoup…

Pendant qu’il aidait la dame des ossements à redresser les meubles et à ramasser les ustensiles encore intacts, il commença à lui raconter ce qui s’était passé depuis leur séparation. Il insista sur son héroïque traversée du Passage du Roi, sous la protection du pendentif – un os, évidemment – qu’elle lui avait confié. Un talisman, précisa-t-il, qu’il portait toujours sur lui, bien que la frontière n’existât plus.

Adie l’écouta en silence. Quand il en fut à la capture de Richard par la Mord-Sith, elle ne se tourna pas vers lui, mais il la vit se raidir une fraction de seconde. Sans lésiner sur l’emphase, il révéla que Darken Rahl avait volé à Richard la pierre de nuit qu’elle lui avait donnée pour qu’il puisse s’éclairer dans la Passe du Roi.

— Cette pierre a failli me coûter la vie, dit-il en regardant sa compagne, qui ne tressaillit pas. Darken Rahl voulait me piéger dans le royaume des morts. Bref, en offrant cet artéfact à Richard, tu as manqué signer mon arrêt de mort.

— Ne joue pas les imbéciles, sorcier ! grogna Adie. Tu es assez futé pour prendre garde à ta vieille carcasse. Si je n’avais pas remis la pierre à Richard, il serait mort dans la frontière, et Darken Rahl aurait gagné. En ce moment, il serait occupé à t’ouvrir les entrailles. Donc, indirectement, je t’ai sauvé la peau.

— Cette pierre était dangereuse ! s’indigna Zedd en secouant vigoureusement le tibia qu’il venait de ramasser. On ne distribue pas les artéfacts comme s’il s’agissait de bonbons, et sans même prévenir les gens.

Il avait bien le droit de râler. Après tout, qui était passé à un souffle de séjourner pour toujours dans le royaume des morts ? Adie aurait au moins pu faire semblant d’être désolée…

Il sauta à l’épisode où Richard était venu à leur rencontre, son identité hélas dissimulée par une Toile d’Ennemi. Puis il mentionna l’attaque des deux quatuors contre Kahlan, Chase et lui-même. Il dut empêcher sa voix de trembler quand il décrivit ce qui avait failli arriver à l’Inquisitrice, qui avait finalement invoqué le Kun Dar et tué leurs adversaires. En guise de conclusion, il raconta comment Richard avait forcé, par la ruse, Darken Rahl à ouvrir la mauvaise boîte. La magie d’Orden, ajouta-t-il, s’était chargée du « maître ».

Histoire de finir sur une note romantique, il informa Adie que Richard avait réussi à échapper au pouvoir de Kahlan. Les deux jeunes gens étaient désormais libres de s’aimer… Bien entendu, il ne précisa pas comment le Sourcier avait accompli cet exploit, car nul ne devait le savoir.

Il se réjouit d’avoir pu raconter toute l’aventure sans s’appesantir sur ses épisodes les plus tragiques. Réveiller certaines blessures, en lui, ne lui disait rien qui vaille…

Adie ne posa pas de questions. Approchant du vieil homme, elle lui posa une main sur l’épaule et se déclara ravie que tout se soit aussi bien terminé.

Zedd se tut et entreprit de ranger les cubitus, les tibias et autres radius là où elle lui indiquait. À la façon dont ils étaient éparpillés, le piège-à-loup avait dû tenter de se réfugier dans une ou plusieurs piles. Une erreur tragique…

Le surnom « dame des ossements » allait comme un gant à Adie, qui semblait bel et bien consacrer sa vie aux os. Pour une femme dotée d’un pouvoir, c’était plutôt étrange. Chez elle, il n’y avait pas trace des poudres, des potions et des gris-gris qu’on se serait attendu à trouver.

Les femmes comme elle – on les appelait souvent des magiciennes – se limitaient en général aux créatures vivantes. Adie explorait un univers sombre et dangereux. La mort ! Hélas, c’était exactement ce que Zedd entendait étudier aussi. Pour en savoir plus long au sujet du feu, il fallait s’en approcher. Bien évidemment, c’était un moyen radical de se faire brûler. Au moment où cette analogie s’imposa à son esprit, le vieux sorcier sut qu’il la trouvait détestable.

Il posa un dernier os sur une pile et tourna la tête vers Adie.

— Si tu ne veux pas que des pièges-à-loup se baladent chez toi, tu devrais fermer ta porte.

Son plissement de front réprobateur, une merveille du genre, échappa à la dame des ossements, occupée à remettre le bois de chauffage en place à côté de la cheminée.

— La porte était fermée, lâcha-t-elle, et verrouillée. Pourtant, c’était mon troisième visiteur…

Elle ramassa un os tombé derrière une petite bûche et l’apporta à Zedd.

— Avant, les pièges-à-loup ne s’aventuraient jamais près de ma maison. Je m’en assurais… (Elle tendit l’os au sorcier, qui entreprit de le mettre en place.) Depuis le début de l’hiver, ils s’enhardissent. Mes os ne les tiennent plus à l’écart, et je ne sais pas pourquoi.

Adie vivait à l’entrée du Passage du Roi depuis des lustres. Personne au monde ne connaissait mieux les dangers de ces lieux. Ni ce qu’il fallait faire pour être en sécurité à la lisière du royaume des morts. Mais la frontière n’existait plus, et il n’y aurait plus dû avoir de périls.

Zedd se demanda ce qu’elle lui cachait d’autre. Les femmes comme elle ne disaient jamais tout ce qu’elles savaient. Pourquoi vivait-elle toujours ici alors que des événements étranges se produisaient ? Parce qu’elle était têtue comme une mule ? Une bonne explication, dès qu’il s’agissait d’une magicienne…

— Tu nous fais de la lumière ? demanda-t-elle au sorcier.

Boitant un peu, elle traversa lentement la pièce.

Zedd tendit une main vers la table. La lampe s’alluma toute seule, éclairant mieux que le feu de cheminée les murs noirs décorés d’os blanchâtres. La plus étrange collection que le sorcier ait vue de sa vie…

— Pourquoi boites-tu ? lança-t-il.

Adie lui jeta un regard en coin et décrocha une louche pendue au mur.

— Le nouveau pied que tu m’as fait pousser est trop court.

Un poing sur sa hanche osseuse, un index squelettique sous le menton, Zedd étudia le problème. Obligé de partir très vite après son intervention en faveur d’Adie, il n’avait pas remarqué ce petit défaut de taille.

— Je pourrais allonger un peu la cheville…, marmonna-t-il, presque pour lui-même. Ça égaliserait les choses…

Adie approcha du chaudron qu’elle venait de remettre sur le feu – un miracle qu’il n’ait pas été renversé – et grogna :

— Non, merci, ça ira comme ça…

— Tu ne voudrais pas que tes deux pieds arrivent au même endroit ?

— Je suis ravie que tu m’aies redonné un pied. Avec la paire, la vie est beaucoup plus facile, et au fond, je détestais devoir me servir d’une béquille. Mais ce pied me va très bien comme ça…

Elle prit une louche de ragoût et souffla dessus.

— Tu marcherais encore mieux avec des pieds de la même longueur.

— J’ai dit non, fit Adie avant de goûter sa préparation.

— Fichtre et foutre, femme, pourquoi donc ?

Adie tapota la louche sur le bord du chaudron et la remit à sa place. Puis elle saisit une boîte en fer-blanc sur le manteau de la cheminée et dévissa le couvercle.

— Je ne veux plus jamais connaître une douleur pareille. Si j’avais su, je me serais résignée à finir mes jours avec un seul pied.

Elle prit une pincée du mélange d’épices dans la boîte et en saupoudra le ragoût.

Zedd se tritura l’oreille, pensif. Elle avait peut-être raison… Faire repousser ce pied n’était pas passé loin de la tuer. Bien sûr, il ne s’était pas attendu à ce qu’elle réagisse ainsi à une utilisation aussi intensive de la magie. Pourtant, il avait réussi, y compris quand il avait fallu éliminer la douleur liée aux souvenirs d’Adie. À ce jour, il ignorait toujours la nature de ces réminiscences. Mais il aurait dû envisager qu’elle ait, enfouie dans sa mémoire, une telle souffrance…

Il avait négligé la Deuxième Leçon du Sorcier, trop pressé de faire du bien à la dame des ossements. C’était le problème, avec la Deuxième Leçon : le plus souvent, on ne s’apercevait pas qu’on y contrevenait.

— Tu connais le prix de la magie, Adie. Presque aussi bien qu’un sorcier… En plus, j’ai tout arrangé. Je parle de la souffrance, bien sûr… (Rallonger un peu sa cheville ne nécessiterait pas autant de magie. Après ce qu’elle avait traversé, il comprenait pourtant les réticences de son amie.) Mais j’en ai peut-être fait assez, au fond… Tu as raison.

— Pourquoi es-tu venu, sorcier ?

— Pour te voir, ma chère. Tu es une femme difficile à oublier. Et je voulais t’informer de la victoire de Richard sur Darken Rahl. À propos, pourquoi les pièges-à-loup rôdent-ils près de chez toi ?

— Tu parles comme marche un ivrogne, soupira Adie. En zigzag, mais dans une direction bien précise. (Elle désigna la table, indiquant qu’il devait y disposer les assiettes.) Je savais déjà que nous avions gagné. Le premier jour de l’hiver ne se serait pas bien passé si Rahl avait triomphé. Cela dit, je suis contente de revoir ta vieille carcasse osseuse. (Elle baissa le ton, presque menaçante.) Pourquoi es-tu venu, sorcier ?

Il s’intéressa à la table, content de fuir un moment le regard vide d’Adie.

— Tu n’as pas répondu à ma question, très chère. Pourquoi ce flot de pièges-à-loup ?

— À mon avis, ils sont là pour la même raison que toi : empoisonner la vie d’une pauvre vieille femme.

Zedd revint avec les assiettes, un grand sourire sur les lèvres.

— Je ne vois pas de vieille femme ici. En revanche, il y a devant moi une superbe beauté…

— Ta langue est plus dangereuse que les griffes d’un piège-à-loup, sorcier…

Zedd tendit une assiette à la dame des ossements.

— Tu avais déjà eu des visites de pièges-à-loup ?

— Non. (Adie commença à servir le ragoût.) Quand la frontière était encore là, ils restaient dans le Passage du Roi, avec les autres monstres. Après la disparition de la frontière, je ne les ai pas vus pointer le bout de leur nez. Mais ils sont arrivés avec l’hiver. Et ce n’est pas normal.

— Quand la frontière s’est dissoute, ils ont peut-être simplement traversé le passage, puisque plus rien ne les retenait.

— Peut-être… Mais à ce moment-là, la plupart des créatures ont été ramenées dans le royaume des morts. Certaines, libérées de leurs liens, se sont éparpillées dans les environs. Mais je n’ai pas vu l’ombre d’un piège-à-loup avant le début de l’hiver, il y a environ un mois. Quelque chose a dû se passer.

Zedd savait très bien quoi, mais il préféra ne pas le dire.

— Adie, pourquoi ne pars-tu pas d’ici ? Viens avec moi en Aydindril, et…

— Non ! cria Adie, qui parut surprise par sa propre véhémence. Je suis ici chez moi.

Zedd la regarda finir de servir le ragoût. Quand ce fut fait, elle vint poser son assiette sur la table, alla chercher une miche de pain sur une étagère cachée derrière un rideau rayé bleu et blanc, et désigna une chaise à Zedd. Il s’assit et attendit que la dame des ossements ait coupé une tranche de pain, qu’elle poussa vers lui du bout de son couteau sans le regarder en face.

— Zedd, souffla-t-elle, ne me demande pas de partir de chez moi…

— Je m’inquiète seulement pour toi, Adie…

— Menteur !

— Non, je ne te mens pas…

— C’était seulement, le mensonge.

Zedd commença à manger avec enthousiasme.

— Ch’est délichieux, dit-il la bouche pleine.

Adie le remercia d’un petit signe de tête. Il engloutit sa portion puis alla se resservir et, en revenant s’asseoir, désigna de la main – donc, du bout de sa cuiller – l’intérieur de son amie.

— Tu as une très jolie maison, vraiment… (Il s’assit, prit la miche qu’Adie lui tendait et la cassa en deux.) Mais tu ne devrais pas y vivre seule, avec tous ces pièges-à-loup dans les environs, sans parler des autres créatures. Pourquoi ne viendrais-tu pas avec moi en Aydindril ? C’est très joli aussi… Tu t’y sentirais bien et Kahlan s’assurerait que tu puisses choisir un endroit qui te plaît. Et si tu vivais à la Forteresse ? C’est agréable aussi…

— Non.

— Pourquoi ? Nous serions bien ensemble. Et pour une femme comme toi, la Forteresse serait un paradis. Il y a tant de livres et…

— J’ai dit non.

Adie continua de manger et Zedd se remit aussi à l’ouvrage. Mais il n’avait plus vraiment d’appétit.

— Adie, déclara-t-il en posant sa cuiller, je ne t’ai pas tout raconté…

— Tu voudrais que j’aie l’air surprise ? Désolée, mais je ne sais pas jouer la comédie…

Adie reprit une cuiller de ragoût.

— Le voile est déchiré, lâcha Zedd.

Adie se pétrifia, la cuiller à mi-chemin de sa bouche.

— Foutaises ! dit-elle sans relever les yeux. Tu ne sais rien au sujet du voile. Il ne faut pas parler de ce qu’on ignore, sorcier !

La cuiller reprit son chemin vers les lèvres de la femme.

— Il est déchiré, je le sais.

Adie mâcha et avala avant de répondre.

— C’est impossible, sorcier ! Le voile ne peut pas être déchiré. (Elle se leva et saisit son assiette vide.) Tranquillise-toi, vieil idiot. Si le voile était déchiré, les pièges-à-loup seraient le cadet de nos soucis. Mais ça n’est pas le cas…

Zedd tourna la tête pour regarder la dame des ossements boitiller jusqu’au chaudron.

— La Pierre des Larmes est dans notre monde, lâcha-t-il.

Adie s’arrêta et lâcha son assiette, qui tomba à ses pieds.

— Ne dis pas des choses pareilles à voix haute, murmura-t-elle, sauf si tu en es absolument certain. Et je veux dire : certain sur ton honneur de Premier Sorcier ! Car si tu mens, cela revient à offrir ton âme au Gardien.

— Que mon âme finisse entre les mains du Gardien si je te mens ! Et qu’il s’en empare sur-le-champ ! La Pierre des Larmes est dans notre monde, et je l’ai vue.

— Que les esprits du bien nous protègent ! Sorcier, dis-moi quelle bêtise tu as faite…

— Adie, viens t’asseoir. D’abord, tu dois me raconter pourquoi tu vis ici, dans ce qui était jadis le Passage du Roi. Et pour quelle raison tu ne veux pas en partir.

La dame des ossements se retourna lentement.

— Ça ne te regarde pas…

S’aidant d’une main posée sur le dossier de sa chaise, Zedd se releva.

— Adie, je dois savoir. C’est important, car ainsi, je découvrirai si tu peux m’aider grâce à ton expérience. Je sais que tu vis avec un terrible chagrin enfoui en toi. J’ignore ce qui l’a provoqué, mais je mesure sa profondeur. Confie-toi à moi, je t’en prie ! C’est un ami qui te le demande ! Ne m’oblige pas à l’exiger en ma qualité de Premier Sorcier.

Adie leva enfin la tête.

— Très bien… J’ai peut-être gardé cela en moi trop longtemps. Me confier sera sans doute un soulagement… Mais après m’avoir entendue, tu ne voudras peut-être plus de mon aide. En contrepartie, j’exige que tu me racontes tout ce qui est arrivé. Absolument tout !

— Marché conclu !

Adie boitilla jusqu’à sa chaise. Au moment où elle s’asseyait, le gros crâne posé sur une étagère tomba sur le parquet. Tous les deux le regardèrent, puis Zedd alla le ramasser, et le tint à deux mains, ses doigts éprouvant prudemment des crocs aussi longs que ses mains. Parfaitement plat à la base, le crâne n’aurait pas dû pouvoir rouler de l’étagère. Pensif, Zedd le remit en place sous le regard d’Adie.

— Les os ont envie d’être sur le sol, dit-elle. Ces derniers temps, ils n’arrêtent pas de tomber.

Zedd fronça les sourcils à l’intention du crâne baladeur et revint s’asseoir.

— Parle-moi des os. Je veux savoir pourquoi tu les collectionnes et ce que tu en fais. N’omets rien… et commence par le commencement.

— Ne rien omettre… (Adie regarda la porte comme si elle voulait s’enfuir.) C’est une histoire difficile à raconter. Et douloureuse…

— Je n’en répéterai jamais un mot, Adie. C’est juré.

Chapitre 22

Adie prit une grande inspiration et se lança.

— Je suis née à Choora, une petite ville d’un pays appelé Nicobarese. Ma mère ne détenait aucun pouvoir magique. C’est ce qu’on nomme un « saut de génération ». Lindel, ma grand-mère, avait reçu cette « bénédiction ». Ma mère remerciait les esprits du bien d’avoir été épargnée. Mais elle leur en voulait que ce ne soit pas mon cas.

» En Nicobarese, on se méfie de ceux qui ont des pouvoirs, car on pense qu’ils ne leur viennent pas seulement du Créateur, mais aussi du Gardien. Même ceux qui les utilisent pour faire le bien passent pour des messagers du fléau. Tu sais de quoi il s’agit, je suppose ?

Zedd se coupa à mains nues un nouveau morceau de pain.

— Oui. Des êtres qui se sont dévoués au Gardien. Ils se cachent sous la lumière aussi bien que dans l’obscurité, et travaillent à l’accomplissement de ses desseins. Ils portent tous les masques… Certains font le bien des années durant en attendant d’être « appelés ». Ce jour-là, ils commencent à exécuter la volonté du Gardien. On leur donne parfois des noms différents, mais ce sont tous ses agents. D’ailleurs, ils se baptisent parfois ainsi. L’élite, des gens importants comme Darken Rahl, est réservée aux missions cruciales. Le menu fretin se charge des tâches subalternes et toujours dégoûtantes. Ceux qui ont le don, comme Rahl, ne sont pas simples à convertir pour le Gardien. Mais ils lui sont très précieux.

— Darken Rahl était un messager du fléau ?

— Il l’a reconnu devant moi, confirma Zedd. Il appelait ça être un agent, mais le terme ne fait pas de différence… Tous ces gens servent le Gardien.

— C’est une terrible nouvelle…

Zedd entreprit de saucer son reste de ragoût avec du pain.

— J’en apporte rarement d’autres… Mais tu me parlais de Lindel, ta grand-mère.

— Dans sa jeunesse, les magiciennes étaient mises à mort dès qu’il y avait un malheur : une épidémie, des accidents, des fausses-couches… Exécutées, à tort, parce qu’on les prenait pour des messagères du fléau. Certaines refusèrent d’être ainsi persécutées et se battirent. Très bien, faut-il préciser. Cela leur valut plus de haine encore de la part du peuple de Nicobarese, qui y vit la confirmation de ses craintes.

» Puis une trêve fut signée. Les maîtres de Nicobarese acceptèrent de laisser les magiciennes en paix, si elles prêtaient un serment sur leur âme. Pour prouver qu’elles n’étaient pas des messagères du fléau, elles durent jurer de ne pas utiliser leur pouvoir, sauf si une organisation gouvernementale, par exemple le cercle royal de leur ville, les y autorisait. Elles donnaient leur parole, devant le peuple, de ne pas attirer l’attention du Gardien en recourant à leur pouvoir.

— Pourquoi ces gens prenaient-ils les magiciennes pour des messagères du fléau ?

— Parce qu’il est plus facile, quand ça va mal, de blâmer quelques malheureuses. Et plus rassurant d’avoir un coupable que de s’en prendre au destin. Les pouvoirs servent à aider les gens, mais ils sont aussi capables de leur faire du mal. À cause de ça, on estime, chez moi, qu’ils viennent en partie du Gardien.

— Imbécillités superstitieuses de crétins…, marmonna Zedd.

— Comme tu le sais, les superstitions n’ont pas besoin du terreau de la vérité pour pousser. Et une fois enracinées, elles deviennent des arbres tordus mais très solides.

— Hélas, oui… Alors, toutes les magiciennes renoncèrent à leur pouvoir ?

— Oui. Sauf dans l’intérêt général, quand le cercle royal local les y autorisait. Toutes ces femmes ont juré devant le conseil de se plier à la volonté du peuple.

Dégoûté, Zedd s’arrêta de manger.

— Mais elles avaient une forme de don. Comment pouvaient-elles s’interdire de l’utiliser ?

— Elles s’en servaient seulement en privé. Nulle part où on pouvait les voir, et jamais sur quelqu’un d’autre…

Zedd se radossa à sa chaise et pensa à la Première Leçon du Sorcier. Que d’âneries pouvaient croire les gens !

— Lindel était une femme austère qui ne se mêlait pas beaucoup aux gens. Elle n’a jamais voulu m’enseigner à maîtriser mon pouvoir. Ma mère, évidemment, en était incapable. Alors, j’ai appris toute seule, à mesure que je grandissais, et que mon don se développait. Mais je savais que je ne devais pas recourir à mes pouvoirs. Tous les jours, on me faisait un sermon sur le sujet ! Violer cette règle semblait aussi grave que de se vautrer dans la souillure du Gardien en personne, et j’y croyais dur comme fer. À l’idée de m’écarter du droit chemin, je mourais de peur. Tu vois, je suis un fruit de l’arbre tordu de la superstition…

» Un jour, je devais avoir huit ou neuf ans, j’étais sur la place de la ville avec mes parents, un matin de marché. Soudain, un bâtiment a pris feu. Au deuxième étage, une fillette d’à peu près mon âge était piégée par les flammes. Elle appelait au secours, mais on ne pouvait rien tenter, car tout le premier niveau était dévoré par l’incendie. Ses cris de terreur me déchiraient le cœur. Désespérée, je voulais l’aider… (Adie croisa les mains sur ses genoux et baissa les yeux.) J’ai éteint le feu et l’enfant a survécu.

— Et je suppose, fit Zedd, que personne n’a été ravi, à part la gamine et sa famille.

— Tout le monde savait qui j’étais. Les gens ont compris ce que j’avais fait. Ma mère s’est pétrifiée et a éclaté en sanglots. Mon père, lui, a détourné le regard. Il refusait de poser les yeux sur un agent du Gardien ! Quelqu’un est allé voir ma grand-mère. La population la respectait beaucoup, parce qu’elle n’avait jamais failli à son serment. Lindel nous a conduites, l’enfant et moi, devant le cercle royal. Là, Lindel a fouetté la fillette. Une longue et terrible correction…

— Pourquoi a-t-elle fait ça ? s’exclama Zedd, stupéfait.

— Pour la punir d’avoir aidé le Gardien à me pousser à mal agir. Cette petite et moi nous connaissions et nous étions presque des amies. Après, elle ne m’a plus jamais adressé la parole. (Adie croisa les bras sur son ventre.) Quand ce fut fini, Lindel m’a déshabillée devant tous ces hommes, et elle m’a aussi donné le fouet, jusqu’à ce que je sois couverte de zébrures et de sang. J’ai crié plus fort que l’autre fillette, quand elle croyait mourir brûlée. Ensuite, Lindel m’a fait traverser la ville, nue et sanguinolente, jusqu’à sa maison. L’humiliation fut pire que les coups…

» Chez elle, je lui ai demandé comment elle pouvait être aussi cruelle. Elle a baissé sur moi son visage haineux et m’a répondu : « Cruelle ? Que veux-tu dire, mon enfant ? Tu n’as pas reçu un coup de plus que ce que tu méritais. Et pas un de moins qu’il ne le fallait pour empêcher ces hommes de te mettre à mort. »

» Ensuite, elle m’a forcée à prêter un serment. « Je jure sur mes chances de salut de ne plus jamais utiliser mon pouvoir sur quelqu’un, quelle que soit la raison, sans la permission du roi ou d’un de ses cercles. Et que mon âme soit livrée au Gardien si je me sers un jour de mon don pour faire du mal à quelqu’un. » Après, elle m’a rasé les cheveux. Et on a continué à me tondre jusqu’à ce que j’atteigne l’âge adulte.

— Tondue ? Pourquoi ?

— Parce que dans les Contrées du Milieu, comme tu le sais, la longueur des cheveux d’une femme témoigne de son statut social. Il s’agissait de me montrer, et de prouver à tout un chacun, que j’étais au plus bas de l’échelle. J’avais utilisé mon pouvoir en public et sans permission. Mon crâne tondu rappelait à tout instant cette infamie…

» À partir de ce jour, j’ai vécu chez ma grand-mère. Au début, mon père et ma mère, qui me rendaient rarement visite, m’ont beaucoup manqué. Lindel a commencé à m’apprendre à contrôler mon pouvoir, pour que je sache ce que je ne devais pas faire.

» Je ne l’aimais pas, car elle était très froide, mais je la respectais. À sa façon, elle se montrait équitable. Quand elle me punissait, il y avait toujours une raison. J’avais souvent droit au fouet, dès que je m’écartais du droit chemin en toute connaissance de cause. Lindel me formait et me guidait, mais sans jamais me donner de tendresse. Une vie difficile qui m’a appris la discipline… et la maîtrise du pouvoir ! De cela, je lui serai toujours reconnaissante, car c’est le centre de ma vie. Quelque chose de plus précieux et de plus noble que ma petite personne…

— Je suis navré, Adie…, souffla Zedd.

Pour se donner une contenance, il finit son ragoût froid, bien qu’il eût l’appétit coupé.

Adie se leva, boitilla vers la cheminée et contempla les flammes en silence.

— Une fois adulte, dit-elle enfin, j’ai eu le droit de laisser repousser mes cheveux. (Un sourire flotta sur les lèvres de la dame des ossements.) À cette époque, mes courbes pleinement épanouies, on me trouvait très séduisante…

Zedd se leva, approcha d’Adie et lui posa une main sur l’épaule.

— Tu l’es toujours, très chère dame…

Sans tourner la tête, la magicienne posa sa main sur celle du sorcier.

— Je suis tombée amoureuse d’un jeune homme nommé Pell. Il était un peu empoté, mais noble et doux, et il me comblait d’attentions. Il aurait vidé l’océan avec une cuiller, si je le lui avais demandé. Pell pensait que le soleil brillait pour qu’il puisse m’admirer, et que la lune le remplaçait afin de me permettre, dans l’obscurité, de goûter ses lèvres. Mon cœur ne battait plus que pour lui… Nous voulions nous marier, mais le cercle royal de Choora, dirigé par Mathrin Galliene, avait d’autres projets.

Elle lâcha la main de Zedd.

— Ces gens avaient décidé que j’épouserais un homme d’une autre ville – le fils du maire. En somme, je devenais une monnaie d’échange. Avoir chez eux une magicienne liée par un serment était une garantie de vertu pour ses habitants. Me donner en mariage à un notable d’une plus grande cité profiterait à la nôtre de bien des façons, notamment au niveau des affaires.

» J’étais paniquée… Alors, j’ai supplié ma grand-mère d’intercéder en ma faveur. Lui parlant de Pell, j’ai affirmé ne pas vouloir être utilisée pour faciliter la signature d’un traité commercial. Mon pouvoir m’appartenait, ai-je ajouté, et on ne devait pas le retourner contre moi pour me réduire en esclavage. Comme je te l’ai dit, Lindel était très respectée parce qu’elle respectait son serment à la lettre. Elle était également redoutée, et à juste titre. Elle seule pouvait m’aider.

— Ce n’était pas le genre de personne à s’engager pour les autres, à mon avis, marmonna Zedd.

— Peut-être, mais je n’avais pas le choix. Elle m’a demandé de lui laisser un jour de réflexion. Les vingt-quatre heures les plus longues de ma vie ! Quand je suis revenue la voir, elle m’a ordonné de m’agenouiller et de réciter le serment. Avec plus de sincérité que d’habitude, a-t-elle précisé. J’ai obéi, y compris sur ce dernier point.

» Quand ce fut fini, toujours à genoux, j’ai attendu le verdict. « Bien que tu sois d’un naturel indomptable, mon enfant », a-t-elle déclaré, « tu as fait des efforts pour te discipliner. Ton peuple t’a demandé de prêter un serment, et tu as obéi. Fassent les esprits du bien que je ne sois plus là le jour où tu manqueras à ta parole ! À part ça, tu ne dois rien aux gens de Choora. J’irai parler à Mathrin Galliene. Et tu épouseras Pell. »

» J’ai pleuré dans l’ourlet de sa robe, sorcier !

Adie se tut, perdue dans ses souvenirs.

— Alors, as-tu épousé ton jeune empoté ?

— Oui… (Adie décrocha la louche et touilla machinalement le ragoût.) Pendant trois mois, j’ai été la femme la plus heureuse du monde.

Le regard vide, la dame des ossements remit la louche en place et ne bougea plus. Zedd la prit par les épaules et la guida gentiment jusqu’à la table.

— Assieds-toi, Adie. Je vais te faire du thé…

Elle n’avait pas bougé, les mains croisées sur la table, quand il revint avec deux tasses fumantes. Il en donna une à Adie et s’assit en face d’elle, attendant qu’elle soit prête à continuer.

— Un jour, dit-elle enfin, celui de mon dix-neuvième anniversaire, Pell et moi sommes allés nous promener dans la campagne. J’attendais déjà un bébé… (Elle leva la tasse et but une gorgée.) Nous avons passé la journée à traverser des fermes et des champs, nous demandant quel prénom donner à l’enfant. Bien entendu, nous nous tenions par la main et nous riions aux éclats… Tu as été jeune aussi, et tu sais quel genre de bêtises on aime faire quand on est amoureux…

» Sur le chemin du retour, nous devions passer près du moulin de Choora, à la lisière de la ville. J’ai trouvé étrange qu’il n’y ait personne dans les environs. D’habitude, le coin fourmillait de gens. (Adie ferma les yeux et prit une nouvelle gorgée de thé.) Mais j’ai vite découvert que nous n’étions pas seuls. Des hommes du Sang de la Déchirure nous attendaient.

Zedd avait entendu parler de cette organisation. Dans les cités importantes de Nicobarese, ces miliciens se consacraient à la chasse aux messagers du fléau. Pour arracher le mal à la racine, comme ils disaient. Dans d’autres pays, ces fanatiques portaient des noms différents, mais ils agissaient de la même manière. Aucun de ces groupes n’était très regardant sur les preuves. Un cadavre suffisait pour démontrer qu’ils avaient bien fait leur travail. S’ils affirmaient que c’était celui d’un messager du fléau, personne ne se risquait à les contredire. Dans les plus petites agglomérations, c’était simplement des bandes de voleurs et de tueurs qui s’autoproclamaient justiciers. Ces hommes étaient universellement redoutés. À juste titre.

— Ils nous ont capturés, et enfermés dans des pièces séparées du moulin. Il n’y avait pas de lumière et l’air sentait la pierre humide et la poussière de grain. J’ignorais ce qu’ils avaient fait à Pell, et, de terreur, je ne parvenais presque plus à respirer.

» Mathrin Galliene a dit que Pell et moi étions des messagers du fléau. Notre mariage, selon lui, avait attiré l’attention du Gardien sur la région. Cet été-là, une mauvaise fièvre avait tué beaucoup de gens dans les environs. Je me suis défendue de cette accusation et j’ai récité le serment pour prouver ma bonne foi.

Adie baissa les yeux sur sa tasse… comme si elle ne la voyait pas.

— Bois, mon amie, ça te fera du bien…, dit Zedd.

Pour l’aider à se détendre, il avait ajouté une pincée de poudre de baies rouges dans la boisson.

Elle but une longue gorgée.

— Mathrin Galliene n’en a pas démordu. Pell et moi étions des messagers du fléau et les tombes de nos victimes suffisaient à le prouver. Son seul désir, prétendit-il, était que nous avouions nos crimes. Mais ses hommes tournaient autour de moi comme des chiens prêts à déchiqueter un lièvre, et je mourais de peur pour Pell.

» Pendant qu’il me battait, je compris qu’ils lui feraient pire encore, pour le forcer à me dénoncer. Ils adorent voir quelqu’un trahir un être aimé. Et bien entendu, mes dénégations les laissaient de marbre…

— Tu ne pouvais rien y changer, Adie, la consola Zedd. Quand on est coincé dans les mâchoires d’un piège, raisonner avec l’acier n’apporte rien.

— J’ai payé pour le savoir… Avec mon pouvoir, j’aurais pu arrêter ça, mais ça allait contre tout ce qu’on m’avait enseigné, et que je croyais. En agissant ainsi, j’aurais démontré, à mes propres yeux, que ces hommes avaient raison. Et il m’aurait semblé avoir blasphémé contre le Créateur… Alors, pendant qu’ils me frappaient, j’étais aussi impuissante qu’une personne dépourvue de don.

» Dans la pièce d’à côté, les cris de Pell faisaient écho aux miens.

Voyant qu’elle avait vidé sa tasse, Zedd se leva et alla la resservir.

— Tu n’y étais pour rien, Adie. Ne te sens pas coupable…

— Ils voulaient que j’accuse Pell d’être un messager du fléau. J’ai dit que je préférais mourir plutôt que leur donner satisfaction. Mathrin s’est penché sur moi, son visage touchant presque le mien. Quand je ferme les yeux, je vois encore son sourire. « Je te crois, petite », a-t-il soufflé, « mais ça n’a aucune importance. C’est ton cher mari que nous voulons faire parler. Pour qu’il t’accuse. Car c’est toi, la messagère du fléau. »

» Pendant que ses hommes me tenaient, il m’a fait boire quelque chose qui m’a brûlé la gorge et que j’ai dû avaler. Les entrailles en feu, je ne pouvais plus parler ni crier. Zedd, je n’ai jamais eu aussi mal…

Elle but un peu de thé, comme pour apaiser cette ancienne douleur.

— Après, ces types m’ont conduite dans la salle où était Pell, et ils m’ont ligotée à une chaise, en face de lui. Mathrin me tenait par les cheveux pour que je ne puisse pas bouger… Voir Pell m’a brisé le cœur. Ils lui avaient coupé presque tous les doigts, phalange après phalange… Le pauvre était blanc comme un linge…

» Mathrin lui a dit que je venais de l’accuser d’être un messager du fléau. Il m’a regardé, décomposé… Je voulais crier que c’était un mensonge, mais aucun son n’est sorti de ma gorge. Et je ne pouvais même pas secouer la tête…

» Quand Pell a crié qu’il ne les croyait pas, ils lui ont coupé un autre doigt, en prétendant agir ainsi uniquement parce que je l’avais dénoncé. Les yeux rivés sur moi, il a répété qu’il ne les croyait pas. Alors, ils ont prétendu que je leur avais demandé de le tuer parce qu’il était un messager du fléau. Il n’a pas craqué, disant sans cesse qu’il m’aimait…

» Mathrin lui a proposé un marché : si cette accusation était fausse, je n’avais qu’à le dire, et il nous laisserait partir. Hélas, a-t-il ajouté, je ne reviendrais pas sur ma dénonciation, parce que je voulais voir mourir le messager du fléau qui m’avait abusée. Pell m’a hurlé de dire quelque chose et de nous sauver.

» Mais je ne pouvais pas. La gorge en feu, j’étais incapable de parler. Et Mathrin me tenait toujours par les cheveux…

» Pell m’a demandé pourquoi je voulais sa mort. Puis il a éclaté en sanglots.

» Mathrin lui a conseillé de m’accuser d’être une messagère du fléau. S’il le faisait, ils le croiraient, et plus moi, parce que j’étais une magicienne. Alors, il serait libre de partir. « Je ne dirai jamais ça ! Même si elle m’a trahi », a crié Pell. Ces deux phrases m’ont brisé le cœur.

Alors qu’il détournait le regard, un peu gêné, Zedd remarqua qu’une bougie, sur le plan de travail, avait fondu à une vitesse anormale. Des vagues de pouvoir déferlaient du corps d’Adie. S’avisant qu’il retenait son souffle, le vieux sorcier s’autorisa à reprendre une inspiration.

— Mathrin a égorgé Pell, dit la dame des ossements. Puis il lui a coupé la tête et l’a brandie devant moi. Voilà, a-t-il clamé, ce que ma dévotion pour le Gardien avait valu à mon mari ! Et ce serait la dernière chose que mes yeux maudits auraient vue. Ses hommes m’ont renversé la tête en arrière et forcée à ouvrir les yeux. Mathrin a versé dedans son liquide brûlant…

» J’ai perdu la vue…

» À cet instant, quelque chose s’est produit en moi. Pell, mon cher amour, était mort en pensant que je l’avais trahi et je n’avais plus que quelques minutes à vivre. Tout ça, ai-je compris, par fidélité à un absurde serment ! Mon grand amour, sacrifié à une fichue superstition ! Plus rien ne comptait pour moi. J’avais tout perdu…

» J’ai libéré le pouvoir, exacerbé par ma colère. Oui, Zedd, j’ai violé ma promesse de ne jamais nuire à autrui. Je n’y voyais plus, mais j’ai entendu leur sang éclabousser les murs. Ne pouvant pas viser, j’ai tué tout ce qui vivait dans la salle, les êtres humains comme les souris. Et je me félicitais d’être aveugle : devant un tel spectacle, j’aurais pu être tentée de m’arrêter…

» Quand le calme fut revenu, je me suis détachée et j’ai fait le tour de la pièce pour compter les cadavres. Il en manquait un…

» Ne me demande pas comment, mais j’ai réussi à aller chez Lindel. Peut-être le don m’a-t-il guidée… Quand elle m’a vue, elle m’a forcée à m’agenouiller et a demandé si j’avais violé mon serment.

— Tu ne pouvais pas parler…, souffla Zedd. Comment lui as-tu répondu ?

Adie eut un sourire glacial.

— Je l’ai saisie à la gorge avec mon pouvoir et propulsée contre un mur. Puis j’ai avancé, décidée à l’étrangler. Elle a résisté en mobilisant son pouvoir. Mais j’étais tellement plus forte qu’elle. Jusqu’à ce jour, j’ignorais que le don se manifestait de façon différente chez les gens. Lindel était aussi impuissante qu’une marionnette.

» Mais je n’ai pas pu lui faire aussi mal que je le voulais. Pourtant, je la détestais d’avoir d’abord pensé à son maudit serment, alors que j’étais à demi morte… Je l’ai lâchée et je me suis laissée glisser sur le sol. Lindel s’est approchée pour me soigner. Violer mon serment était mal, a-t-elle dit, mais les actes de ces hommes étaient pires encore.

» Je n’ai plus jamais eu peur de ma grand-mère. Pas parce qu’elle m’avait aidée, mais parce que j’avais violé le serment. Libérée de ce carcan, je n’avais plus peur de rien, et je me savais beaucoup plus puissante qu’elle. À partir de ce moment-là, c’est elle qui a tremblé devant moi. Je crois qu’elle m’a soignée pour que je puisse quitter au plus vite sa maison…

» Quelques jours plus tard, elle m’a annoncé, en rentrant, qu’elle avait subi un interrogatoire devant le cercle royal. Tous les hommes du moulin étaient morts, à part Mathrin. Elle avait prétendu ne pas m’avoir revue. Les notables la crurent, ou firent semblant, pour ne pas devoir l’affronter, en plus de la magicienne qui venait de faire un massacre…

Ses épaules se détendant, Adie regarda un instant son thé et en prit une nouvelle gorgée. Puis elle tendit sa tasse à Zedd pour qu’il ajoute un peu de liquide. Le vieil homme s’exécuta en regrettant de ne pas avoir mis de poudre dans sa propre tasse. Car l’histoire ne s’arrêtait sûrement pas là…

— J’ai perdu mon bébé, lâcha Adie de sa voix râpeuse.

— Je suis navré…

— Je sais… (Dès qu’il eut posé la théière, Adie prit la main du sorcier entre les siennes.) Ma gorge a guéri… (Elle lâcha Zedd et noua ses doigts autour de son cou.) Ça m’a laissé une voix qui évoque du fer raclant contre un rocher…

— J’aime bien ça… Le fer est un métal qui te convient bien…

L’ombre d’un sourire passa sur les lèvres d’Adie.

— Mes yeux, en revanche, ne se sont jamais améliorés. Je suis restée aveugle. Lindel n’était pas aussi forte que moi, mais à son âge, elle en connaissait long sur les possibilités du don. Elle m’a appris à voir avec le pouvoir. Ce n’est pas tout à fait comme une vision normale, mais sur certains plans, c’est bien mieux. En un sens, je vois plus de choses que le commun des mortels.

» Dès que je fus guérie, Lindel me demanda de partir. Elle détestait garder sous son toit quelqu’un qui avait violé le serment, fût-ce sa petite-fille. Elle craignait que ça lui vaille des ennuis. Parce que j’avais attiré l’attention du Gardien. Et celle des fanatiques… Bref, je risquais de lui empoisonner la vie.

— Et elle avait vu juste ?

— Pour ça, oui ! Les ennuis n’ont pas tardé. Mathrin Galliene s’en est chargé. Il est venu avec vingt fanatiques payés par la Couronne. Des professionnels endurcis et sans pitié, armés jusqu’aux dents, qui paradaient sur des destriers blancs. Bon sang, qu’ils avaient fière allure avec leurs armures scintillantes, leurs cottes de mailles et leurs heaumes ornés de plumes rouges !

» Debout sur le porche, avec mes nouveaux « yeux », je les ai vus prendre position devant moi comme s’ils manœuvraient sous le regard du roi. Tous les chevaux marchaient au même pas et aucun poitrail ne dépassait des rangées. Une superbe démonstration !

» Quand ils eurent fini, Mathrin prudemment posté derrière eux, le capitaine a déclaré : « Vous êtes en état d’arrestation. Accusée d’être une messagère du fléau, vous serez exécutée comme l’exige la loi. »

Adie s’arracha aux fantômes du passé et ses yeux croisèrent ceux de Zedd.

— J’ai pensé à mon pauvre Pell…

L’expression de la dame des ossements se durcit.

— Ils sont tous morts avant d’avoir dégainé leurs épées ou levé leurs lances. J’ai frappé de gauche à droite, un homme après l’autre, à la vitesse de l’éclair. Tous sont tombés de selle, sauf le capitaine, impassible au milieu de ce jeu de massacre.

» Quand tous ses hommes eurent péri, j’ai croisé son regard. « Les armures », ai-je dit, « ne servent à rien face à une messagère du fléau. Ou à une magicienne. Elles sont seulement efficaces contre les innocents… » Ensuite, je l’ai chargé de délivrer au roi un message de la part d’une magicienne nommée Adie. Sans tressaillir, il m’a demandé lequel. « S’il envoie d’autres hommes du Sang de la Déchirure contre moi, ce sera le dernier ordre qu’il aura donné de sa vie. » Le capitaine m’a regardée un long moment, sans trahir une once d’émotion, puis il a fait volter son cheval et s’est éloigné.

» Ma grand-mère m’a reniée. Elle m’a ordonné de partir de chez elle et de ne jamais revenir.

Zedd ne put s’empêcher d’esquisser une grimace à l’idée qu’une magicienne ait pu tuer des hommes de cette façon. Il était très rare que ces femmes-là aient autant de pouvoir.

— Et Mathrin ? Tu ne l’as pas tué ?

— Non. Je l’ai pris avec moi.

— Pris avec toi ?

— J’ai lié sa vie à la mienne. Je me suis arrangée pour qu’il sache toujours où j’étais, et qu’il vienne me retrouver à chaque nouvelle lune, qu’il le veuille ou non. Il devait me suivre d’assez près pour pouvoir le faire…

Pensif, Zedd sonda le fond de sa tasse de thé.

— Jadis, j’ai rencontré un homme à Winstead, la capitale du royaume de Kelton. Un mendiant nommé Mathrin. Il lui manquait les doigts d’une main et il était aveugle. Logique, puisqu’on lui avait arraché les yeux…

— C’était lui… À chaque nouvelle lune, il venait me voir et je l’amputais de quelque chose, laissant ses cris tenter de remplir le vide qui était en moi.

Zedd se radossa à son siège. Une femme de fer, vraiment…

— Ainsi, tu t’étais établie en Kelton…

— Non, je ne m’étais fixée nulle part. Je voyageais sans cesse, à la recherche de femmes dotées des mêmes pouvoirs que moi, pour apprendre à leur contact. Chacune savait peu de chose, mais toutes m’enseignaient au moins un nouveau détail… Mathrin me suivait fidèlement. Tous les mois, je coupais une nouvelle partie de son corps. Je voulais qu’il vive et souffre jusqu’à la fin des temps. C’est lui qui m’a frappée sur le ventre, tuant l’enfant que m’avait donné Pell. Lui qui a exécuté mon aimé et m’a privée de la vue. Et surtout, c’est à cause de lui que Pell est mort en se sentant trahi. J’aurais voulu que Mathrin Galliene ne cesse jamais de souffrir.

— Et combien de temps a-t-il tenu ?

— Pas beaucoup… et beaucoup trop. Un jour, une idée m’a frappée : je n’avais pas utilisé mon pouvoir pour l’empêcher de se suicider. Pourquoi continuait-il à venir ? Et à souffrir ainsi ? Il aurait été si simple de mettre un terme à son calvaire. Le mois suivant, après l’avoir amputé, j’ai annulé le lien. Sa compulsion de revenir, si tu préfères. En lui permettant de m’oublier complètement, s’il le désirait.

— Et tu ne l’as plus jamais revu…

— C’est ce que j’attendais, mais il fut ponctuel au rendez-vous suivant. Alors que plus rien ne l’y obligeait. Hors de moi, j’ai décidé qu’il était temps de le tuer. Mais avant, j’entendais savoir pourquoi il était revenu.

» Pendant mes voyages, j’avais appris des choses dont je pensais n’avoir jamais à me servir. Cette nuit-là, elles me furent utiles pour découvrir quelle torture était le pire cauchemar de Mathrin Galliene. À l’origine, ces méthodes servent à découvrir les angoisses d’un individu, mais d’autres secrets sortent avec. Contre sa volonté, il a parlé sans aucune retenue.

» Je l’ai laissé suer d’angoisse toute la nuit, plus la journée du lendemain, pendant que j’allais chercher les créatures qui le rendaient fou de peur. Quand je suis revenue, il avait presque perdu l’esprit à l’idée de ce qui l’attendait. Alors, je lui ai demandé de me confier son plus grand secret. Mais il a refusé…

» J’ai vidé mon sac, posant devant lui les cages, les paniers et les jarres, tandis qu’il tremblait de terreur, nu sur le parquet. Je lui ai montré chaque petite prison et décrit ce qu’il y avait dedans. Au bord de la folie, il a encore refusé de répondre à ma question. Il pensait sans doute que je bluffais. Mais il se trompait. M’endurcissant encore, j’ai concrétisé ses pires angoisses.

Zedd frémit, mais la curiosité l’emporta sur l’horreur.

— Comment ?

— Cela, je ne te le dirai pas. De toute façon, ça n’a aucune importance. Mathrin refusait de parler. Il souffrait tellement que je faillis renoncer plusieurs fois. Mais alors, je repensais à la dernière image que mes yeux avaient vue : la tête de Pell, au bout du bras de Mathrin. Et je me souvenais des derniers mots de mon mari : « Je ne dirai jamais ça ! Même si elle m’a trahi. »

Adie ferma les yeux un instant. Puis elle les rouvrit et continua :

— Mathrin était aux portes de la mort et je pensais qu’il ne m’avouerait pas pourquoi il était revenu me voir librement. Mais juste avant d’expirer, il est redevenu serein malgré le calvaire qu’il subissait. Alors, il a soufflé qu’il allait tout me dire, puisque sa vie touchait à sa fin.

» J’ai de nouveau posé ma question.

» Il a approché sa bouche de mon oreille. « N’as-tu pas compris, Adie ? Ne sais-tu pas qui je suis ? Un messager du fléau ! Caché… sous ton nez… depuis tout ce temps. Grâce au lien, entre nous, le Gardien a toujours su où tu étais. Et il convoite particulièrement les gens qui ont des pouvoirs. » J’avais pensé à cette possibilité… Être un messager du fléau, lui ai-je dit, ne lui avait rien valu de bon, puisqu’il allait mourir pour expier ses crimes.

» Il m’a souri ! Oui, tu as bien entendu, sorcier, il m’a souri. Et il a lâché : « Tu te trompes, Adie. Je n’ai pas échoué, bien au contraire. Ma mission est un succès et la volonté du Gardien a été accomplie. Le plan a commencé il y a si longtemps… Et tout s’est déroulé selon mes prévisions. Cela me vaudra une récompense… Adie, c’est moi qui ai allumé l’incendie, quand tu étais enfant. Plus tard, j’ai torturé et tué Pell. Pas parce que je le prenais pour un messager du fléau. Évidemment, puisque c’était moi ! J’ai fait tout ça pour que tu violes ton serment et que tu accueilles la haine du Gardien dans ton cœur. Vois à quel point j’ai réussi ! Tu as d’abord oublié ton serment pour sauver une vie. Puis pour te venger. Et à présent… Chaque jour, tu te rapproches un peu plus du Gardien. Aujourd’hui, tu es entre ses mains. Même si tu ne lui as jamais juré allégeance, tu travailles à sa gloire. Tu es devenue ce que tu hais le plus au monde. Quelqu’un comme moi ! Le Gardien te sourit, Adie, et il te remercie de lui avoir fait une place dans ton cœur. » Sur ces mots, Mathrin a rendu son âme à son ignoble maître.

Adie éclata en sanglots. Zedd se leva, approcha d’elle et lui passa un bras autour des épaules.

— Cet homme t’a menti, très chère dame. Il n’en va pas ainsi… Pas du tout…

Adie s’essuya les yeux et secoua la tête.

— Tu te crois plus intelligent que tout le monde, sorcier ? Pourtant, sur ce sujet, tu te trompes.

Zedd s’agenouilla près de la chaise de son amie.

— Je suis assez intelligent pour savoir que le Gardien, ou un de ses sbires, ne t’aurait pas donné la satisfaction de savoir que tu avais remporté une bataille contre lui.

— Mais…

— Tu t’es défendue, Adie ! Puis tu as frappé à cause de ta douleur, pas par perversité. Ni pour aider le Gardien.

— Tu en es sûr ? Assez pour me faire confiance ?

— Absolument sûr ! Je ne suis pas omniscient, mais je sais que tu n’es pas une messagère du fléau. Tu es une victime, Adie, pas une criminelle…

— J’aimerais en être aussi convaincue que toi.

— Après la mort de Mathrin, as-tu continué à massacrer ? T’es-tu vengée sur des innocents ?

— Bien sûr que non…

— Si tu avais été un agent, pourquoi t’arrêter là ? Tu aurais servi ton maître, et frappé ceux qui s’opposaient à lui. Tu n’es pas une messagère du fléau, très chère dame. Mon cœur saigne en pensant à ce que le Gardien t’a pris, mais il n’aura pas eu ton âme. Cesse de t’angoisser à ce sujet.

— Tu me ressers du thé ? demanda Adie d’une toute petite voix. Mais sans ajouter de poudre, sinon, je m’endormirai avant d’avoir fini mon histoire.

Zedd fronça les sourcils. Ainsi, elle n’avait pas été dupe de son manège ! Il se leva, remplit une tasse, la donna à Adie et se rassit en face d’elle.

Après avoir bu, la dame des ossements sembla un peu requinquée.

— La guerre contre D’Hara faisait encore rage à l’époque, mais elle approchait de sa fin. J’ai senti la frontière naître dans notre monde.

— Tu es venue ici juste après son apparition ?

— Non. J’ai d’abord étudié avec quelques femmes très talentueuses. Certaines m’ont appris pas mal de choses sur les os…

Elle tira un pendentif de sous son col et caressa le petit os rond aux rayures jaunes et rouges. Le double parfait de celui qu’elle avait remis à Zedd avant qu’il traverse la frontière.

— Cet os vient de la base d’un crâne identique à celui que tu vois sur cette étagère. Oui, celui qui est tombé… Il vient d’un monstre appelé skrin. Ces créatures gardent le royaume des morts. Un peu comme les chiens à cœur, si ce n’est qu’elles sévissent dans les deux directions. L’explication la plus simple, même si elle reste imprécise, est qu’elles sont une part du voile. Dans ce monde, elles ont une forme et une substance. Dans l’autre, elles sont seulement une force.

— Une force ? répéta Zedd, perplexe.

Adie prit sa cuiller et la laissa tomber sur la table.

— Comme celle-là… Nous ne la voyons pas, mais elle existe. C’est elle qui fait tomber la cuiller et l’empêche de léviter dans les airs. Invisible mais présente… C’est un peu la même chose avec les skrins…

» Très rarement, ils sont attirés dans notre monde pour remplir leur mission : éliminer tous les êtres qui rôdent dans la zone où le royaume des morts et le territoire des vivants se touchent. Peu de gens les connaissent, car ça n’arrive vraiment pas souvent. (Zedd parut perdu.) C’est très compliqué, et j’entrerai dans les détails une autre fois. L’essentiel est de savoir que cet os de skrin est une protection contre ceux de sa race.

Adie but une nouvelle gorgée de thé. Zedd tira son propre pendentif de sous sa tunique et l’étudia d’un tout nouvel œil.

— Il doit agir contre d’autres monstres, puisqu’il permettait de traverser le Passage du Roi. (Adie acquiesça.) Au fait, comment connaissais-tu l’existence de ce chemin ? J’ai érigé la frontière, et je l’ignorais…

— Après avoir quitté ma grand-mère, j’ai cherché à contacter d’autres magiciennes qui pourraient m’en apprendre plus long sur le royaume des morts. Après la fin de Mathrin, j’ai étudié plus intensément que jamais. Chaque femme m’apprenait un petit quelque chose et me disait où trouver une collègue qui en saurait davantage. Ainsi, j’ai traversé les Contrées du Milieu, accumulant de plus en plus de connaissances. Quand je les ai réunies, ça m’a permis de comprendre un peu mieux les interactions entre les mondes.

» Ériger une frontière dans notre univers revient un peu à mettre une théière hermétiquement bouchée sur un feu. Sans soupape, elle finit par exploser ! S’il existait une magie assez puissante pour attirer chez nous une partie du royaume des morts, je devais trouver un moyen d’empêcher l’explosion. Une sorte de soupape, si la comparaison te plaît. Le Passage du Roi !

— Bien sûr, marmonna Zedd, ça tient la route. L’équilibre. Toute force, ou toute magie, doit avoir un équilibre… Adie, quand j’ai invoqué la frontière, j’ai utilisé un pouvoir que je ne comprenais pas entièrement. Il me venait d’un antique grimoire qui appartenait aux sorciers de jadis, dont la puissance me dépasse de beaucoup. Créer la frontière était un acte de désespoir…

— Toi, désespéré ? C’est difficile à imaginer…

— Parfois, la vie se résume à cela : une série d’actes de désespoir…

— Tu as peut-être raison… Voulant me dissimuler aux yeux du Gardien, j’ai repensé à ce que Mathrin avait dit. « Un messager du fléau ! Caché… sous ton nez… depuis tout ce temps. » Selon cet exemple, l’endroit le plus sûr pour échapper au Gardien était… sous son propre nez, à la frontière de son royaume. Alors, je suis venue ici. Le Passage du Roi n’appartient pas à ce monde et pas davantage à l’autre. En fait, c’est un endroit où ils se chevauchent… Grâce aux ossements, le Gardien et ses monstres ne peuvent pas me voir.

— Tu serais ici simplement pour te cacher ? demanda Zedd, certain qu’il y avait autre chose là-dessous.

Adie était une femme de fer. Pas le genre à se tapir dans un trou de souris.

— Il y a une autre raison, admit-elle en remettant le pendentif sous sa tunique. Je me suis fait un serment. À moi seule. Entrer en contact avec Pell, pour lui dire que je ne l’ai pas trahi ! Depuis des décennies, c’est mon seul but, et mon unique raison de vivre.

— La frontière et le passage n’existent plus, mon amie. Et j’ai besoin de ton aide dans ce monde.

— Zedd, quand tu m’as redonné un pied, tous mes souvenirs sont remontés à la surface, aussi vifs que si je les revivais. Des choses oubliées me sont revenues à l’esprit. Et cela a rouvert des blessures qui semblaient cicatrisées…

— Désolé, Adie… J’aurais dû penser à ça, mais je n’ai pas imaginé que tu avais tant souffert. Pardonne-moi.

— Il n’y a rien à pardonner. Ce nouveau pied est une bénédiction. Et tu ne pouvais pas savoir que j’étais une messagère du fléau.

Zedd foudroya son amie du regard.

— Donc, tu penses qu’avoir combattu le mal fait de toi un de ses suppôts ?

— Mes actes sont trop affreux pour qu’un homme comme toi puisse les comprendre.

— Tu crois ça ? (Le vieux sorcier hocha tristement la tête.) Alors, laisse-moi te raconter une petite histoire… Moi aussi, j’ai connu l’amour, comme toi avec Pell. Ma bien-aimée se nommait Erilyn, et j’ai partagé avec elle les mêmes joies que toi avec ton prince charmant. (À ce souvenir, un petit sourire flotta sur les lèvres du sorcier. Mais il disparut vite.) Jusqu’à ce que Panis Rahl envoie un quatuor à ses trousses.

— Zedd, tu n’es pas obligé de…

— Laisse-moi finir ! Tu ne peux pas imaginer ce que ces brutes lui ont infligé. (Pour la première fois, Adie vit le vieil homme s’empourprer de colère.) Je les ai traqués, et ce qu’ils ont subi ferait passer le supplice de Mathrin pour une promenade de santé. Puis j’ai voulu frapper Panis Rahl, mais il était hors de ma portée. Alors, je m’en suis pris à ses armées. Pour chaque homme que tu as tué, Adie, j’en ai éliminé un millier. Même mes alliés me redoutaient. J’étais le vent qui charrie la mort. J’ai fait tout ce qu’il fallait pour vaincre Panis Rahl… et sans doute un peu plus.

Il se radossa à sa chaise.

— S’il existe en ce monde un parangon de vertu, ce n’est pas l’homme assis en face de toi.

— Tu as agi comme il le fallait. Cela n’entame pas ta vertu.

— Des propos très intelligents, tenus par une femme de qualité… (Zedd plissa le front. Il prit sa tasse et joua avec, la faisant rouler entre ses mains.) Tu devrais peut-être les appliquer à ton propre cas… (Adie ne broncha pas.) En un sens, j’ai eu plus de chance que toi. Erilyn et moi avons vécu assez longtemps ensemble… et je n’ai pas perdu ma fille.

— Panis Rahl n’a pas tenté de la tuer ?

— Si… Et il a même cru avoir réussi. Mais j’ai jeté un sort de mort, pour que ses sbires et lui croient l’avoir vue sans vie. C’était la seule façon de la protéger, sinon, il aurait essayé sans relâche, et fini par réussir…

— Un sort de mort… (Adie récita une bénédiction dans sa langue natale.) Une Toile très dangereuse. Je ne te reprocherai pas d’y avoir recouru, dans ces circonstances, mais ce genre de sortilège n’échappe pas à l’attention des esprits. Tu as eu de la chance que ça fonctionne. Et que les esprits du bien aient été de ton côté ce jour-là.

— Parfois, la chance a un revers, et on ne sait jamais quelle face on regarde. Je l’ai élevée seul, et c’était une superbe jeune femme quand la roue de la fortune a tourné…

» Darken Rahl était près de son père quand j’ai envoyé mon Feu de Sorcier à travers la frontière. Lui aussi fut brûlé… Il a passé des années à étudier, pour pouvoir achever l’œuvre de son géniteur. Et il a trouvé un moyen de traverser la frontière…

» Lors d’un de ses raids, il a violé ma fille. Bien sûr, il ne savait pas que c’était elle – tout le monde la croyait morte – sinon il l’aurait tuée. Mais il lui a fait tellement de mal…

Le vieil homme serra les mains, brisant la tasse qu’il avait oubliée. Il examina ses paumes et ses doigts, en quête de coupures, et fut un peu surpris de ne pas en voir. Adie ne fit pas de commentaire…

— Après, je l’ai emmenée en Terre d’Ouest, pour la protéger. Je n’ai jamais su si c’était de la malchance, ou si le mal l’avait retrouvée, mais elle est morte dans l’incendie de sa maison. Bien que cette coïncidence – les flammes ! – m’ait toujours paru suspecte, je n’ai jamais découvert de preuves. Mais les esprits du bien, après tout, n’étaient peut-être pas de mon côté le jour où j’ai lancé le sort de mort…

— Je suis navrée, Zedd…

— Merci, mais là encore, j’ai eu plus de chance que toi, car il me restait son fils. (Du bout de l’index, il poussa les débris de la tasse au centre de la table.) L’enfant de Darken Rahl. Le rejeton d’un agent du Gardien. Mais aussi mon petit-fils… Innocent des crimes de ses ancêtres. Un jeune homme formidable.

Il chercha le regard blanc d’Adie.

— Je crois que tu le connais… Il se nomme Richard.

Adie bondit de sa chaise.

— Richard ! Richard est ton… (Elle se rassit et soupira.) Les sorciers et leurs foutus secrets ! Cela dit, tu avais peut-être de bonnes raisons de jouer les cachottiers…

— J’avais peur qu’il ait le don, mais je n’en étais pas sûr, et je voulais le protéger… Comme tu l’as dit, le Gardien convoite plus que tout au monde ceux qui ont des pouvoirs. Si j’avais commencé à le former, donc à utiliser beaucoup de magie, il aurait été en danger…

» J’avais prévu de le laisser grandir et s’endurcir avant de le tester et de l’entraîner si ça s’imposait. Au fond, j’espérais qu’il n’ait pas le don… Mais il s’en est servi pour vaincre Rahl. À présent, il n’y a plus de doute. Et je pense qu’il a hérité le don de deux lignées de sorciers. La mienne, et celle des Rahl.

— Je vois…, fit simplement Adie.

— Mais nous avons des problèmes plus urgents sur les bras… Darken Rahl a ouvert une des boîtes d’Orden. La mauvaise, malheureusement pour lui. Et peut-être aussi pour nous… Il y a dans ma Forteresse des livres qui parlent de tout ça. Quand les boîtes d’Orden sont remises dans le jeu, même si le responsable se trompe et y perd la vie, le voile risque d’être déchiré. Adie, je n’en sais pas aussi long que toi sur le royaume des morts. Tu l’as étudié presque toute ta vie, et j’ai besoin de ton aide. Viens consulter les livres avec moi, en Aydindril, pour que nous trouvions une solution. J’ai été dépassé par la plupart de ces textes. Même si tu comprends une seule chose de plus que moi, ça fera peut-être la différence.

— Sorcier, je suis une vieille femme qui a accueilli le Gardien dans son cœur…

Zedd essaya de croiser le regard d’Adie, mais elle garda la tête baissée. Exaspéré, il se leva d’un bond.

— Une vieille femme, certainement pas… Une folle, c’est bien possible…

Adie ne réagit pas.

Le sorcier traversa la pièce et inspecta les os qui décoraient les murs, les mains croisées dans le dos.

— Et si j’étais moi aussi un vieil homme ? Voire un vieux crétin ? Quelqu’un qui devrait laisser un type plus jeune faire le travail à sa place… (Il jeta un coup d’œil par-dessus son épaule et constata que la dame des ossements le regardait.) Mais si un jeune homme fait l’affaire, quelqu’un d’encore plus frais serait sans doute préférable. Pourquoi ne pas choisir un enfant ? Idéal, non ? Il doit bien y avoir quelque part un gamin de dix ans prêt à empêcher les morts de dominer les vivants ?

Il leva les bras au ciel.

— À t’en croire, la jeunesse prime, et l’expérience compte pour du beurre !

— Ne te fais pas plus bête que tu ne l’es, vieil homme. Tu sais ce que je veux dire.

Zedd revint vers la table et haussa les épaules.

— Si tu restes ici au lieu de mettre ton savoir au service d’une juste cause, il se peut que tu sois ce que tu redoutes le plus : un agent du Gardien. Quand on ne le combat pas, on le soutient ! C’était la finalité de son plan. Pas te convertir, mais t’empêcher, par la peur, de l’arrêter.

— Que veux-tu dire ?

— Il a réussi son coup, Adie. Tu as peur de toi-même. Le Gardien a des réserves infinies de patience. Il n’a pas besoin de te recruter. Convertir ceux qui ont des pouvoirs est difficile. Tu n’en vaux pas la peine. Il lui suffit de savoir que tu ne t’opposeras pas à lui. Et ça, il l’a obtenu… En un sens, il est aveugle à ce monde, comme nous sommes aveugles au sien. Il a peu d’influence ici, donc il choisit ses objectifs avec soin et ne perd pas de temps en frivolités…

— Tu n’es peut-être pas aussi abruti que ça…, fit Adie.

Une manière détournée de concéder le point.

— C’est ce que je pense depuis toujours…, dit Zedd en s’asseyant.

Adie réfléchit un long moment en silence.

— Toutes ces années, dit-elle enfin, la vérité était sous mon nez, et je ne la voyais pas. Comment fais-tu pour être aussi malin ?

— Un des avantages d’une longue vie… Tu crois être une vieille femme… Moi, je vois une superbe dame qui a beaucoup appris durant son passage sur cette terre, et acquis une grande sagesse… (Il retira la fleur des cheveux d’Adie et la brandit devant elle.) Ta beauté n’est pas une couche de vernis passée sur un bois usé. Elle s’épanouit à l’intérieur de toi.

Adie prit la fleur et la posa sur la table.

— Tes belles paroles ne changent rien aux faits : j’ai gâché ma vie et…

— Non, coupa Zedd, tu n’as rien gâché du tout ! Pour l’instant, tu n’as pas encore vu l’autre côté des choses. C’est tout. Il y a un équilibre en tout, si on fait l’effort de le chercher. Le Gardien t’a envoyé un agent pour que tu ne te mêles pas de ses affaires, et pour semer dans ton esprit la graine du doute qui te pousserait peut-être à passer un jour dans son camp. Mais là aussi, on retrouve notre fameux équilibre. Afin de contacter Pell, tu es venue ici étudier le royaume des morts. Ne comprends-tu pas, Adie ? On t’a manipulée pour que tu ne gênes pas le Gardien, et cela t’a conduite à apprendre des choses qui nous seront utiles pour le combattre. Tu ne dois pas baisser les bras, mais te battre avec les armes qu’il t’a involontairement données.

Adie regarda autour d’elle, s’attardant sur les piles d’os, les talismans accrochés aux murs, le crâne et les talismans rangés sur les étagères…

— Mais mon serment à Pell… Je dois lui parler ! Il est mort en croyant que je l’avais trahi. Si je ne peux pas me racheter à ses yeux, je serai perdue, le cœur brisé. Alors, le Gardien me trouvera.

— Pell est mort, Adie. Parti à tout jamais, comme la frontière et le passé. Et toutes les années que tu as passées ici ne t’ont pas permis d’atteindre ton but. Ces lieux ne te sont plus d’aucune utilité, mon amie. Si tu veux tenir ta promesse, viens avec moi. En Aydindril, ce sera peut-être possible…

» M’aider à vaincre le Gardien ne t’oblige pas à renoncer à ce qui te tient à cœur. Si mes connaissances peuvent te servir, je les mettrai volontiers à ta disposition. Tu sais, j’ai quelques atouts dans ma manche. Après tout, je suis le Premier Sorcier, pas n’importe quel vieux crétin. Mon remarquable cerveau pourra peut-être te servir. Et je suis sûr que Pell ne voudrait pas, pour lui délivrer ton message, que tu trahisses le reste de l’univers…

Adie ramassa la rose jaune et la contempla un long moment avant de la reposer. Agrippant les coins de la table, elle se releva lentement et resta là un moment, son regard faisant de nouveau le tour de la pièce.

Après avoir lissé sa tunique, comme pour se rendre présentable, elle contourna la table en boitillant, vint se camper derrière la chaise de Zedd et lui posa les mains sur les épaules. Sans crier gare, elle se pencha et lui embrassa le sommet du crâne. Puis elle lui ébouriffa gentiment les cheveux.

Le vieux sorcier se réjouit qu’elle ne lui ait pas plutôt noué les doigts autour du cou. Ç’aurait été légitime, après certaines de ses déclarations.

Il se tortilla sur sa chaise et se tourna vers Adie.

— Je ferai mon possible pour que tu puisses parler à Pell, je te le jure.

— Merci… À présent, dis-m’en plus sur la Pierre des Larmes. Nous devons décider de son sort…

Chapitre 23

— La Pierre des Larmes ? répéta Zedd. Eh bien, je l’ai cachée…

— Parfait. Ce n’est pas le genre d’artéfact qui doit traîner dans ce monde… (Elle plissa le front.) Tu l’as bien cachée ?

Zedd fit la moue. Il aurait aimé ne pas s’étendre sur le sujet, car il devinait la réaction d’Adie, mais il avait promis d’être franc.

— Je l’ai accrochée à une chaîne et passée autour du cou d’une petite fille. Et… hum… je ne sais pas exactement où est l’enfant en ce moment.

— Tu as touché la Pierre des Larmes ? s’écria Adie. Et tu l’as confiée à une gosse ?

Elle prit le menton du sorcier entre ses doigts soudain d’acier et approcha son visage du sien.

— La Pierre qui fut, dit-on, accrochée par le Créateur au cou du Gardien pour l’enfermer dans le royaume des morts ! Et toi, tu la donnes à une enfant qui va baguenauder dans la nature ?

— Il fallait bien en faire quelque chose ! Tu n’aurais pas voulu que je la laisse là où elle était !

Adie se flanqua une claque sur le front.

— Au moment où je le prenais pour un génie, voilà qu’il me démontre son crétinisme ! Esprits bien-aimés, protégez-moi du fou furieux entre les mains duquel vous m’avez placée !

Zedd se leva d’un bond.

— Et toi, qu’aurais-tu fait avec la Pierre ? explosa-t-il.

— D’abord, j’aurais accordé un peu plus de réflexion au problème. Ensuite, j’aurais évité de la toucher. Elle vient d’un autre monde, sacré bon sang !

Adie se détourna et débita un chapelet de lamentations dans sa langue maternelle.

Zedd tira sur sa tunique pour l’ajuster.

— Je n’avais pas le temps de méditer, très chère… Un grinceur nous attaquait et si je n’avais pas agi vite…

— Un grinceur ! brailla Adie. Tu as encore d’autres bonnes nouvelles de ce genre, vieil homme ? (Elle lui enfonça un index dans la poitrine.) Ce n’est pas une excuse suffisante. Tu n’aurais pas dû…

— Quoi ? Prendre la Pierre ? Il aurait mieux valu la laisser au grinceur, d’après toi ?

— Les grinceurs sont des tueurs. Il n’était pas là pour s’emparer de la Pierre.

L’index de Zedd s’enfonça à son tour dans la poitrine de la magicienne.

— Tu en es sûre ? Aurais-tu tout parié là-dessus, au risque que le Gardien récupère la Pierre pour s’en servir à son gré ? Tu n’aurais pas eu le moindre doute, Adie ?

— Si, répondit la dame des ossements, ses bras retombant le long de ses flancs. Je suppose que si… Le grinceur risquait de la prendre… Tu as peut-être bien agi, en fin de compte. (Elle menaça Zedd d’un index vengeur.) Mais quand même, la mettre au cou d’une petite fille !

— Tu aurais eu une meilleure idée ? Ma poche, par exemple ? Celle d’un sorcier, l’endroit où le Gardien irait chercher en premier ? Ou aurais-je dû la cacher dans un endroit connu de moi seul ? Histoire, si un messager du fléau me capturait et me faisait parler, que je puisse lui dire où elle est ?

Adie croisa les bras, l’air morose. Puis elle se détendit un peu.

— Eh bien… peut-être que…

— Peut-être que rien du tout ! Je n’avais pas le choix. C’était un acte désespéré. J’ai fait ce qu’il fallait, étant donné les circonstances.

— Tu as raison, sorcier, c’était la seule solution. (Adie tapota l’épaule de Zedd.) Même si c’était foutrement idiot… Assieds-toi, à présent, que je te montre quelque chose.

Zedd obéit et la regarda boitiller jusqu’aux étagères.

— Adie, j’aurais préféré avoir une autre option, tu peux me croire.

— Je sais… (Elle s’arrêta et se retourna.) Un grinceur, as-tu dit ? (Zedd hocha la tête.) Tu es sûr ? (Le sorcier plissa le front.) Bien sûr que tu es sûr… Les grinceurs sont les tueurs du Gardien. Des monstres obstinés et dangereux, mais pas très malins. On doit leur dire où est la cible qu’ils cherchent, car ce ne sont pas de bons limiers dans ce monde. Comment le Gardien savait-il où te trouver ? Et le grinceur, de quelle façon t’a-t-il identifié ?

— Je n’en sais rien… J’étais à l’endroit où Rahl a ouvert une des boîtes d’Orden. Mais ça datait d’un moment. Impossible de savoir que je n’étais pas parti…

— As-tu détruit le grinceur ?

— Oui.

— Excellent… Le Gardien ne prendra pas la peine d’en envoyer un autre, sachant que tu as vaincu celui-là.

— Formidable ! railla Zedd. Ce grinceur était chargé de me retirer du jeu, comme le messager du fléau qui s’est occupé de toi. Tu as raison : le Gardien n’en enverra pas un autre. Maintenant qu’il sait que ça ne suffit pas, il choisira un monstre dix fois plus dangereux.

— Si tu étais vraiment la cible… Où était la Pierre quand tu l’as découverte ?

— À côté de la boîte ouverte.

— Et le grinceur ?

— Dans la même salle…

— Il venait peut-être chercher la Pierre, après tout. Mais ça me paraît quand même étrange… Je me demande comment il t’a retrouvé. (Elle approcha des étagères.) Quelque chose a dû le guider…

Sur la pointe des pieds, elle écarta divers objets et récupéra ce qu’elle cherchait, tout au fond de l’étagère. Boitillant jusqu’à la table, elle posa l’objet dessus. Un peu plus grand qu’un œuf de poule, et tout aussi rond, l’artéfact noir était patiné par le temps. Il représentait une bête féroce aux yeux protubérants qui donnaient l’impression de regarder Zedd de tous les angles possibles. En os, ce talisman semblait très vieux.

Zedd le prit et le trouva beaucoup plus lourd qu’il n’en avait l’air.

— De quoi s’agit-il ?

— Un cadeau d’une magicienne que j’étais allée voir en quête de connaissances. Elle gisait sur son lit de mort… Quand elle m’a demandé ce que je savais sur les skrins, je lui ai dit tout ce que j’avais appris. Elle a soupiré de soulagement, puis a ajouté quelque chose qui m’a donné la chair de poule. À l’en croire, elle m’attendait, car les prophéties l’avaient prévenue de ma visite. Elle m’a glissé cet objet dans la main, précisant qu’il était sculpté dans un os de skrin.

Adie désigna les murs, puis sa pile d’ossements.

— J’ai beaucoup de vestiges de skrin, parce que j’en ai affronté un jadis. Tout son squelette est ici. Et son crâne est celui qui a basculé de l’étagère.

Elle posa un index sur le talisman rond que tenait Zedd et croassa :

— Cet objet, m’a dit la magicienne, devait être entre les mains d’une personne initiée. Puis elle a parlé d’une antique magie, celle des sorciers de jadis, peut-être inspirés par le Créateur lui-même. Une magie rendue nécessaire à cause des prophéties.

» Selon elle, c’était sans doute l’artéfact le plus important que je toucherais jamais. Un talisman investi d’un pouvoir supérieur à ce qu’elle ou moi pouvions comprendre. Fait en os de skrin, et investi de la force d’un skrin, il serait d’une importance capitale si le voile était un jour en danger. J’ai posé trois questions : comment devait-on l’utiliser, quelle était sa magie, et de quelle façon était-il arrivé entre ses mains ? Trop fatiguée par ma visite, elle a voulu prendre un peu de repos. Le lendemain matin, quand je suis revenue, elle était morte. (Adie plissa le front.) Un décès qui m’a paru trop « opportun », si tu vois ce que je veux dire.

Zedd avait eu la même idée.

— Du coup, tu ignores ce qu’est cet objet, et tu ne sais pas t’en servir ?

— Exactement.

Zedd lança un petit sort pour faire léviter l’artéfact. Alors qu’il tournait sur lui-même, les yeux du monstre, finement sculptés, ne s’écartèrent jamais du sorcier.

— Tu as tenté d’utiliser ton pouvoir sur cet objet ?

— Non. J’avais trop peur pour ça.

Zedd plaça ses mains squelettiques des deux côtés de la sphère. Il éprouva ses réactions à diverses formes de magie, histoire de repérer une fissure, un bouclier ou un quelconque mécanisme.

Le résultat fut des plus étranges. La magie revenait à son expéditeur comme si elle n’avait rien touché. On aurait dit que l’objet n’était pas là ! Était-ce un type de bouclier qu’il n’avait jamais rencontré ? Il augmenta la puissance de sa sonde, qui glissa sur la surface lisse comme des semelles neuves sur de la glace.

— Tu ne devrais peut-être pas…, commença Adie.

La flamme de la lampe s’éteignit toute seule. Une colonne de fumée en monta, laissant la pièce dans une pénombre que déchirait à peine le feu de cheminée agonisant.

Zedd regarda la lampe, perplexe. Puis un bruit sourd le força à tourner la tête, tout comme Adie. Le crâne était de nouveau tombé et roulait vers eux. À mi-chemin, il s’arrêta, en équilibre sur sa base. Des orbites vides se rivèrent sur le sorcier et la magicienne.

La sphère sculptée tomba sur la table et rebondit deux fois.

Zedd et Adie se levèrent.

— Quelle bêtise as-tu encore commise, vieil homme ?

— Je n’ai rien fait du tout ! grogna Zedd en regardant le crâne d’un œil mauvais.

D’autres os basculèrent des étagères. Ceux qui pendaient aux murs se détachèrent et s’écrasèrent sur le sol.

Derrière Zedd et Adie, une pile d’ossements s’écroula lamentablement. Quelques radius et cubitus, comme s’ils étaient vivants, glissèrent jusqu’au crâne. Une côte s’accrocha au pied d’une chaise, mais se dégagea et continua son chemin.

Zedd se tourna vers Adie, qui trottinait en direction de l’étagère couverte d’un rideau à rayures bleues et blanches.

— Que fais-tu ? Et que se passe-t-il ?

Autour du crâne, les os affluaient comme des soldats attirés par une sonnerie de trompette.

Adie arracha le rideau de ses crochets.

— Sors d’ici ! Vite, avant qu’il soit trop tard !

— Bon sang, mais que se passe-t-il ?

La magicienne renversa une rangée de jarres et de boîtes en fer-blanc. Elle se dressa sur la pointe des pieds et chercha à l’aveuglette, tout au fond de l’étagère. Une jarre se renversa et se fracassa sur un angle du comptoir, semant des éclats de verre un peu partout. La substance visqueuse qu’elle contenait coula le long du meuble. Hérissée de fragments de verre, elle ressemblait à un porc-épic en train de fondre.

— Obéis, sorcier ! File !

Zedd se précipita vers son amie, puis s’arrêta et jeta un coup d’œil derrière lui.

Le crâne était à présent à hauteur de ses yeux. Dessous, des os se réassemblaient. Une cage thoracique se dessinait, des vertèbres se mettaient en place toutes seules et des jambes prenaient forme sur les deux flancs du monstre. Au moment où le crâne atteignit presque le plafond, ses mâchoires claquèrent sinistrement.

Zedd prit Adie par un bras et la tira vers lui. Il remarqua qu’elle tenait une petite boîte dans sa main libre.

— Adie, que se passe-t-il ?

— Que vois-tu, espèce de crétin ?

— Ce que je vois ? Fichtre et foutre, femme, un maudit tas d’os en train de se rassembler !

Grandissant sans cesse, la créature fut obligée de baisser les épaules pour ne pas heurter le plafond. Et d’autres os affluaient toujours !

— Moi, je ne vois pas des os, mais de la chair ! cria Adie.

— De la chair ? Foutaises ! Je croyais que tu avais tué ce monstre…

— J’ai dit que j’en avais affronté un ! À ma connaissance, un skrin ne peut pas mourir. Logique, puisqu’il n’est pas vivant ! En tout cas, tu avais raison sur un point, sorcier : le Gardien t’a envoyé un adversaire plus coriace.

— Comment a-t-il su où nous étions ? Et le skrin, comment a-t-il pu venir ? Ces os étaient censés nous protéger !

— Je n’en sais rien. Et je ne comprends pas comment…

Un bras squelettique se tendit vers eux. Zedd tira Adie en arrière. Pendant que d’autres os s’assemblaient, elle s’efforça de dévisser le couvercle de sa boîte.

Le couvercle sauta enfin et tomba sur le sol. À cet instant, le skrin abattit un bras sur la table, qui vola en éclats.

Le talisman rond tomba et rebondit sur le sol. Zedd tenta de le récupérer avec sa magie. Autant vouloir saisir une graine de citrouille avec des doigts couverts de graisse ! Il essaya de compresser l’air autour de l’os, pour qu’il roule vers eux, mais il lui échappa et termina sa course à l’autre bout de la pièce.

Quand le skrin sauta sur eux, ils reculèrent et tombèrent à la renverse. Zedd se releva et aida Adie à se remettre debout. Ce faisant, il remarqua qu’elle avait glissé une main dans la boîte.

Devenu trop gros pour l’espace disponible, le skrin se déplaçait lentement. De frustration, il poussa un cri muet dont le sorcier sentit le souffle, qui fit voleter sa tunique comme un coup de vent.

Adie sortit la main de la boîte et jeta une poignée de sable blanc sur le monstre.

Du sable de sorcier ! Cette folle avait du sable de sorcier !

Le skrin recula d’un pas, s’ébroua et repartit à l’assaut. Zedd envoya une boule de feu qui passa à travers les os et s’écrasa contre un mur. Puisque le feu ne marchait pas, le sorcier essaya l’air. Sans plus de résultat.

Alors qu’Adie et lui s’écartaient latéralement de la trajectoire du monstre, le vieil homme puisa en vain d’autres armes dans son répertoire. Ignorant le danger, la magicienne versa dans sa paume le reste du sable de sorcier et le lança en incantant dans son étrange langue natale. Le rugissement qu’allait pousser le skrin resta coincé dans sa gorge et ses mâchoires se fermèrent.

— C’est tout ce que j’avais, annonça Adie. J’espère que ça suffira.

Le monstre secoua la tête et cracha le sable qu’il avait inhalé. Puis il attaqua de nouveau.

Zedd tira sur la manche d’Adie, mais elle se dégagea. Histoire de le ralentir, le sorcier le bombarda de bûches et de chaises volantes qui rebondirent contre les os sans perturber le skrin.

Zedd fourra une main dans sa poche, en sortit une poignée d’une poudre de son cru et l’expédia au centre de l’assemblage d’ossements qui les menaçait.

Ce fut aussi inefficace que le sable de la magicienne.

Sentant qu’il ne pouvait rien faire, le sorcier se tourna vers sa compagne, occupée à décrocher un os du mur. Des plumes en décoraient une extrémité, et des rangées de perles jaunes et rouges pendaient à l’autre.

Zedd intercepta au vol un bras squelettique, mais le monstre se dégagea sans difficulté.

Alors qu’il avançait vers Adie, elle secoua son curieux gri-gri et jeta un sort dans sa langue natale. Le skrin lança un bras vers elle. Elle retira sa main à temps, mais ne parvint pas à sauver le talisman, qui se brisa en deux.

Une situation désespérée ! Zedd ignorait comment combattre la créature et toutes les initiatives d’Adie échouaient.

— Adie, nous devons filer d’ici !

— Je ne peux pas partir. Il y a trop de choses de valeur dans cette maison.

— Prends ce que tu peux, et fichons le camp !

— Récupère l’os rond sculpté !

Zedd essaya d’obéir, mais le skrin lui barra le chemin.

Le vieil homme déchaîna en vain toute sa magie. Voyant qu’il serait bientôt submergé, il hurla :

— Adie, il faut partir !

— On ne peut pas laisser cet artéfact ! Il est vital pour le voile.

Adie courut vers le fond de la pièce. Zedd tenta de l’intercepter, mais il la rata d’un souffle. Le skrin, lui aussi, faillit réussir, une de ses griffes ouvrant le bras de la magicienne au passage.

Déséquilibrée, elle percuta le mur, rebondit et s’écroula face contre terre. De nouveaux os tombèrent sur elle.

Zedd saisit l’ourlet de la tunique d’Adie et la tira en arrière tandis que les griffes du monstre déchiraient l’air, le manquant d’un cheveu. Rampant sur le sol, la dame des ossements essayait toujours de s’approcher du talisman.

Le skrin poussa un rugissement muet et se releva entièrement, éventrant le plafond. Des éclats de bois tombèrent en pluie tandis que le monstre, fou de rage, s’attaquait aux cloisons avec ses griffes.

Zedd tira Adie près de la porte.

— Je dois emporter mes objets ! cria la magicienne en se débattant. Il m’a fallu toute une vie pour les rassembler !

— Nous n’avons plus le temps, Adie !

Elle échappa à la poigne de Zedd et se précipita vers les os encore accrochés à un mur. Utilisant sa magie pour la tirer en arrière, le vieil homme la ceintura et se jeta dehors au moment où une griffe faisait éclater le chambranle de la porte.

Ils s’étalèrent sur le sol et se relevèrent en un clin d’œil. Zedd partit au pas de course, entraînant Adie sans se soucier de sa résistance. Elle essayait d’utiliser sa magie contre lui, mais il avait levé un bouclier.

L’air était glacial et des nuages de vapeur tourbillonnaient devant leurs bouches tandis qu’ils couraient en luttant l’un contre l’autre.

Adie hurlait comme une mère dont on massacre les enfants. Au désespoir, elle tendit les bras – l’un couvert de sang – vers la maison.

— Pitié ! Mes trésors ! Je ne peux pas les laisser. Tu ne comprends pas. C’est une magie précieuse !

Le skrin continuait de frapper les murs pour se libérer.

— Adie, si tu es morte, ils ne te serviront plus à rien ! Nous reviendrons les chercher plus tard !

— Zedd, par pitié ! Mes ossements… Ils peuvent nous aider à refermer le voile ! Et s’ils tombent entre de mauvaises mains…

Le sorcier siffla pour appeler sa jument.

— Zedd, je t’en supplie ! Ne me fais pas ça !

— Adie, si nous mourons, nous ne pourrons plus aider personne !

La jument arriva au moment où le skrin jaillissait de la maison éventrée. Elle hennit de terreur, mais resta immobile pendant que Zedd montait en selle et hissait Adie derrière lui.

— File comme l’éclair, ma fille ! cria-t-il à l’animal.

La jument partit à fond de train, stimulée par le bras monstrueux qui venait de s’abattre à quelques pouces de sa croupe.

Zedd se coucha sur l’encolure de sa monture, les bras d’Adie autour de la taille. Le skrin les talonnait et il semblait aussi rapide que la jument. Par bonheur, il ne l’était pas plus !

Derrière eux, les mâchoires de la créature claquaient, incitant leur brave monture à donner tout ce qu’elle avait dans le ventre. Qui, du cheval ou du monstre, aurait le plus d’endurance ? se demanda Zedd.

Il redoutait de connaître la réponse.

Chapitre 28

Martelée par un soleil de plomb, une terre morte desséchée s’étendait à l’infini devant eux. Dans le lointain – un effet de la fournaise – des images indistinctes dansaient, semblables à des otages fantomatiques prêts à se rendre devant un ennemi trop puissant. Derrière eux, les collines déchiquetées se terminaient sur un champ de rochers et de cailloux. Le silence, pensa Richard, était aussi oppressant que la chaleur.

Du revers de la manche, il essuya la sueur qui dégoulinait sur son front. Le cuir de sa selle craqua quand il bougea un peu pour se désengourdir. Les trois chevaux attendaient, les oreilles pointées. De temps en temps, ils raclaient la terre du bout des sabots en poussant des hennissements inquiets.

Immobile sur Jessup, Verna sondait l’horizon désespérément vide comme si elle contemplait un spectacle fascinant. N’étaient ses boucles brunes poisseuses de sueur, elle ne semblait pas affectée par la chaleur.

— Je ne comprends pas ce temps, dit Richard. C’est l’hiver, et on meurt de chaud…

— Le climat n’est pas le même partout, souffla la sœur.

— C’est faux ! En hiver, il fait froid. Ce genre de canicule est réservé au plein été.

— Tu n’as jamais vu de pics enneigés, au milieu de l’été ?

— Si, mais c’est normal. L’air est plus frais en altitude. Nous ne sommes pas en montagne…

— Il ne s’agit pas du seul endroit où le climat est différent. Au sud, il n’est pas aussi rigoureux qu’au nord. Mais ce lieu est très particulier. Comme un puits de chaleur inépuisable.

— Et comment s’appelle ce coin charmant ?

— La vallée des Âmes Perdues.

— Et quelles âmes s’y sont égarées ?

— Celles des gens qui l’ont créée, et de tous les voyageurs qui s’y aventurent. (Verna tourna enfin la tête vers son compagnon.) C’est le bout du monde. De ton monde, en tout cas.

— Dans ce cas, que fichons-nous ici ?

— Loin derrière nous se trouve Terre d’Ouest, où tu es né. Ton pays était isolé des Contrées du Milieu, elles-mêmes nettement séparées de D’Hara. Le désert qui s’étend devant nous est une sorte de frontière.

— Et qu’y a-t-il au-delà ?

— Tu as vécu dans le Nouveau Monde. Après la vallée des Âmes Perdues, c’est l’Ancien Monde qui commence.

— L’Ancien Monde ? Je n’en ai jamais entendu parler…

— C’est tout à fait normal… Il a été scellé et oublié… Cette vallée joue le même rôle que la frontière, entre les trois pays du Nouveau Monde. Depuis des jours, nous chevauchons sur un territoire hostile et ravagé. Tous ceux qui tentent de le traverser, ou qui s’engagent dans la vallée, n’en reviennent jamais. Les gens pensent qu’il n’y a rien à l’extrémité sud des Contrées et de D’Hara, à part un désert où on meurt de faim et de soif si le soleil ne vous a pas carbonisé avant.

Richard fit trotter Bonnie pour se placer à côté de la sœur.

— Qu’y a-t-il au-delà ? Et pourquoi, si personne ne peut traverser, aurions-nous une chance de réussir ?

— Deux questions simples auxquelles il est pourtant difficile de répondre… La terre qui sépare le Nouveau Monde de l’Ancien s’étrécit à un endroit et la mer la borde des deux côtés.

— La mer ?

— Tu n’as jamais vu l’océan ?

— En Terre d’Ouest, il est très loin au sud, dans une région où personne ne vit. Enfin, c’est ce qu’on m’a dit… Des gens m’ont parlé de l’océan, mais je ne l’ai jamais vu. Ils m’ont raconté que c’est une étendue d’eau plus grande que n’importe quel lac.

— Ils t’ont dit la vérité, fit Verna avec un petit sourire. (Elle se plaça face à la vallée et tendit un bras vers la droite.) L’océan est par là, à une bonne distance. (Elle désigna ensuite sa gauche.) Plus loin encore, par ici, il y a aussi la mer. Si la bande de terre est très large, elle reste quand même la plus étroite frontière entre l’Ancien et le Nouveau Monde. C’est pour ça qu’une guerre s’y est déroulée. Un conflit entre sorciers.

— Ils se sont battus ?

— Oui. Cela remonte à des lustres, une époque où il y avait beaucoup de sorciers. La désolation que tu vois autour de toi est le résultat de cette guerre. Un cuisant souvenir de ce que peuvent provoquer des sorciers dotés de plus de pouvoir que de sagesse…

Richard n’aima pas du tout le regard accusateur que lui jeta la Sœur de la Lumière.

— Et qui a gagné ?

— Personne… (Verna parut enfin se détendre un peu.) Les deux camps étaient séparés par la bande de terre, entre les deux mers. Bien que les combats aient sans doute fini par cesser, il n’y a pas eu de vainqueur.

Richard décrocha une outre du pommeau de sa selle.

— Vous avez soif ?

Avec un nouveau sourire, Verna accepta l’offre et but longuement.

— Cette vallée est un bon exemple de ce qui arrive quand on laisse le cœur, pas le cerveau, prendre le contrôle de la magie. (La sœur se rembrunit.) À cause de leurs méfaits, les habitants des deux mondes seront séparés à jamais. C’est pour ça, entre autres raisons, que les Sœurs de la Lumière forment ceux qui ont le don. Ainsi, ils n’agiront pas sur le coup de leurs stupides émotions.

— Et pourquoi se sont-ils battus ?

— Devine ! L’enjeu habituel… Savoir quels sorciers dirigeraient le monde.

— J’ai entendu parler d’une guerre, également entre sorciers, qui visait à déterminer s’ils devaient le diriger ou non.

Verna rendit l’outre à Richard et s’essuya les lèvres avec un doigt.

— C’était un autre conflit, même s’il avait un lien avec celui-là. Après la séparation des mondes, des sorciers des deux camps furent piégés dans le Nouveau. Chaque groupe était venu aider ses alliés à vaincre les représentants du camp ennemi…

» Une fois coincée, une des factions est entrée dans la clandestinité pendant des siècles, se renforçant afin de prendre un jour le pouvoir dans le Nouveau Monde. Une autre guerre éclata – qu’elle perdit. Les rares survivants allèrent se réfugier dans leur forteresse, en D’Hara. (Elle leva un sourcil interrogateur.) Des ancêtres à toi, je présume ?

Richard la foudroya un long moment du regard avant de boire une gorgée d’eau trop chaude. Il en fit couler un peu sur un foulard – un truc que Kahlan lui avait appris – et le noua autour de son front pour se rafraîchir et tenir en place ses cheveux. Puis il raccrocha l’outre à sa selle.

— Alors, qu’est-il arrivé ici ?

— À l’endroit où la bande de terre était la plus étroite, des armées – et des sorciers – ont livré bataille pour empêcher le camp adverse d’avancer. Les sorciers ont jeté des sorts, en puisant dans toutes les variantes de magie, pour tenter d’écraser leurs ennemis. Un déchaînement d’horreur, chaque faction se montrant aussi cruelle et perverse que l’autre. C’est cela qui s’étend devant nous…

— Vous voulez dire que leurs sorts sont toujours actifs ?

— Aussi puissants qu’au premier jour.

— C’est impossible ! Ils auraient dû s’affaiblir, voire se dissiper…

— Logiquement, oui… Mais les sorciers, pour conserver la force de leurs sortilèges, ont construit des structures spéciales.

— Quelles structures ?

— Les Tours de la Perdition, répondit Verna en continuant à sonder l’horizon désert.

À moins qu’elle vît des choses que le Sourcier ne pouvait pas distinguer…

Richard flatta l’encolure de Bonnie et attendit que la sœur sorte de sa méditation.

— D’une mer à l’autre, les deux camps ont construit une ligne de ces édifices, l’une en face de l’autre. Les tours étaient investies de leur pouvoir, et elles couvraient toute la zone, de la mer à la vallée. Mais à cause de leur puissance, aucune faction ne put s’approcher assez pour ériger la dernière de sa propre ligne. L’affrontement s’acheva donc sur un statu quo. Une partie nulle, si tu préfères. Du coup, il y eut une brèche dans les défenses magiques.

— S’il y a une brèche, pourquoi les gens ne peuvent-ils pas traverser ?

— C’est en fait une zone de faiblesse dans une ligne de pouvoir… De chaque côté, le long des collines et des montagnes, jusqu’à la fin des terres et au-delà, dans la mer, où elle est un peu moins active, la ligne de Perdition est infranchissable. S’y aventurer revient à se jeter dans une tempête de magie. On y perd la vie, ou, pire encore, on peut errer à jamais au cœur de cet enfer.

» Dans la vallée, le statu quo dont je te parlais empêcha d’ériger la dernière tour, qui aurait scellé la ligne. Mais les sorts ont dérivé à travers la brèche, comme des nuages d’orage poussés par le vent, et se sont percutés avant de s’éparpiller au hasard. À cause de la faiblesse de la ligne, ici, il existe une sorte de labyrinthe qui peut être traversé par ceux qui ont le don. Les passages sans danger changent sans cesse de place, et il n’est pas toujours possible de repérer les sorts. Il faut pouvoir les sentir avec la magie. Et même comme cela, la traversée n’est pas un jeu d’enfant.

— Si je comprends bien, les Sœurs de la Lumière peuvent passer parce qu’elles ont le don…

— Exact. Mais pas plus de deux fois… La magie apprend à reconnaître les gens. Jadis, les sœurs qui avaient fait un aller-retour étaient renvoyées en mission dans le Nouveau Monde. Mais on ne les revoyait jamais. (Elle sonda de nouveau l’horizon.) Elles errent quelque part dans ce cauchemar, sans qu’on puisse les secourir. Les Tours de la Perdition et leur tempête de magie se sont à jamais emparées d’elles.

Richard attendit que Verna tourne de nouveau la tête vers lui.

— Ma sœur, peut-être se sont-elles tout simplement rebellées, choisissant de ne pas revenir. Comment pouvez-vous le savoir ?

— Hélas, nous en sommes sûres. Les sœurs qui ont traversé les ont vues. Moi-même, en venant, j’en ai aperçu plusieurs…

— Je suis désolé, sœur Verna. (Richard pensa à Zedd. Si Kahlan parvenait à le joindre, et à lui dire ce qui s’était passé. Kahlan… Se souvenir d’elle lui déchirait les entrailles.) Donc, un sorcier peut traverser, reprit-il pour se forcer à chasser l’Inquisitrice de son esprit.

— Pas si ses pouvoirs sont pleinement développés… Quand nous lui avons appris à contrôler son don, il peut être autorisé à traverser, mais avant d’avoir réalisé tout son potentiel. Le propos de la ligne est d’empêcher les sorciers de traverser. Un sorcier au zénith de son art attirerait les sorts comme un aimant attire la limaille de fer. Les tours furent conçues pour cela. Un sorcier accompli se perdrait, tout comme un homme ordinaire qui ne pourrait pas s’aider du don pour repérer les brèches. Pas assez de pouvoir, ou trop, et on s’égare à coup sûr. C’est pour ça que les créateurs de la ligne n’ont pas pu l’achever. Les sorts adverses les ont empêchés de passer. Un plan grandiose qui a fini sur une impasse.

Richard comprit qu’il n’avait plus d’espoir… Si Kahlan allait chercher Zedd, le vieil homme ne pourrait rien faire pour l’aider. Digérant sa déception, il saisit le croc de dragon qui pendait à son cou.

— Ne peut-on pas survoler cette ligne ?

— Les sorts sont actifs dans le ciel comme dans l’océan. Aucune créature ne pourrait voler assez haut.

— Et la voie maritime ? N’est-il pas possible de naviguer assez loin pour contourner l’obstacle ?

— On prétend que cela a été tenté jadis. Moi, j’ai vu des navires partir relever ce défi. Mais aucun n’est jamais revenu.

Richard jeta un coup d’œil par-dessus son épaule et ne vit rien.

— Quelqu’un pourrait-il vous suivre ?

— Une ou deux personnes, en restant près de moi, comme tu devras le faire. Au-delà de ce nombre, ce serait impossible. Les poches, entre les sorts, ne sont pas assez larges pour une grande expédition.

— Pour que les sorts se dissipent, ne suffirait-il pas de détruire les tours ?

— Nous avons essayé. C’est infaisable.

— Vous avez échoué, ma sœur. Ça ne signifie pas que c’est impossible.

— Les tours, Richard, et les sorts, sont le fruit des magies Additive et Soustractive !

La Magie Soustractive ? Comment les sorciers de jadis avaient-ils pu y recourir ? Bien sûr, Darken Rahl y était parvenu, alors…

— Les tours…, souffla Richard. Comment interdisent-elles la dissipation des sorts ?

— Chacune est investie de la force vitale d’un sorcier.

Malgré la chaleur, Richard frissonna.

— Vous voulez dire, je suppose, qu’un sorcier a sacrifié sa force vitale pour toute la ligne ?

— Non. Chaque tour, au contraire, contient la force vitale de plusieurs sorciers.

Tant d’hommes s’étaient sacrifiés ainsi ? Inimaginable…

— À quel intervalle sont disposées les tours ?

— À ce qu’on dit, certaines sont séparées par des lieues, et d’autres par quelques centaines de mètres. Leur position dépend de la configuration des lignes de pouvoir qui courent dans le sol. Nous ignorons la raison de ce type d’alignement. Et nous ne savons pas non plus combien il y a de tours, car entrer dans le champ d’action de la ligne nous tuerait. Du coup, nous avons seulement pu en compter quelques-unes, dans la vallée.

— En traversant, nous en verrons ?

— C’est impossible à dire. Les passages se déplacent sans cesse. Parfois, une brèche frôle une tour. J’en ai vu une lors du voyage aller. D’autres sœurs n’en ont jamais aperçu. Moi, j’espère ne jamais refaire cette expérience…

Richard s’avisa soudain que sa main gauche serrait la garde de son épée. Les lettres en relief du mot « Vérité » lui mordaient la paume. Il ouvrit les doigts puis lâcha l’arme.

— Qu’est-ce qui nous attend là-bas ? demanda-t-il. Que verrons-nous ?

— Il y a des sortilèges de tous genres… Certains communiquent un terrible désespoir. Quand elle y est piégée, une âme souffre jusqu’à la fin des temps. D’autres rendent leur victime joyeuse et extatique… puis la taillent en pièces. D’autres encore te feront voir les choses que tu crains le plus, pour t’inciter à fuir et à te jeter dans les griffes des monstres qui se cachent derrière. Enfin, les pires te tentent avec tes plus grands espoirs. Si tu cèdes à tes désirs… (Verna se pencha vers le jeune homme.) Tu devras rester près de moi et continuer à avancer. Si tu as peur ou envie de quelque chose, fais exactement le contraire. Tu comprends ce que je veux dire ?

Richard hésita, puis finit par acquiescer. Sœur Verna tourna la tête vers l’horizon, où dansaient toujours les spectres vaporeux. Très loin devant, au-delà de ces illusions, le Sourcier crut voir dériver d’énormes nuages noirs. Il sentit le tonnerre gronder plus qu’il ne l’entendit. Ce n’était pas un orage, comprit-il, mais une manifestation de la magie. Quand Bonnie renâcla, il lui tapota gentiment le cou pour la rassurer.

Verna n’avait toujours pas bougé, tendue comme un arc.

— Qu’attendez-vous donc, ma sœur ? De trouver le courage d’avancer ?

— C’est tout à fait ça, mon enfant…

Cette fois, il ne fut pas furieux qu’elle l’appelle ainsi. Au fond, cela le définissait à la perfection, au moins sur le plan des compétences.

— Tu étais encore dans tes langes quand j’ai traversé, mais je me souviens de chaque détail comme si c’était hier. Oui, tu as tout à fait raison : j’attends de trouver le courage.

— Le plus tôt nous partirons, dit Richard en faisant avancer Bonnie d’une pression des cuisses, plus vite nous serons de l’autre côté.

— Ou perdus… (Verna talonna son cheval.) Tu es si pressé de te perdre, Richard ?

— Je suis déjà perdu, ma sœur.

Chapitre 29

Ils arrivèrent devant des marches larges d’une bonne vingtaine de pas. Kahlan s’immobilisa un instant, comprenant qu’elle avait atteint sa destination. Puis elle commença l’ascension, ses raquettes s’enfonçant dans le monticule de neige qui recouvrait la pierre. Devant elle se dressait le portique majestueux, flanqué d’une rangée de statues si finement sculptées que leurs toges semblaient onduler au gré du vent. Sur l’esplanade, également couverte de neige, des cadavres gisaient un peu partout. Des hommes tombés les armes à la main pour défendre le dernier bastion de leur ville. D’autres étaient assis dos contre le mur du hall d’entrée, comme s’ils se reposaient avant de reprendre le combat. Mais ils ne se relèveraient plus jamais.

Les portes ornées du blason royal de la famille Amnell avaient été abattues à coups de hache et jetées sur le sol du vestibule. Au fond trônaient deux grandes statues de la reine Bernadine et du roi Wyborn. Chacune tenait une lance et un bouclier dans une main. Dans l’autre, la souveraine serrait un épi de blé. Son mari, lui, portait un agnelet sous le bras. On avait brisé les seins de Bernadine à coups de masse et les deux statues ne possédaient plus de tête.

Les doigts gourds – pas seulement à cause du froid – Kahlan défit les fixations de ses raquettes et les posa contre le socle de la statue de Bernadine. Chandalen fit de même avant de la suivre dans le couloir d’honneur aux miroirs brisés et aux tapisseries en lambeaux. Le courant d’air qui jouait dans le bâtiment désert étant encore plus glacial que le vent, l’Inquisitrice resserra autour d’elle les pans de son manteau.

— À quoi servait cet endroit ? demanda Chandalen à voix basse, comme s’il avait peur de réveiller les esprits des morts.

Kahlan dut faire un effort pour ne pas lui répondre sur le même ton.

— C’était la maison de la reine de ce pays. Son nom est Cyrilla.

— Une seule personne dans une maison aussi grande ?

— Beaucoup de gens y vivaient ! D’abord les conseillers, qui sont l’équivalent des Anciens de ton peuple. Puis les fonctionnaires chargés de l’organisation du pays, et tous les domestiques indispensables pour s’occuper d’eux et leur permettre de travailler dans les meilleures conditions possibles… Bien des gens tiennent ce palais pour leur maison, mais la reine, qui en est la maîtresse et dirige le royaume, est au-dessus d’eux.

Kahlan entreprit de fouiller le palais. Son compagnon la suivit, son regard volant d’objet d’émerveillement en objet d’émerveillement. Même si tout était à demi cassé, la grandeur de l’ameublement et des décorations subsistait…

Kahlan descendit la volée de marches qui conduisait aux offices. Chandalen insista pour entrer le premier dans chaque salle, dont il ouvrit la porte d’un coup de pied, son arc prêt à tirer. Sans ces précautions, il n’était pas question, déclara-t-il, de laisser l’Inquisitrice entrer quelque part.

Ils ne trouvèrent que des morts. Dans quelques salles, les serviteurs avaient été alignés contre un mur et cloués aux lambris par des flèches. Aux cuisines, après avoir exécuté tout le personnel, les envahisseurs avaient organisé des libations dont témoignaient des cruchons vides de bière et de vin. Quant à la nourriture, ils semblaient s’être surtout amusés à la projeter contre les murs.

Kahlan emprunta l’escalier de service pour gagner les étages supérieurs. Surpris, Chandalen monta les marches quatre à quatre afin de ne pas se laisser distancer. Sûrement mécontent qu’elle lui ait ainsi faussé compagnie, il ne lui fit pourtant aucun reproche.

— Il y avait des salaisons…, dit-il. Nous devrions en prendre. Ces pauvres gens ne nous en voudront pas de leur avoir emprunté un peu de nourriture.

— Mange cette viande, et tu mourras, car elle est sûrement empoisonnée. Un moyen classique d’éliminer d’éventuels survivants, après ce genre de massacre…

L’étage principal ne contenait pas de cadavres. Selon toute apparence, l’armée ennemie en avait fait son quartier général. Des tonneaux de vin et de rhum – vides – étaient entassés dans la salle de bal, et des détritus de toutes sortes jonchaient les riches tapis. On eût dit une porcherie, avec des empreintes de bottes sales partout, y compris sur les tables, où les soudards paraissaient avoir dansé.

— Ils étaient encore ici il y a deux jours, dit Chandalen en inspectant ce qui était devenu une décharge d’ordures. Peut-être trois…

— Je suis d’accord avec cette estimation…

— Pourquoi sont-ils restés si longtemps ? Seulement pour se saouler et faire la fête ?

— Aucune idée… Ils voulaient peut-être se reposer et soigner leurs blessés. Ou célébrer leur victoire, tout simplement.

— Tuer n’est pas une raison de se réjouir.

— Pour ces gens, il semble bien que si…

À contrecœur, Kahlan s’engagea dans l’escalier qui conduisait à l’avant-dernier étage. Là où se trouvaient les chambres à coucher…

Ils inspectèrent d’abord l’aile ouest : celle des hommes. Apparemment, les officiers en avaient fait leurs quartiers, laissant leurs soldats annexer les auberges et les maisons environnantes.

Les dents serrées, Kahlan traversa le couloir qui menait à l’aile est. Une fois encore, Chandalen voulut ouvrir les portes et être le premier à jeter un coup d’œil. Mais ici, elle ne l’y autorisa pas.

La main posée sur la poignée, Kahlan hésita longtemps avant d’ouvrir la première porte. Puis elle entra, s’immobilisa et garda son masque d’Inquisitrice devant le spectacle qui s’offrit à elle.

Elle sortit et ouvrit la porte suivante.

Puis la suivante…

Dans chaque chambre, elle découvrit des femmes nues, étendues sur les lits. À voir l’état des tapis, elles avaient dû recevoir beaucoup de visiteurs. Sur le seuil d’une de ces pièces, une petite pile de copeaux signalait qu’un homme, en attendant son tour, s’était amusé à sculpter un objet en bois.

— À présent, nous savons pourquoi ils sont restés si longtemps, dit Kahlan en refusant de croiser le regard de Chandalen.

Ces quelques jours avaient dû être les plus longs de la vie des pauvres femmes. L’Inquisitrice espéra que leurs esprits étaient maintenant en paix.

Elle se dirigea vers la porte du fond, celle du dortoir que partageaient les plus jeunes femmes. Elle l’ouvrit et regarda à l’intérieur, Chandalen regardant par-dessus son épaule.

Étouffant un cri, elle se retourna et plaqua une main sur la poitrine de l’Homme d’Adobe.

— Je t’en prie, attends ici…

Le chasseur acquiesça, le regard baissé sur ses bottes.

Kahlan referma la porte derrière elle et y resta adossée un long moment. Une main sur l’estomac et l’autre sur la bouche, elle contourna une garde-robe dévastée et remonta le long couloir glacial, entre les rangées de lits. Sur le sol, des miroirs à main, des brosses, des épingles à cheveux et des peignes gisaient, à demi brisés.

Ces jeunes filles étaient en formation pour devenir les suivantes de la reine. La plupart avaient entre quatorze et seize ans… Ici, il ne s’agissait plus pour Kahlan de découvrir des cadavres anonymes. Elle connaissait une grande partie de ces malheureuses.

Quelque temps plus tôt, Cyrilla les avait amenées avec elle en Aydindril, où elle entendait s’adresser au Conseil. Kahlan avait été frappée par leur joie de vivre et leur constant émerveillement. Voir la grandeur d’Aydindril à travers leurs yeux avait changé sa vision des choses – en bien ! Elle aurait aimé leur offrir une visite guidée, mais être avec la Mère Inquisitrice les aurait trop angoissées. Encore un petit plaisir dont elle avait dû se priver. Mais elle les avait admirées de loin, enviant leur avenir ouvert à tous les possibles.

Kahlan s’arrêta devant plusieurs lits, reconnaissant des visages jadis plein de vie. Juliana, une des plus jeunes du lot, avait toujours été sûre d’elle et même un brin péremptoire. Sachant ce qu’elle voulait, elle ne reculait devant rien pour l’obtenir. Les soldats lui tournaient autour comme des papillons fascinés par une flamme. Un jour, son chaperon, maîtresse Nelda, lui en avait fait la remontrance. Kahlan était secrètement intervenue en faveur de la petite. Malgré le goût certain de Juliana pour le badinage amoureux, avait-elle dit, aucun homme de la Garde Nationale n’aurait manqué de respect à la suivante d’une reine.

Les poignets attachés à la tête de lit, Juliana avait dû rester offerte à ses bourreaux de longs jours durant, car la corde s’était profondément enfoncée dans ses chairs.

La petite Elswyth gisait dans le lit suivant, sur des draps gorgés de sang. On lui avait lacéré la poitrine et ouvert la gorge, comme à presque toutes les autres.

Comme des truies à l’abattoir !

Au bout de la pièce, Kahlan s’immobilisa devant l’ultime lit. Ashley, une des plus âgées, les chevilles attachées aux montants de son lit, avait été étranglée avec la cordelette d’un rideau. Son père était un des assistants de l’ambassadeur de Galea en Aydindril. Et sa mère avait pleuré de fierté quand Cyrilla s’était montrée assez bonne pour la prendre parmi ses futures suivantes. Comment l’Inquisitrice leur raconterait-elle ce qui était arrivé à leur petit trésor ?

En retournant vers la sortie, non sans se recueillir un instant devant chaque petite victime, Kahlan se demanda pourquoi elle ne pleurait pas. N’aurait-elle pas dû éclater en sanglots, tomber à genoux, marteler le sol de ses poings et hurler jusqu’à s’en casser la voix ? Pourtant, elle restait de marbre, les yeux secs.

Il y avait peut-être trop de jeunes mortes dans ce dortoir. Avait-elle vu tant de cadavres, aujourd’hui, qu’elle s’y était habituée ? Comme lorsqu’on trouve l’eau trop chaude, en entrant dans une baignoire, et qu’on finit par s’y faire – sans avoir été ébouillanté…

Elle sortit et referma doucement la porte. Chandalen n’avait pas bougé, les phalanges blanches à force de serrer son arc. Kahlan avança, pensant qu’il la suivrait, mais il ne broncha pas.

— À ta place, dit-il, presque toutes les femmes seraient en larmes.

— Je ne suis pas comme les autres, répondit Kahlan en s’empourprant de colère.

— Ça, c’est le moins qu’on puisse dire…

L’Homme d’Adobe leva enfin les yeux.

— Je veux te raconter une histoire…

Kahlan fit quelques pas de plus.

— Pas maintenant, Chandalen. Je n’ai rien envie d’entendre. Plus tard, peut-être…

— Je veux te raconter une histoire !

— Si c’est si important, je t’écoute…, capitula l’Inquisitrice.

Croisant le regard de la jeune femme, le chasseur avança vers elle. Pourtant plus petit qu’elle de quelques pouces, il lui sembla soudain très grand.

— Quand mon grand-père était aussi jeune et fort que moi, il avait déjà une femme et deux fils. En ce temps-là, beaucoup de gens venaient faire du troc au village. Nous ne repoussions personne. Les Jocopos étaient un des peuples qui nous rendaient souvent visite.

— Les Jocopos ? Je connais tous les royaumes des Contrées et je n’ai jamais entendu parler d’eux.

— Ils vivaient à l’ouest, près de là où se dressait la frontière.

— Personne n’habite à l’ouest de votre territoire. C’est une région déserte.

— Les Jocopos étaient très grands. (Il leva une main dix bons pouces au-dessus de sa tête et la laissa retomber.) Mais ils avaient toujours été pacifiques. Comme les Bantaks, et comme nous. Soudain, ils nous ont déclaré la guerre. Les nôtres ne savaient pas pourquoi et ils mouraient de peur. La nuit, ils tremblaient à l’idée que les Jocopos reviendraient peut-être le lendemain. Ils déboulaient dans le village, égorgeaient les hommes et enlevaient les femmes pour leur faire…

Il désigna la porte.

— Pour les violer, dit calmement Kahlan. Cela s’appelle un viol.

— Les Jocopos enlevaient beaucoup de femmes, et ils les violaient. (Il désigna de nouveau la porte.) Comme celles-là… Tu comprends ce que je veux dire ?

— Plusieurs hommes les violaient, puis les assassinaient.

Le chasseur hocha la tête, soulagé de ne pas devoir entrer dans les détails.

— En ce temps-là, le Peuple d’Adobe n’avait pas d’hommes comme moi pour le protéger. (Il bomba un peu le torse, mais le cœur n’y était pas.) Il ne s’était jamais battu, et il n’y avait même pas pensé. Mais les Jocopos ont changé ça…

» Ils ont enlevé ma grand-mère. Alors, mon grand-père a juré de les envoyer tous dans le monde des esprits. Il a rassemblé les hommes qui avaient perdu une épouse, une mère ou une sœur, et…

Le chasseur s’essuya le front comme s’il transpirait. Mais avec ce froid, ce n’était pas le cas.

— Je comprends, dit Kahlan en lui posant une main sur le bras.

Cette fois, il ne sursauta pas.

— Mon grand-père a demandé qu’on organise un conseil des devins. Il pleura la mort de sa femme devant les esprits, et leur demanda s’ils voulaient lui apprendre à combattre et à arrêter les Jocopos. Ils lui ont répondu qu’il devait d’abord cesser de pleurer, et ne plus verser une larme jusqu’à la fin des combats.

Kahlan retira sa main et caressa distraitement son col de fourrure.

— Mon père me disait à peu près la même chose : « Ne pleure pas ceux qui sont sous terre avant d’avoir châtié leurs assassins. Après, tu auras tout le temps de sangloter. »

— Ton père était un homme sage…

Kahlan ne dit rien, attendant que son compagnon reprenne le fil de son histoire.

— Les esprits sont venus voir mon grand-père chaque soir. Ils lui ont appris à tuer, et il a transmis son savoir à ses hommes. Ils ont commencé à se couvrir de boue et à attacher des broussailles à leurs membres, pour qu’on ne les voie pas.

» Les esprits avaient été clairs : il ne fallait pas combattre les Jocopos selon leurs règles, mais les frapper la nuit. Le jour, ils n’avaient peur de rien, car ils étaient plus nombreux que nous. Alors, ils devaient finir par frémir au moindre bruissement d’herbe et à chaque cri d’oiseau ou de grenouille…

» Le Peuple d’Adobe luttait à un contre cinq. D’abord, les Jocopos ne s’inquiétèrent pas. Mais les guerriers de mon grand-père commencèrent à les tuer quand ils chassaient, ou s’occupaient de leurs récoltes, ou soignaient leurs animaux, ou s’isolaient dans les buissons pour faire leurs besoins. Et surtout quand ils dormaient ! Tous les Jocopos devinrent des cibles. Ce ne fut pas une guerre, mais une chasse à l’homme. Jusqu’à ce qu’il n’y ait plus de Jocopos dans ce monde…

Kahlan se demanda un instant s’ils avaient aussi abattu les enfants. Mais elle connaissait la réponse, puisque ce peuple avait disparu. Une autre déclaration de son père lui revint en mémoire : Quand on t’impose la guerre, il est de ton devoir de te montrer impitoyable. Si tu te laisses arrêter par la clémence, tu trahiras ton peuple et ne vaudras pas mieux que ses ennemis. Car les tiens paieront tes erreurs de leur vie.

— Je comprends, Chandalen. Ton peuple ne pouvait pas faire autrement. Et ton grand-père a su protéger ceux qu’il aimait. Mon père disait aussi : « Quand on t’impose la guerre, que ta riposte soit pire que tout ce que l’ennemi imagine dans ses pires cauchemars. Sinon, tu lui abandonneras la victoire. »

— Ton père devait avoir reçu la visite des esprits de ses ancêtres. Et il t’a bien transmis leurs leçons… Mais je sais qu’il est difficile de vivre selon ces règles. Et de supporter le regard des autres, qui te jugent impitoyable.

— J’ai payé pour l’apprendre, mon ami… Ton grand-père a fait honneur au Peuple d’Adobe. Quand ce fut fini, je suis sûre qu’il versa beaucoup de larmes sur les femmes martyrisées…

Chandalen défit son manteau et le laissa tomber sur le sol. Dessous, il portait une tunique et un pantalon en peau de daim. Autour de ses deux bras, un couteau en os était fixé par une bande de tissu. La pointe semblait aussi acérée qu’une aiguille, et la garde était entourée de tissu pour une meilleure prise. Des plumes noires y pendaient…

Le chasseur tapota une des armes.

— Cet os appartenait à mon grand-père. (Il désigna l’autre couteau.) Celui-là à mon père. Un jour, quand j’aurai un fils grand et fort, il portera l’os de mon père… et un des miens. Alors, celui de mon grand-père pourra trouver le repos dans la terre.

Au moment de leur départ, quand Kahlan avait aperçu les couteaux, elle les avait pris pour des lames de cérémonie. À présent, elle savait qu’il n’en était rien. C’étaient d’authentiques armes : celles des esprits.

— Et que signifient les plumes ? demanda l’Inquisitrice.

Chandalen caressa celles qui dépassaient de son épaule droite.

— L’Homme Oiseau qui vivait au temps de mon grand-père lui a donné celles-ci. Celui que tu connais m’a remis les autres. Ce sont des plumes de corbeau.

Ces oiseaux symbolisaient la mort pour le Peuple d’Adobe. Même si elle jugeait peu ragoûtante l’idée de porter en guise d’armes un os de son grand-père et de son père, Kahlan savait que c’était un honneur pour Chandalen. Elle se garda donc de le froisser.

— Je suis honorée, Chandalen, que tu aies emporté, pour me protéger, les esprits de tes ancêtres.

Le chasseur se rembrunit.

— L’Homme Oiseau a dit que tu es une Femme d’Adobe. Prendre ces armes était mon devoir… Mon grand-père a appris à mon père, et à mon oncle, l’homme que tu as tué, à être les protecteurs de leur peuple. Mon père m’a transmis ce savoir, et je le communiquerai à mon fils, quand il viendra. Un jour, lui aussi portera mon esprit à son bras…

» Depuis la disparition des Jocopos, nous laissons peu d’étrangers entrer sur notre territoire. Ouvrir les bras aux autres, nous ont enseigné les esprits, revient à inviter la mort. Ils ont raison ! Tu nous as amené Richard Au Sang Chaud. À cause de lui, Darken Rahl a massacré beaucoup des nôtres.

Ainsi, c’était ça que Chandalen ne digérait pas. Il devait protéger son peuple et n’y était pas parvenu…

— Les esprits des ancêtres nous ont aidés à sauver le Peuple d’Adobe, Chandalen, et beaucoup d’autres innocents. Ils ont vu que le cœur de Richard était pur. Comme toi, il a risqué sa vie pour défendre des gens qui ne voulaient pas la guerre…

— Ton Richard est resté dans la maison des esprits pendant que Darken Rahl massacrait les nôtres. Il n’a pas tenté de l’arrêter. Non, il ne s’est pas battu…

— Sais-tu pourquoi ? (Kahlan marqua une pause. N’obtenant pas de réponse, elle continua.) Entends ce que les esprits lui ont dit : s’il sortait, il combattrait Rahl selon ses propres règles, et il mourrait. Alors, il ne pourrait plus jamais aider personne. Pour vaincre et sauver les survivants du Peuple d’Adobe, il devait attendre son heure, et imposer ses règles. Exactement ce que les esprits ont conseillé à ton grand-père.

— C’est ce que raconte Richard…

— J’étais là et je les ai entendus ! Richard voulait se battre. Il a pleuré de rage quand ils le lui ont interdit. À ce moment-là, rien n’aurait pu arrêter Darken Rahl. Ce n’était pas la faute de Richard, ni la tienne. S’il avait essayé, il serait mort, et Rahl aurait dominé le monde.

— Peut-être… Mais si tu n’avais pas amené Richard, rien ne serait arrivé. Parce que Darken Rahl ne serait jamais venu le chercher chez nous…

— Chandalen, sais-tu ce que je fais ? Quel est mon métier, si tu préfères ?

— Oui. Comme toutes les Inquisitrices, tu fais peur aux gens, pour qu’ils t’obéissent. Et comme ils sont effrayés, ils filent doux.

— C’est une façon de présenter les choses… Mais je dirige surtout le Conseil des Contrées du Milieu. Grâce à moi, parce que je représente et protège tous les peuples, le tien peut vivre comme ça lui chante.

— Nous n’avons besoin de personne pour nous protéger.

— Tu crois ça ? Pour chaque Homme d’Adobe, il y avait cinq Jocopos. Ton grand-père a vaincu un ennemi supérieur en nombre et c’est admirable. Mais pour chacun des tiens, il y a des centaines de soldats morts ici, et ce n’est qu’une des villes du royaume. Ces braves ont été balayés comme des fétus de paille. Pourtant, selon tes propres dires, ils se sont battus courageusement. Quelle chance aurais-tu contre l’armée qui les a écrasés ?

Chandalen ne répondit pas.

— Il y a des peuples, mon ami, comme le tien ou les Bantaks, qui ne sont pas représentés au Conseil. Les pays plus grands, tel que celui-là, ou l’ennemi qui l’a vaincu, sont très puissants. Pourtant, Darken Rahl les a conquis. Moi, je parle au nom de ceux qui n’ont pas le droit de vote au Conseil. Je défends votre désir de vivre en paix, et j’interdis aux autres peuples de vous envahir. Sans moi, ils le feraient. As-tu vu les pays que nous avons traversés ? Beaucoup ont des terres stériles. Ils viendraient voler les vôtres pour les cultiver et élever du bétail. Alors, vos plaines sacrées seraient brûlées et remplacées par des champs. Aussi fort et courageux que tu sois, tu ne repousserais pas ces envahisseurs. La bravoure ne suffit pas, face à des multitudes. Pense à ce qui est arrivé aux défenseurs de cette ville…

» Être un héros n’exclut pas de se servir de son intelligence, Chandalen. Combien de temps résisterais-tu à l’armée qui a rasé cette cité ? Même si chacun de tes hommes tuait cinquante ennemis, ça ne changerait rien. Vous disparaîtriez, comme les Jocopos.

Kahlan se tapa la poitrine de l’index.

— Moi, j’empêche les envahisseurs d’attaquer. S’ils n’ont pas peur de toi, ils me redoutent, ainsi que l’alliance que je représente. Dans les Contrées, des gens sont prêts à se battre pour défendre les faibles. Les morts que tu as vus aujourd’hui étaient de ceux-là. Ce royaume a toujours soutenu mes efforts pour la paix. C’est moi, en dirigeant le Conseil, qui fédère les ennemis de la guerre. Pour moi, ils combattraient tous ceux qui tenteraient d’envahir un peuple sans défense. Tu as raison, je fais peur aux gens, et ils m’obéissent. Mais le pouvoir ne me grise pas. Je m’en sers pour épargner l’oppression à tous les petits pays des Contrées. Ces soldats morts se sont battus au nom de la liberté de tous. Ils ont lutté pour toi, pour tes droits, même si tu n’as jamais su qu’ils ont versé leur sang à ta place.

Kahlan resserra de nouveau les pans de son manteau.

— Jusqu’à ce que Darken Rahl menace tout le monde, tu n’as jamais eu à prendre les armes pour tes protecteurs. Je suis venue avec Richard chercher l’aide de ton peuple. Les esprits de vos ancêtres ont décidé de nous soutenir. Pour la première fois, les Hommes d’Adobe se sont sacrifiés dans l’intérêt des Contrées. Avec l’aval des esprits !

» Les peuples des Contrées ont une dette envers vous. Mais l’inverse est vrai aussi. Richard Au Sang Chaud a risqué sa vie pour les tiens. Au cours de ce combat, il a perdu des êtres chers, tout comme toi. Et souffert d’une manière que tu ne pourras jamais comprendre. Si tu savais ce que Rahl lui a fait, avant qu’il le tue…

Enfin, Kahlan explosa.

— J’effraie les gens pour que tu puisses continuer à être aveugle et têtu comme une mule ! Richard et moi avons combattu pour la survie de tous les peuples, dont le tien. Et tant pis si tu n’as pas voulu nous aider ! Ou si tu nous refuses ta gratitude !

Chandalen prit le temps de préparer sa réponse.

— Tu penses que je suis têtu, dit-il calmement, et j’en ai autant à ton service… Ton père aurait dû également t’apprendre que les gens, parfois, semblent aveugles – et même bornés – parce qu’ils ont peur pour ceux qu’ils doivent protéger. Au fond, nous nous ressemblons, Mère Inquisitrice. Chacun de nous fait de son mieux pour défendre ceux qu’il aime…

Contre toute attente, un petit sourire flotta sur les lèvres de Kahlan.

— Chandalen serait-il moins borné que je le pensais ? Très bien, à partir de maintenant, j’essaierai de le voir tel qu’il est : un homme d’honneur.

— Richard Au Sang Chaud n’est pas idiot non plus, fit le chasseur. S’il devait choisir quelqu’un pour se battre à ses côtés, a-t-il dit, ce serait moi.

— Tu as raison, il n’est pas idiot du tout…

— Il s’est aussi sacrifié pour devenir ton partenaire. Ainsi, il a épargné ce sort à un Homme d’Adobe. Car tu aurais sans doute choisi l’un d’entre nous… (Sa voix trembla de fierté.) Sûrement moi, car je suis le plus fort de tous. Donc, Richard m’a sauvé !

Kahlan ne put s’empêcher de sourire.

— Je suis vexée que tu juges terrible d’être mon époux.

Chandalen approcha de l’Inquisitrice. Il la regarda un moment dans les yeux, puis entreprit de défaire la bande de tissu de son bras droit. Une fois le couteau dégagé, il le tendit à la jeune femme.

— Mon grand-père serait fier de protéger une Femme d’Adobe comme toi !

Il écarta le pan gauche du manteau de Kahlan.

— Chandalen, je ne peux pas accepter. C’est le réceptacle de l’esprit de ton grand-père.

Le chasseur ignora l’objection et fixa l’arme au bras de Kahlan.

— Je garde l’esprit de mon père et je suis fort. Tu te bats pour protéger notre peuple. Grand-père serait honoré de lutter à tes côtés.

L’Inquisitrice releva le menton pendant qu’il mettait le couteau en place.

— Moi, je serai honorée de l’avoir pour allié.

— C’est parfait. À présent, ton devoir est de lutter comme il l’aurait fait. (Il prit la main droite de Kahlan et la posa sur l’os.) Pour le Peuple d’Adobe, et pour les autres, jure de remplir ta mission.

— J’ai déjà prêté ce serment. Et je continuerai à le tenir.

— Prête-le de nouveau devant moi !

— Eh bien… Tu as ma parole d’honneur. Je le jure devant toi !

Le chasseur sourit et remit le manteau sur l’épaule de l’Inquisitrice.

— Quand je le reverrai, je remercierai Richard Au Sang Chaud d’être devenu ton compagnon à ma place. Tu sais, je ne lui veux pas de mal. Lui aussi protège le Peuple d’Adobe, comme nous l’a dit l’Homme Oiseau.

Kahlan se baissa et ramassa le manteau de Chandalen.

— Remets-le, je ne voudrais pas que tu attrapes la mort. Tu dois encore me conduire en Aydindril.

Le chasseur obéit sans cesser de sourire. Puis il tourna la tête vers la porte du dortoir et se rembrunit.

— Quelqu’un est venu ici avant nous…

— Qu’est-ce qui te fait croire ça ?

— En sortant des chambres, pourquoi as-tu toujours refermé la porte ?

— Par respect pour les mortes…

— Quand nous sommes arrivés, toutes les portes étaient fermées. Les gens qui ont commis ces… viols… ignorent le sens du mot « respect ». Ils ont sûrement laissé ouvert, pour que tout le monde admire leurs exploits… Donc, quelqu’un d’autre est venu et a fermé ces portes.

— Tu as raison…, fit Kahlan. Les violeurs n’auraient pas fait ça.

— Pourquoi sommes-nous ici ? demanda soudain Chandalen.

— Parce que je voulais savoir ce qui est arrivé à ces gens.

— Tu l’as vu dehors… Il était inutile d’entrer.

— Eh bien… Pour découvrir si la reine aussi a été tuée…

— Elle compte pour toi ?

— Oui… Tu te souviens des statues, dans l’entrée.

— Un homme et une femme…

— La femme était la mère de la reine. L’homme nous a donné le jour à toutes les deux. Ma mère a pris le roi Wyborn pour compagnon.

— Tu es la sœur de cette reine ?

— Sa demi-sœur… Montons dans les appartements royaux, pour voir si elle y est. Ensuite, nous reprendrons le chemin d’Aydindril.

Kahlan gravit les marches et s’arrêta devant la chambre de Cyrilla, le cœur battant la chamade. Elle leva une main pour saisir la poignée, mais s’immobilisa. Une odeur atroce planait dans le couloir…

— Tu veux que je regarde à ta place ?

— Non… Je dois le faire.

Elle tourna la poignée, mais la porte était verrouillée, la clé en place.

— C’est une serrure, dit-elle en désignant la plaque de métal froid. Tu te souviens, je t’en ai parlé ? Et ce qui dépasse, c’est la clé… Avec on peut ouvrir…

Elle joignit le geste à la parole. À l’évidence, quelqu’un avait verrouillé cette porte par respect pour la reine.

Les fenêtres et les meubles étaient intacts. Il faisait aussi froid dans la chambre qu’ailleurs, mais l’odeur manqua faire suffoquer l’Inquisitrice et le chasseur.

Des excréments humains jonchaient le sol de l’antichambre. Il y en avait aussi sur le bureau et sur le guéridon. Les chaises et le sofa en velours bleu étaient souillés d’une urine jaunâtre congelée. Quelqu’un s’était même soulagé dans la cheminée.

Le col de leurs manteaux relevé, Kahlan et Chandalen avancèrent jusqu’à la porte suivante et l’ouvrirent. Dans la chambre royale, c’était encore pire. Il ne restait plus un pouce carré où mettre le pied sans marcher dans de la merde. Le lit disparaissait sous une couche de fiente, et les murs en étaient tapissés. Si ces amas d’immondices n’avaient pas été gelés, il leur aurait fallu battre en retraite. Même ainsi, c’était à peine supportable.

Mais il n’y avait pas de cadavre.

Sur la liste des royaumes capables de commettre des ignominies pareilles, une multitude de noms s’effacèrent. Il n’en resta plus qu’un : celui qui figurait en tête.

— Kelton…, souffla Kahlan.

— Pourquoi des hommes feraient-ils une chose pareille ? demanda Chandalen. Sont-ils plus bêtes que des enfants ?

Kahlan sortit, suivie par le chasseur. Quand elle eut verrouillé la porte, elle osa enfin prendre une véritable inspiration.

— C’est un message… Une façon de montrer leur irrespect pour les gens qui vivaient ici. De dire qu’ils n’ont que des excréments à leur offrir… Ces gens ont souillé l’honneur des vaincus de toutes les façons possibles.

— Au moins, ta demi-sœur n’était pas là.

— C’est vrai… Il me reste cette consolation.

Ils redescendirent et l’Inquisitrice marqua une dernière pause devant les portes du deuxième étage. Chandalen aussi se recueillit brièvement.

— Il faut aller retrouver Prindin et Tossidin, dit enfin Kahlan.

— Tout ça ne te met pas en rage ? demanda le chasseur, les mâchoires serrées.

Kahlan s’aperçut soudain qu’elle affichait son masque d’Inquisitrice.

— Montrer ma fureur maintenant ne servirait à rien. Quand l’heure sera venue, tu la verras se déchaîner…

Chapitre 32

Les éclairs le laissèrent en paix. Les colonnes de poussière tourbillonnaient toujours autour de lui, mais elles ne vomissaient plus de rayons mortels.

Richard marchait sans se soucier d’où il allait. Quand il sentait un danger – comment, il l’ignorait – il faisait simplement un détour. Sur ses flancs, des visions le tentaient sans cesse, mais il les ignorait stoïquement.

La voyant au dernier moment, à cause de la brume noire, il déboula devant une nouvelle tour. Elle semblait identique à la précédente, n’étaient ses murs d’un noir brillant. Bien qu’il voulût l’éviter, ses pieds le conduisirent comme de leur propre volonté devant une des arches. Il jeta un coup d’œil à l’intérieur. Du sable couvrait le sol, comme dans la tour précédente, mais celui-là était noir. Pourtant, il brillait, comme le blanc…

La curiosité prenant le pas sur la prudence, il entra et passa un doigt sur la suie qui couvrait les murs. Celle-là avait un goût sucré.

Le sorcier qui s’était sacrifié ici l’avait fait pour sauver une vie, pas pour échapper à la torture. Cet homme-là était un altruiste. L’autre, un type méprisable…

Si avoir le don impliquait qu’il soit un sorcier, à quelle catégorie appartenait-il ? Il aurait aimé se ranger dans celle des esprits purs et nobles, mais ne venait-il pas de tuer quelqu’un pour échapper à la douleur ? Cela dit, n’avait-il pas le droit de prendre une vie pour défendre la sienne ? Pour être honorable, devait-il mourir sans raison ? Qui était-il pour décider lequel des deux sorciers avait bien agi ?

Le sable noir le fascinait, avec sa façon de refléter une lumière qui semblait venir de nulle part. Sortant de son sac une boîte à épices vide, il se baissa et la remplit de cette étrange matière. Il remit la boîte dans son sac, pendu à la selle de Geraldine, puis siffla Bonnie, de nouveau occupée à brouter.

La jument pointa les oreilles vers lui et releva la tête. Dubitative, elle rejoignit les deux autres chevaux et Richard, poussant le museau contre son épaule, en quête de caresses. Alors qu’ils s’éloignaient de la tour, il la cajola d’abondance.

Sa chemise trempée de sueur, Richard accéléra le pas, pressé de quitter cette maudite vallée, infestée de magie et d’illusions. Ignorer les voix familières qui l’appelaient par son nom n’était pas facile, mais il réussit à ne pas tourner la tête. D’autres voix criaient des menaces qu’il méprisa tout aussi stoïquement. De temps en temps, le contact des sorts, qui lui brûlait ou lui glaçait la peau, l’incitait à faire un brusque détour.

Soudain, les yeux baissés sur le sol nu, il vit une série d’empreintes. Les siennes ! À force de louvoyer, il avait fini par tourner en rond. À supposer que ces traces soient réelles…

La magie le piégeait, comprit-il. Depuis qu’il marchait, avait-il fait un pas qui le rapprochait de la sortie de la vallée des Âmes Perdues ? Ou s’était-il irrémédiablement égaré ?

Au bord de la panique, il continua d’avancer, tirant sur les brides des chevaux.

Il s’arrêta brusquement, pétrifié par la silhouette qu’il venait d’apercevoir à travers la brume noire. Sœur Verna ! Les mains jointes, les yeux levés au ciel, elle errait comme un fantôme, un sourire extatique sur les lèvres.

Richard courut vers elle.

— Disparais ! cria-t-il. J’en ai assez des spectres ! Fiche-moi la paix !

Verna ne sembla pas l’entendre. Considérant la courte distance qui les séparait, ça paraissait impossible. Il approcha, l’air devenant plus dense et plus brillant à mesure qu’il progressait – jusqu’à ce qu’il ait apparemment traversé cet obstacle immatériel.

— Tu es sourde ? Hors de ma vue, fantôme !

Ses yeux vides rivés sur lui, Verna leva un bras pour lui interdire de faire un pas de plus.

— Va-t’en ! J’ai trouvé ce que je cherchais depuis toujours. Laisse-moi goûter à la béatitude.

Elle se détourna. Richard frissonna de la tête aux pieds. Contrairement aux autres, cette vision n’essayait pas de l’attirer à elle.

— Sœur Verna ? C’est vraiment vous ?

Était-ce possible ? Ne l’avait-il donc pas tuée, pourfendant simplement une illusion ?

— Sœur Verna, si vous n’êtes pas un sortilège, parlez-moi !

— Richard ? souffla la femme en se retournant.

— Qui d’autre cela pourrait-il être ?

— Va-t’en. Je suis avec Lui.

— Qui ça, lui ?

— Je t’en prie, éloigne-toi, car tu es impur !

— Si vous êtes une vision, c’est à vous de débarrasser le plancher !

— Je t’en supplie, Richard, tu Le déranges. Ne gâche pas mon bonheur.

— Vous avez retrouvé Jedidiah ?

— Non, le Créateur !

— Je ne vois personne, fit Richard en levant les yeux au ciel.

— Laisse-moi avec Lui !

Verna lui tourna le dos et s’éloigna.

Avait-il affaire à la vraie sœur ? À une illusion ? Ou au fantôme de sa victime ? Comment le savoir ?

Il avait promis à la femme de chair et de sang qu’elle s’en sortirait. Et qu’il l’aiderait. Donc, il n’avait pas le choix.

Résigné, il la suivit avant de la perdre de vue.

— À quoi ressemble le Créateur, sœur Verna ? Est-Il jeune ? Vieux ? A-t-Il les cheveux longs, ou très courts ? Et Ses dents ? Il les a encore toutes ?

— Va-t’en ! hurla Verna en se retournant.

Son expression haineuse le tétanisa.

— Non ! Sœur Verna, vous allez venir avec moi. Pas question de vous laisser piégée dans ce sortilège ! Car ce que vous voyez n’est qu’une illusion générée par la magie.

Si c’était un fantôme, se dit-il, il disparaîtrait dès qu’ils seraient sortis de la zone d’influence des sorts. Et si elle était réelle, il l’aurait sauvée. Étrangement, bien qu’il eût donné cher pour se débarrasser d’elle, il espérait que la sœur n’était ni une illusion ni un spectre. Dans ce cas, ce qu’elle lui avait fait dans la tour ne compterait plus. Sans s’expliquer pourquoi, il désirait que ça n’ait pas été les actes de la véritable Verna…

Il approcha de nouveau d’elle.

La sœur leva une main pour le repousser, même s’il était encore à une bonne dizaine de pas. La violence de l’impact le fit tomber à la renverse. Il hurla, les deux mains sur la poitrine – déchirée par une douleur identique à celle qu’il avait connue dans la tour. Mais elle cessa plus vite…

Il réussit à s’asseoir et jeta un coup d’œil à Verna pour savoir si elle s’apprêtait à le frapper encore.

Ce qu’il vit lui coupa le souffle.

Alors que la sœur contemplait de nouveau le ciel, la brume noire qui les entourait tourbillonna et se dissocia pour former des silhouettes spectrales écumantes de rage. Sur leurs visages noirs comme de l’encre, des yeux rouges brillaient de haine, évoquant les flammes dansantes de l’enfer sur fond de nuit éternelle.

Richard frissonna d’une étrange façon. La même chose lui était arrivée quand il avait senti le grinceur, de l’autre côté de la porte de la maison des esprits, puis deviné que le Bantak allait tenter d’assassiner Chandalen… ou vu les Sœurs de la Lumière pour la première fois. Une sensation de danger, inexplicable mais qui ne trompait pas…

Une certitude s’imposa à lui : ces fantômes appartenaient à la magie de la vallée, et ils avaient enfin repéré un intrus. Lui !

— Verna ! cria-t-il.

— Sœur Verna, Richard ! Combien de fois devrai-je te le répéter ?

— C’est ça le sort de ceux que vous formez ? Vous les torturez avec votre pouvoir ?

— Mais, je…, commença la sœur.

— C’est cela votre divin Paradis ? Insulter les gens ? Leur faire mal ? (Richard joignit les mains, comme en prière, mais sans quitter des yeux les spectres qui dérivaient autour et au-dessus d’eux.) Ma sœur, je vous en supplie, nous devons filer d’ici !

— Je veux rester avec le Créateur. Vivre à jamais dans la béatitude…

— C’est votre conception du Paradis ? Faire souffrir les autres ? Répondez-moi, sœur Verna ! C’est ce que demande votre Créateur ? Il veut que vous maltraitiez les gens dont vous êtes responsable ?

Verna courut vers lui, comme si ces mots l’avaient arrachée à son extase.

— T’ai-je maltraité ? (Elle prit Richard par les épaules.) Mon enfant, je suis désolée. Je n’avais pas l’intention de te faire souffrir.

— Ma sœur, nous devons sortir de cette vallée. Aidez-moi à trouver le chemin avant qu’il soit trop tard.

— Mais je veux rester !

— Regardez autour de vous, sœur Verna. Et dites-moi ce que vous voyez.

Elle obéit, ses yeux passant d’un spectre noir à l’autre.

— Richard…, commença-t-elle.

— Regardez ! répéta le Sourcier en désignant le ciel. Ce n’est pas le Créateur, mais le Gardien !

Verna leva les yeux, poussa un petit cri et se plaqua une main sur la bouche.

La lueur rouge, dans les yeux d’un des fantômes, vira à l’écarlate. La sensation de danger le submergeant, Richard dégaina l’Épée de Vérité. La silhouette sans substance se transforma en un monstre de chair et d’os doté de griffes et de crocs. Une créature de cauchemar à la peau parcheminée constellée de plaies purulentes piqua sur eux à la vitesse de l’éclair.

L’épée tenue à deux mains, Richard cria de rage et transperça la poitrine du monstre. La chair se déchira et un atroce grincement retentit au moment où l’acier entrait en contact avec l’os. La créature glissa de la lame et tomba sur le sol comme une outre éventrée. Une goutte de sang s’écrasa sur le bras de Richard et brûla le tissu de sa chemise, puis sa peau. Les organes du monstre n’étaient qu’une infâme bouillie dont s’échappèrent d’énormes vers blancs.

Verna regardait le cadavre, fascinée par cette masse bouillonnante et fumante. Richard la prit par les cheveux et la força à tourner la tête vers les spectres qui se rapprochaient d’eux.

— C’est ça, le Paradis, selon vous ? Regardez ! Regardez !

Il tira Verna en arrière quand le sang noir du monstre mort s’enflamma et dégagea une fumée âcre. Puis il s’arrêta, conscient que dans cette vallée, fuir un danger pouvait revenir à se précipiter dans un pire piège. Les narines agressées par une odeur de chair brûlée, il s’aperçut que c’était la sienne, à l’endroit où la goutte de sang l’avait touché.

Il balaya les environs du regard. Il y avait de plus en plus de spectres derrière eux. Un autre se transforma en monstre, cette fois avec une énorme gueule et des sabots fourchus. Des défenses poussèrent de chaque côté de ses mâchoires pour devenir de longues armes incurvées et acérées.

La charge ne se fit pas attendre. Richard abattit son épée sur le crâne du monstre, le fendant en deux. Foudroyée, la bête maudite s’écroula comme une masse. Mais son corps, avant même de toucher le sol, se transforma en une masse grouillante de serpents. À l’impact, ils se séparèrent et se dispersèrent dans toutes les directions pour encercler Richard et sa compagne. Des centaines d’yeux minuscules se rivèrent sur eux et des langues bifides rouges se dardèrent tandis que les reptiles ondulaient vers leurs proies.

Richard doutait qu’il s’agisse d’illusions. La brûlure due au sang, sur son bras, était bien trop réelle pour ça.

En sifflant, les serpents se dressèrent sur leurs queues et dévoilèrent des crocs dégoulinants de venin.

— Richard, nous devons partir d’ici ! Suis-moi, mon enfant…

Ils firent volte-face et coururent, talonnés par les spectres aux yeux rouges. Richard sentit l’air s’épaissir devant lui. Des étincelles jaillirent quand il le traversa.

Verna cria d’angoisse. Richard tourna la tête et vit qu’elle était tombée au milieu des serpents. Elle se releva et tenta de passer, mais l’air, pour elle, était aussi solide qu’un mur.

— Richard, dit-elle, soudain très calme, je suis piégée dans ce sort. La magie m’a reconnue et capturée. Pour moi, tout est fini. Fuis ! Seul, tu auras peut-être une chance…

À présent, le sol grouillait de serpents, comme un tapis vivant. Encerclé, Richard décapita sans coup férir les trois premiers reptiles qui l’attaquèrent.

Ils se décomposèrent en une myriade d’énormes insectes brillants aux corps rayés de blanc et de jaune. Ces scarabées s’éparpillèrent dans toutes les directions, certains entreprenant d’escalader les jambes de pantalon du jeune homme. Il se secoua frénétiquement, la peau brûlée par chaque piqûre. À l’endroit où il avait tué les serpents, d’autres insectes jaillirent du sol, masse grouillante de corps aux carapaces dures comme de l’acier.

Slalomant entre les reptiles et les scarabées géants, Richard retraversa la muraille d’air.

— Sans vous, je n’ai pas une chance ! Vous venez avec moi !

Il ceintura Verna. Épée en avant, il bondit vers la barrière invisible. Elle résista, mais finit par céder. De courtes langues de flammes, tels des éclats de verre, volèrent en tous sens.

Ils arrivèrent de l’autre côté – une notion rassurante, même si elle ne correspondait à aucune réalité – libérés du sort. Mais les spectres, les serpents et les insectes les avaient suivis.

— Filons d’ici ! cria Richard.

Verna fit deux pas et se pétrifia.

— Pourquoi vous arrêtez-vous ?

— Je ne sens plus le chemin ! Richard, je ne repère plus les brèches ! Et toi ? Essaie aussi fort que tu peux ! Quelle direction prendre ?

Le Sourcier tapa des pieds pour décrocher les scarabées qui s’accrochaient encore à ses jambes, et balaya d’un revers de la main celui qui rampait sur son visage. Des serpents sortaient encore du sol à l’endroit où le monstre aux défenses était tombé. On eût dit de l’eau jaillissant d’une source…

— Je ne sens rien ! À part le danger, de tous côtés… Où devons-nous aller ?

— Je l’ignore…, soupira Verna.

Un cri retentit et Richard ne put s’empêcher de tourner la tête. Kahlan était debout au milieu des serpents, qui rampaient sur elle comme sur un rocher.

— Richard ! cria-t-elle, les bras tendus vers le Sourcier. Tu as juré de m’aimer pour toujours. Ne m’abandonne pas ! Je t’en prie ! Les serpents me terrifient !

— Sœur Verna, que voyez-vous ?

— Jedidiah… Il est couvert de reptiles et il m’appelle à l’aide. Que le Créateur ait pitié de nous !

— Pourquoi commencerait-il maintenant ?

— Pas de blasphème, Richard !

Le jeune homme se détourna de l’illusion, prit le bras de la sœur et avança, s’écartant chaque fois qu’un spectre se dressait devant eux. Ils évitèrent aussi les serpents, mais durent écraser des centaines d’insectes.

Maintenant que la magie les avait repérés, bouger au hasard pouvait être plus dangereux que rester sur place. Mais Richard ne parvint pas à empêcher ses jambes de courir…

Ils atteignirent enfin une zone sans reptiles et sans scarabées. Pour le moment !

— Il ne nous reste plus beaucoup de temps… Ma sœur, pouvez-vous de nouveau vous orienter ?

— Non. Désolée, Richard. J’ai failli à ma mission, et trahi le Créateur. À cause de moi, nous sommes condamnés.

— Pas encore !

Richard siffla pour appeler les chevaux, qui arrivèrent au trot, sans intéresser le moins du monde les spectres. Bonnie lui flanqua un coup de tête enthousiaste qui le fit reculer d’un pas. Verna saisit la bride de Jessup et voulut s’éloigner.

— Non ! cria Richard en sautant sur Bonnie. Montez en selle, vite !

Verna n’obéit pas.

— Richard, chevaucher ces animaux stupides est un suicide. Ils vont s’emballer et nous précipiter dans une tempête de sorts ! Et sans mors, nous ne pourrons pas les en empêcher !

— Ma sœur, vous avez lu les Aventures de Bonnie Day. Vous vous souvenez du passage où les trois héros tentent de conduire des blessés en sécurité ? Que disent-ils devant la rivière empoisonnée que nul ne peut traverser ? Qu’il suffit d’y croire pour réussir ! Bonnie, Geraldine et Jessup ont fait passer la rivière à leurs protégés. Offrez-vous un acte de foi, ma sœur ! En selle !

— Tu veux que je me fasse tuer à cause d’un roman pour enfants ? Pas question ! Nous devons marcher.

Bonnie bouillait d’envie de se lancer au galop. Richard tira sur les rênes pour l’en empêcher.

— Aucun de nous deux ne connaît le chemin du salut. Et si nous restons ici, nous sommes fichus.

— Et à quoi nous servira de chevaucher ? rugit Verna.

— Ma sœur, qu’ont fait nos montures toute la journée ?

— Elles ont brouté une herbe imaginaire. Tes précieux canassons avaient des visions !

— Vous en êtes sûre ? L’illusion, c’était peut-être de ne pas voir l’herbe ! Dans ce cas, les chevaux trouveront le chemin. En route !

Les spectres approchaient de nouveau. Verna leur jeta un coup d’œil angoissé, puis se hissa en selle.

— Un peu de foi, ma sœur, est-ce trop vous demander ? J’ai juré de vous sauver, et je le ferai. Venez et ne traînez pas en arrière.

Richard talonna Bonnie, qui partit au grand galop. Les deux autres chevaux la suivirent.

Richard laissa la bride sur le cou à la jument. Pour ne pas risquer de l’influencer, il ne regarda pas devant lui, rivant les yeux sur ses oreilles.

— Richard ! cria Verna. Au nom du Créateur, es-tu devenu fou ? Ne vois-tu pas vers où tu diriges ce cheval ?

— Je ne dirige pas Bonnie ! Elle va où elle veut.

La sœur le rattrapa et se tourna vers lui, furieuse.

— Espèce de crétin ! Regarde devant toi !

Richard jeta un coup d’œil. Il fonçait vers le bord d’une falaise.

— Fermez les yeux, ma sœur…

— Es-tu devenu…

— Fermez les yeux ! C’est une illusion. Une angoisse que nous avons tous en commun : tomber ! C’était pareil avec les serpents…

— Ils étaient réels ! Si tu te trompes, nous allons mourir.

— Fermez les yeux ! Si c’était vrai, les chevaux ne galoperaient pas vers un abîme.

Il espéra ne pas faire erreur sur ce point.

— Sauf si le gouffre est bel et bien là, mais qu’ils croient courir sur un terrain plat !

— Si nous ne sortons pas de la vallée, nous sommes foutus ! Alors, quel choix avons-nous ?

Verna tira sur les rênes de Jessup pour le forcer à bifurquer, mais il ne broncha pas et continua à suivre la femelle dominante.

— Sinistre imbécile ! rugit Verna. Je t’avais dit que détruire ces mors était une idiotie. On ne peut plus arrêter ces maudites bêtes et elles nous précipitent dans le vide !

— J’ai juré de vous sauver. Si je n’avais pas détruit les mors, votre manque de foi vous aurait condamnée. Fermez les yeux !

Verna ne dit plus un mot. Paupières baissées, Richard retint son souffle quand il estima qu’ils atteignaient le gouffre. Si les esprits du bien ne lui donnaient pas un petit coup de pouce, pour une fois, les choses risquaient de très mal finir.

À quoi ressemblerait une chute de plusieurs centaines de pieds ? Et l’atterrissage, surtout ?

Allons, c’était simplement une affaire de terreur commune à tous les êtres humains ! S’avisant qu’il serrait très fort la crinière de Bonnie, il relâcha sa prise, mais ne rouvrit pas les yeux.

La chute ne vint jamais.

Les trois chevaux continuèrent de galoper et il les laissa s’amuser. Après avoir brouté toute la journée, une bonne course leur faisait sacrément plaisir. Oui, ces braves bêtes se régalaient !

Soudain, Richard s’aperçut que le bruit de leurs sabots avait changé. Plus doux, comme s’ils martelaient un sol moins sec…

— Richard, nous sommes sortis de la vallée !

Le Sourcier se retourna et aperçut la masse de nuages noirs qui plombaient l’horizon. Derrière lui ! Devant, une plaine verdoyante s’étendait sous un soleil radieux.

— Vous en êtes sûre ?

— Oui. C’est l’Ancien Monde. Je connais cet endroit.

— C’est peut-être encore une illusion, pour nous mettre en confiance et mieux nous piéger.

— Dois-tu toujours me contredire ? Je le sens avec mon Han. Nous sommes hors de la vallée, et loin de sa magie. Elle ne peut plus rien contre nous.

Richard se demanda un instant si Verna n’était pas une nouvelle illusion. Mais il sentait lui aussi que le danger était passé. Ravi, il se pencha et serra très fort l’encolure de Bonnie.

Les grandes collines qu’ils abordaient étaient couvertes d’herbe et de fleurs sauvages. Pas un arbre à l’horizon. Le soleil, encore agréablement chaud, ne calcinait plus la terre.

Richard éclata de rire et tourna la tête vers sœur Verna.

— Efface cette expression idiote de ton visage ! cria-t-elle.

— Je suis heureux que nous ayons réussi. Et que vous soyez vivante, ma sœur.

— Si tu savais à quel point je suis furieuse contre toi, Richard, tu ne te réjouirais pas de ma présence ! Écoute ce que je vais te dire, et ne crois pas que je plaisante. Si tu veux t’éviter des ennuis, ferme ton clapet et ne l’ouvre plus !

Richard jugea plus prudent d’acquiescer.

Chapitre 36

Le glouton approchait toujours. Richard arma son arc, attendant qu’il lève la tête. À cet instant, un grognement sourd retentit derrière son épaule.

— Silence ! souffla le Sourcier.

Le garn se tut et le glouton tendit enfin le cou. Aussitôt, la flèche déchira l’air en sifflant.

Le petit garn se prépara à bondir.

— Attends ! murmura Richard.

Le monstre ne broncha plus.

Quand le projectile foudroya sa cible, le garn couina de joie. Déployant ses ailes, il lévita à hauteur du nez du Sourcier, qui lui agita un index devant le museau.

— Tu peux y aller, mais rapporte-moi ma flèche !

Après avoir hoché vigoureusement la tête, le bébé garn fila vers son festin. À la pâle lueur de l’aube, Richard le regarda fondre sur le glouton mort comme s’il risquait toujours de s’enfuir. Quand son compagnon commença à manger, le jeune homme préféra contempler les bancs de nuages qui rosissaient dans le ciel brillant. Sœur Verna ne tarderait plus à se réveiller. Bien qu’elle jugeât cela inutile, Richard continuait à assurer son tour de garde.

Elle avait fini par céder, comprenant qu’il n’en démordrait pas. Mais ça l’avait mise hors d’elle. Comme beaucoup d’autres choses. Depuis qu’ils étaient sortis de la vallée, la veille, elle était d’une humeur épouvantable. Et elle n’avait quasiment pas desserré les lèvres.

Richard jeta un coup d’œil au petit garn, qui finissait son repas. Comment avait-il réussi à le suivre dans la vallée des Âmes Perdues ? Un mystère… Avant la traversée, Richard pensait déjà que le nourrir était une erreur. Mais il se sentait étrangement responsable de lui. Alors, chaque nuit, au moment de sa garde, il abattait une proie pour son protégé. En entrant dans l’Ancien Monde, il avait cru ne plus jamais le revoir. Une grossière erreur !

Pendant ses heures de garde, le petit garn ne le quittait pas d’un pouce. Il mangeait avec son humain, jouait avec lui et dormait à ses pieds – quand ce n’était pas dessus.

Dès que Richard allait se coucher, le monstre détalait et il ne le revoyait plus de la journée. D’instinct, il évitait d’être repéré par Verna. Un comportement judicieux, car elle aurait sûrement tenté de le tuer. Le bébé le savait-il ?

Richard ne cessait de s’étonner de l’intelligence du jeune animal, de loin supérieure à celle de toutes les bêtes qu’il avait vues. Selon Kahlan, les garns à queue courte étaient sacrément malins. Elle ne s’était pas trompée…

Il suffisait de montrer une chose une ou deux fois au bébé pour qu’il l’assimile. Il essayait même de reproduire les paroles de Richard. Même s’il ne semblait pas avoir la capacité physique de s’exprimer, certains sons étaient étrangement bien rendus.

Richard ignorait quoi faire avec ce foutu garn ! Il avait espéré qu’il apprendrait à chasser et finirait par mener normalement sa vie de monstre. Hélas, il n’y avait pas moyen de le décrocher. Inlassable, il leur collait aux basques, même quand il y avait du danger. Était-il trop jeune pour se débrouiller seul ? Voyait-il le Sourcier comme un protecteur ? Ou comme une mère de substitution ?

Au fond, Richard n’avait aucune envie qu’il disparaisse. Au fil du voyage, il était devenu son ami. Quelqu’un qui l’aimait inconditionnellement, qui ne le critiquait pas et ne le contredisait jamais. S’il appréciait cette amitié, au nom de quoi en aurait-il privé le garn ?

Un battement d’ailes arracha le jeune homme à ses pensées. Le garn sautillait sur le sol à côté de lui. Depuis leur rencontre, il avait pris pas mal de poids et grandi de dix bons pouces.

Les tendons, sous la peau rose de sa poitrine, semblaient plus solides et ses bras n’avaient plus rien de squelettique.

Richard s’inquiétait de la croissance rapide de son compagnon. S’il ne devenait pas autonome, chasser pour lui deviendrait vite une occupation à plein-temps.

Après avoir passé la flèche sur sa fourrure pour la nettoyer, le garn gratifia son ami d’un sourire – encore plus hideux que d’habitude à cause des lambeaux de chair coincés entre ses crocs – et lui tendit le projectile.

— Je ne vais pas la prendre. Range-la à sa place.

Le monstre tendit un bras, glissa la flèche dans le carquois posé contre une souche et fit une grimace cocasse, comme pour demander s’il s’en était bien sorti.

— Tu es très doué, dit Richard en tapotant le ventre bien rond du bébé.

Très fier, le garn se lova aux pieds du Sourcier et entreprit de se lécher de la tête aux pieds. Quand il eut fini, il posa ses longs bras sur les genoux du jeune homme, qui s’était assis, et blottit sa tête dessus.

— Il te faut un nom… (Le monstre leva les yeux.) Un nom ! (Richard se tapota la poitrine.) Moi, c’est Richard. (Le garn leva un bras et martela les côtes de l’humain du bout d’un doigt.) Richard ! Richard.

— Raaaa…

— Richard… Tu n’en es pas si loin.

— Raaaa gurrr…

— Richard.

— Raaaach aaarg…

— Ce n’est pas si mal, dis-moi ! À présent, comment allons-nous te baptiser ?

Richard réfléchit, en quête d’un nom approprié. Le garn se campa face à lui, le front plissé. Soudain, il prit la main du jeune homme et la lui plaqua sur la poitrine.

— Raach aaarg. (Il déplaça la main du Sourcier, la posant sur sa fourrure.) Grratch.

— Gratch ? Tu t’appelles Gratch ?

— Grratch, répéta le garn, tout content. Grrratch…

Richard eut du mal à en croire ses oreilles. Il ne lui était jamais venu à l’esprit que le monstre ait pu avoir un nom.

— Gratch… Toi, c’est Gratch, et moi Richard. Richard et Gratch.

— Grrrratch ! répéta le garn en se tapant sur la poitrine.

Richard éclata de rire. Enthousiaste, Gratch lui sauta dessus, le renversa sur le sol et entreprit de lutter gentiment contre lui. Sur la liste de ses plaisirs, ce jeu venait immédiatement après la nourriture.

Richard se retenait davantage que Gratch, vite emporté par l’exubérance de sa jeunesse. Il adorait par exemple prendre le bras de son adversaire dans sa gueule. Par bonheur, il ne le mordait pas, ses crocs étant assez longs et durs pour lui traverser l’os de part en part.

Le Sourcier mit fin à la récréation en s’asseyant sur la souche. Gratch l’entoura de ses bras, de ses jambes et de ses ailes, et se blottit contre lui. À l’aube, il le savait, les deux amis devaient se séparer.

Repérant un lapin dans les broussailles, le jeune homme se demanda si Verna apprécierait un rôti pour le petit déjeuner.

— Gratch, il me faut ce lapin…

Le garn sauta des genoux de l’humain. Richard prit son arc, tira, fit mouche puis demanda à son compagnon d’aller récupérer la proie – sans la dévorer.

Le petit monstre adorait faire ça. D’autant que la peau et les entrailles du rongeur, il le savait, seraient pour lui.

Quand il eut fini de préparer le lapin, Richard dit au revoir à Gratch et reprit le chemin du camp. En marchant, il se remémora l’image de Kahlan qu’il avait vue dans la tour. L’idée qu’elle soit décapitée le terrorisait.

Il se remémora aussi ses propos.

« Si tu le dois, répète mes paroles, mais n’évoque jamais cette vision. “Parmi tous ceux qui sont nés de la magie pour délivrer la vérité, un seul survivra quand la menace des ténèbres sera dissipée. Alors viendra une pire obscurité : celle des morts. Afin que la vie ait une chance, celle qui est en blanc devra être offerte à son peuple, pour lui apporter la joie et la prospérité.” »

Il n’était pas difficile de deviner l’identité de « celle qui est en blanc ». Ni de comprendre ce que voulait dire « apporter la joie et la prospérité ».

Il repensa aussi à la prophétie que lui avait citée Verna : « C’est le messager de la mort et ainsi se sera-t-il lui-même nommé. » Selon elle, le porteur de l’épée était capable d’invoquer les morts et de ramener le passé dans le présent. Bon sang, qu’est-ce que ça voulait dire ?

Quand il atteignit le camp, la sœur, déjà réveillée, était accroupie devant le feu, où elle faisait cuire un bannock. L’odeur fit gargouiller l’estomac du Sourcier, qui approcha et plaça le lapin, dûment embroché, sur les flammes.

— Pour le petit déjeuner… J’ai pensé qu’un peu de viande vous ferait plaisir.

Verna se contenta d’un grognement peu éloquent.

— Vous êtes toujours furieuse contre moi parce que je vous ai sauvé la vie ?

— Je ne t’en veux pas pour ça, Richard…

— N’avez-vous pas dit que le Créateur déteste les mensonges ? À votre avis, Il vous croit, en cet instant ? Pas moi, en tout cas…

— Pas de blasphèmes ! rugit Verna, rouge de colère.

— Alors, on peut mentir, mais pas blasphémer ? J’avais cru comprendre que c’était presque la même chose.

— Richard, tu ignores pourquoi je suis en colère…

Le jeune homme s’assit en tailleur près du feu.

— Vous en êtes sûre ? En principe, vous êtes censée me protéger. Et l’inverse est arrivé. Vous pensez peut-être avoir failli à votre mission. Mais c’est faux. Nous avons tous les deux fait ce qu’il fallait pour survivre.

— Fait ce qu’il fallait ? (Verna plissa les yeux.) Si je me rappelle bien du livre, quand Bonnie, Geraldine et Jessup font traverser la rivière empoisonnée à leurs protégés, certains d’entre eux périssent.

— Ainsi, vous avez vraiment lu ce roman ?

— Je te l’ai dit, et je ne mens jamais ! Richard, c’était de l’inconscience ! Nous avons pris un risque qui aurait pu nous coûter la vie.

— Oui, mais nous n’avions pas le choix…

— On a toujours le choix, c’est justement ce que j’essaie de t’apprendre. Les sorciers qui ont créé cet affreux endroit pensaient aussi ne pas avoir d’autres solutions. Et ils ont aggravé les choses ! Dans la vallée, tu as recouru à ton Han, sans en mesurer les conséquences.

— Qu’aurais-je pu faire d’autre ?

— Il y a toujours plusieurs options… Tu as eu de la chance qu’utiliser la magie ne t’ait pas tué. Mais ça ne sera pas toujours le cas…

— De quoi parlez-vous, à la fin ?

Verna tendit un bras, prit une sacoche de selle et en sortit un sac vert en toile.

— Tu as reçu une goutte de sang sur le bras… As-tu été piqué par un insecte ?

— Oui, à la jambe… Plusieurs fois.

— Fais-moi voir ça.

Le jeune homme retroussa son pantalon et exposa les piqûres rougeâtres. La sœur secoua la tête, marmonna des paroles inintelligibles et sortit deux fioles de son sac.

Avec une brindille, elle préleva une pâte blanche dans la première fiole et en enduisit le plat de la lame d’un couteau. Puis elle jeta sa spatule improvisée dans le feu. Ramassant une autre brindille, elle recommença l’opération avec la seconde fiole, qui contenait une pâte noire. La mélangeant avec la blanche, elle en enduisit le tranchant de la lame.

Quand elle brûla la deuxième brindille, une boule de feu jaillit vers les cieux et se dissipa en émettant une épaisse fumée noire.

Verna montra au Sourcier la lame couverte d’une mixture grise.

— La lumière et l’obscurité, le ciel et la terre… De la magie, pour lutter contre ce qui, sinon, te tuerait avant ce soir. Tu as l’art de te fourrer dans les ennuis, Richard. À chaque pas, tu aggraves ta situation… À présent, approche !

Richard obéit à contrecœur.

— Vous réfléchissiez, tout ce temps ? Pour savoir si vous alliez m’aider ou non ?

— Quelle idée idiote ! Je vais utiliser une magie conçue pour contenir le venin que t’ont inoculé ces monstres. Si j’avais agi trop tôt, la « thérapie » t’aurait tué. Trop tard, les morsures auraient eu ta peau. Il faut recourir à la magie adéquate, au bon moment. J’attendais simplement que l’heure d’intervenir sonne.

Richard aurait voulu relancer une polémique. Pourtant, il s’entendit dire :

— Merci de m’aider… (Verna plissa le front, surprise, puis se pencha sur les piqûres.) Ma sœur, en quoi ai-je fauté ?

— Tu as été imprudent. La magie est dangereuse, pas seulement pour les autres, mais aussi pour celui qui l’utilise.

Richard grimaça quand Verna fit une incision en croix sur la première piqûre.

— Comment la magie peut-elle être dangereuse pour moi ?

Verna passa à la deuxième plaie. Quand elle l’incisa, Richard essaya de ne pas sursauter, mais ça faisait un mal de chien.

— C’est comme allumer un feu dans un bosquet d’arbres secs. On se retrouve au centre d’un incendie qu’on a provoqué… Tu as agi sans réfléchir et pris des risques fous.

— Sœur Verna, je tentais simplement de survivre.

— Et regarde ce qui t’est arrivé ! Si je n’étais pas là pour te soigner, ces piqûres te tueraient. (Elle en termina avec ses jambes et passa à son bras.) Quand ces monstres nous ont attaqués, tu pensais nous protéger, mais tous tes actes aggravaient les choses.

Son intervention achevée, Verna passa la lame au-dessus du feu. Une étrange flamme blanche jaillit et s’attaqua au reste de mixture. Quand il n’y en eut plus trace, la flamme aussi ayant disparu, elle recula son bras.

— Si je n’avais rien fait, ma sœur, nous serions morts.

— Je n’ai pas dit que tu avais eu tort d’agir ! s’écria Verna en pointant la lame chauffée au rouge sur le Sourcier. Mais tu t’es trompé. Si tu préfères, tu as utilisé la mauvaise magie.

— La seule que je détienne ! s’insurgea Richard. Celle de l’épée…

D’un geste souple du poignet, Verna planta le couteau dans une souche.

— Agir sans connaître les conséquences de la magie qu’on mobilise est un comportement dangereux !

— Peut-être, mais comme vous ne faisiez rien…

Verna foudroya Richard du regard, puis elle entreprit de ranger les fioles dans son sac.

— Désolé, ma sœur, mes paroles ont dépassé ma pensée. Je n’entendais pas vous insulter… Voilà ce que je voulais dire : vous ne trouviez plus le chemin, et je savais que rester là signerait notre arrêt de mort.

Les fioles cliquetèrent quand Verna tenta de les faire tenir dans le sac. Apparemment, les ranger n’était pas facile.

— Richard, souffla-t-elle, agacée, tu crois être avec nous pour apprendre à contrôler ton pouvoir. C’est la partie facile… Le plus dur, c’est de savoir quelle magie utiliser, à quelle puissance et à quel moment. Et d’évaluer les conséquences ! Comme ce que je viens de faire pour tes piqûres…

Elle le regarda avec une gravité qui le fit frémir.

— Si tu ignores tout ça, tu es aussi aveugle qu’un homme qui abat sa hache sur un groupe d’enfants. Mon garçon, la magie est terriblement dangereuse ! Nous essayons, avant que tu manies cette hache, de te donner un peu de sagesse et de bon sens.

Le Sourcier cueillit une touffe d’herbe, à ses pieds.

— Je n’avais jamais vu ça sous cet angle…

— Si je suis furieuse, c’est contre moi ! J’ai été trop orgueilleuse pour admettre que je pouvais être piégée. Merci de m’avoir sauvée.

— J’étais tellement soulagé de vous trouver…, dit Richard en jouant avec sa touffe d’herbe. Je vous ai cru morte… Et je suis ravi de m’être trompé.

— J’aurais pu être perdue à jamais dans ce sortilège. Oui, j’ai eu de la chance…

Agacée par ses difficultés, Verna sortit toutes les fioles du sac et les posa sur le sol.

— Que voulez-vous dire ?

Il semblait y avoir plus de fioles que le sac ne pouvait en contenir. Pourtant, elles en venaient…

— Nous avons tenté de sauver des sœurs piégées dans la vallée… Il nous est arrivé d’en voir, perdues dans les sortilèges avec leurs protégés. Moi-même, j’en ai aperçu une lors de mon premier voyage. Les récupérer fut toujours impossible. Des Sœurs de la Lumière sont mortes en essayant. (Elle recommença à ranger les fioles.) Tu as recouru à la magie.

— Bien sûr. Celle de l’épée, tout simplement.

— Non. Tu t’es servi de ton Han, sans t’en apercevoir. L’invoquer pour satisfaire un désir, sans l’aide de la sagesse, est mortellement dangereux.

— Ma sœur, je crois que c’était la magie de l’épée.

— Quand tu m’as appelée, je t’ai entendu. Les sœurs perdues ont toujours été sourdes à nos cris.

— Parce que vous n’avez pas su vous y prendre… Au début, vous ne m’entendiez pas. Alors, j’ai traversé une sorte de mur brillant. Là, vous avez réagi. Pour contacter vos collègues, il aurait suffi de franchir ce mur.

— Nous le savons, Richard, soupira Verna, s’échinant toujours sur ses fioles. Mais nous n’avons jamais pu traverser ! Je suis la première à avoir échappé à ces sortilèges. (Elle glissa enfin la dernière fiole dans le sac et se tourna vers le Sourcier.) Encore une fois, merci, Richard.

— Eh bien, c’était le moins que je pouvais faire, après… hum, après…

— Après quoi ?

— Vous avoir tuée ! Oui, avant de vous sauver, je vous ai… eh bien… exécutée.

— Pardon ?

— Vous me torturiez avec le collier…

— Pardonne-moi, mon enfant. Sous l’influence du sort, je n’avais plus conscience de mes actes.

— Je ne parle pas de ça… C’était avant. Dans la tour blanche…

— Tu es entré dans une tour ? s’écria Verna ? Es-tu fou ? Je t’avais prévenu, et…

— Ma sœur, je n’avais pas le choix.

— Nous avons déjà débattu de cette question ! On a toujours le choix ! Et moi, je t’avais dit de ne pas…

— Des éclairs m’avaient pris pour cible, coupa Richard, et j’ai vu une arche. Pour me protéger, j’ai foncé dedans…

— Es-tu trop crétin pour obéir aux ordres les plus simples ? Dois-tu toujours te comporter comme un enfant ?

— C’est mot pour mot ce que vous m’avez dit en entrant dans la tour, fit Richard, soudain méfiant. J’étais sûr de vous avoir en face de moi. Furieuse, comme à présent, vous m’avez dit exactement la même chose. (Les dents serrées, il posa un index sur son collier.) Vous avez utilisé le Rada’Han pour me projeter contre un mur et m’y épingler. Ce collier a ce genre de pouvoir, ma sœur ?

— Oui… Nous ne détenons pas la puissance des sorciers – le Han masculin. Le Rada’Han renforce notre don, pour que nous dominions nos sujets. Afin de les éduquer, bien sûr.

— Dans la tour, lâcha Richard, son calme l’abandonnant, vous m’avez fait souffrir, comme après, quand vous étiez perdue dans le sortilège. Mais la première fois, la douleur était plus intense et elle ne finissait jamais. Le collier peut faire ça, ma sœur ?

— Oui… Mais c’était une vision, ne l’oublie pas. En réalité, je ne t’ai pas maltraité.

— Je vous ai dit d’arrêter, sinon, ce serait moi qui m’en chargerais. Comme vous n’avez rien voulu entendre, j’ai invoqué la magie de l’épée. Vous avez menacé de me tuer pour avoir osé vous défier. Et vous auriez tenu parole, ma sœur…

— Je suis navrée que tu aies dû subir ça. Et… hum… qu’as-tu fait ensuite ?

Richard se pencha et tapota de l’index l’épaule de Verna.

— Je vous ai coupée en deux. Exactement à ce niveau.

La sœur se décomposa. Blanche comme un linge, elle mit un moment à se ressaisir.

Richard jeta au loin sa touffe d’herbe.

— Je ne voulais pas, mais vous m’auriez tué.

— Tu le croyais, mon enfant… C’était une illusion. Dans la réalité, les choses ne se seraient pas passées ainsi. Et tu n’aurais pas pu me… hum… couper en deux.

— Qui essayez-vous de convaincre, ma sœur ? Vous, ou moi ?

— Rien de tout cela n’était réel. Un point, c’est tout.

Richard n’insista pas et tourna la broche pour rôtir l’autre côté du lapin. Il retira du feu le plat en fer où avait cuit le bannock et le mit à refroidir.

— En vous revoyant, sans savoir si c’était une nouvelle illusion, j’ai espéré que c’était bien vous. Votre mort ne m’avait pas réjoui. En plus, j’avais promis de vous faire traverser la vallée…

— C’est vrai… Avec plus de bonne volonté que de sagesse, il faut le dire.

— Ma sœur, j’ai fait ce que je pensais utile pour survivre. Et vous sauver.

— Richard, je sais que tu fais toujours de ton mieux. Mais ça n’est pas nécessairement ce qui convient… Tu as invoqué ton Han sans le savoir et ça aurait pu tourner au désastre.

— Comment ai-je réussi ça ?

— Quand un sorcier fait une promesse, son Han est tenu de la réaliser. Tu as juré de me sauver. En agissant ainsi, tu as invoqué une prophétie.

— Je ne délivre pas de prophétie !

— Il ne s’agit pas seulement de « délivrer », comme tu dis. En mobilisant ton Han inconsciemment, tu t’es servi d’une prophétie, sans connaître sa forme, pour faire, dans le passé, quelque chose qui t’aiderait dans l’avenir.

— Excusez-moi, mais je n’y comprends rien.

— Tu as détruit les mors des chevaux.

— Parce que ce sont des instruments de torture. Je vous l’ai dit ce jour-là.

— C’est exactement mon propos… Tu as cru agir pour une raison, mais cela a servi un autre objectif. Ton esprit cherche à rationaliser ce que fait ton Han. Quand nous galopions dans la vallée, je n’avais pas confiance en toi, et j’ai essayé d’arrêter mon cheval. Comme il n’avait pas de mors, c’était impossible.

— Et alors ?

— Détruire les mors, dans le passé, t’a permis de tenir une promesse, des jours plus tard. C’est ainsi que fonctionnent les prophéties. Tu abats sans cesse ta hache à l’aveuglette.

— C’est tiré par les cheveux, ma sœur. Je suis sûr que vous n’y croyez pas vous-même.

— Je sais comment agit le don, mon enfant.

Richard réfléchit, conclut que c’était un tissu d’âneries, mais décida de ne pas polémiquer. Il avait d’autres questions à poser.

— Le livre que vous portez à la ceinture est-il rempli ? J’ai vu que vous n’écriviez plus dedans.

— Hier, j’ai envoyé un message pour annoncer que nous avions traversé. Je n’avais rien à ajouter, c’est tout. Ce livre est magique, et les messages s’effacent si on le désire. J’ai tout éliminé, sauf celui d’hier, et deux autres…

— Qui est la Dame Abbesse ? demanda Richard en se coupant un morceau de bannock.

— Elle dirige les Sœurs de la Lumière, et… (Verna fronça les sourcils.) Je ne t’ai jamais parlé d’elle. Comment connais-tu son existence ?

— J’ai lu son message, dans le livre.

Verna porta les mains à sa ceinture, s’assurant que l’artéfact était toujours à sa place.

— Ce sont des écrits privés. Tu n’avais pas le droit ! Je vais…

— Vous étiez morte, à ce moment-là, dit Richard, clouant le bec à son interlocutrice. Quand j’ai tué votre double, le livre est tombé, et je l’ai consulté.

— Eh bien, fit Verna, se détendant, c’était aussi une illusion. Ça n’a aucun rapport avec la réalité.

— À ce moment-là, deux pages seulement n’étaient pas vierges. Comme dans la réalité…

— Une illusion, mon enfant…

— Sur la première page, le message disait : « Je suis la sœur responsable de ce garçon. Ces directives sont incohérentes, voire absurdes. Je demande des explications détaillées. Et je veux savoir de quelle autorité elles émanent. – Sœur Verna Sauventreen, sincèrement vôtre au service de la Lumière. » Et voilà la réponse : « Vous obéirez, ou en subirez les conséquences. Ne vous avisez plus jamais de contester les ordres du palais. – Écrit de ma propre main, la Dame Abbesse. »

— De quel droit as-tu lu des textes qui ne t’étaient pas adressés ? demanda Verna, de nouveau blême.

— Vous étiez morte, ne l’oubliez pas ! Quelles directives vous ont paru incohérentes ?

— Ce sont des détails… techniques, en quelque sorte. Rien que tu pourrais comprendre. Et de toute façon, ça ne te regarde pas.

— Sans blague ? Vous prétendez vouloir m’aider, mais vous me faites prisonnier, et ça ne devrait pas me concerner ? J’ai autour du cou une saloperie qui peut me tuer, et ça ne me regarde pas ? Je dois obéir aveuglément, selon vous, mais tout ce que je découvre contredit vos propos ! Cette illusion, à vous en croire, n’avait aucun rapport avec la réalité. Je vous démontre le contraire et vous osez me prendre de haut ?

Verna le regarda sans broncher. Comme s’il était un insecte, pensa Richard.

— Sœur Verna, répondrez-vous au moins à une de mes questions ?

— Si je peux…

— Lors de notre rencontre, mon âge vous a surprise. Vous vous attendiez à un jeune garçon…

— Exact. Certaines personnes, au palais, sentent qu’un garçon né avec le don vient de voir le jour. Mais comme on t’a dissimulé à notre regard, il nous a fallu du temps pour te trouver.

— Vous m’avez dit avoir passé la moitié de votre vie loin du palais, pour me chercher. Si cela fait environ… hum… vingt ans que vous me traquez, comment avez-vous pu croire que j’étais jeune ? Vous auriez dû savoir mon âge. Sauf si vous ignoriez que j’étais né. Dans ce cas, vous vous êtes lancée à ma poursuite longtemps avant que quelqu’un, au palais, m’ait senti.

— Cela s’est passé ainsi, concéda Verna. C’était la première fois dans notre histoire…

— Pourquoi êtes-vous partie, si personne ne vous avait prévenue de ma naissance ?

— Nous savions que tu devais naître… Pas avec précision, mais c’était suffisant pour se mettre en chemin.

— Et comment le saviez-vous ?

— Parce qu’une prophétie annonce ta venue.

Richard hocha pensivement la tête. Il voulait en savoir plus sur cette prophétie – si importante pour les sœurs – mais il devait d’abord pousser son raisonnement jusqu’au bout.

— Donc, vous aviez conscience que me chercher pouvait vous prendre très longtemps ?

— Oui. Nous avions une fourchette de plusieurs décennies…

— Comment choisit-on les sœurs pour une mission ?

— La Dame Abbesse nous désigne.

— Et vous n’avez pas votre mot à dire ?

Verna se tendit, craignant de tomber dans une chausse-trape, mais elle répondit quand même.

— Nous sommes au service du Créateur. Pourquoi nous opposerions-nous aux décisions de la Dame Abbesse ? Le palais a pour vocation d’aider les garçons comme toi. Être sélectionnée pour une mission est un très grand honneur.

— Mais aucune, avant vous trois, n’a dû sacrifier tant d’années de sa vie pour secourir un « sujet » ?

— Non. Je n’ai jamais entendu parler d’une quête qui dépasse un an. Mais je savais à quoi je m’exposais.

Richard eut un sourire triomphant.

— À présent, je comprends.

— Pardon ?

— Sœur Verna, maintenant je sais pourquoi vous m’êtes si hostile. Pour quelle raison nous nous querellons sans cesse. Et pourquoi vous me détestez.

— Je ne te déteste pas, Richard, dit Verna, l’air d’attendre que la trappe du bourreau s’ouvre sous ses pieds.

Richard n’hésita pas à lui porter le coup de grâce.

— Oh, que si ! Vous me haïssez et je vous comprends. À cause de moi, vous avez perdu Jedidiah !

— Richard, s’indigna Verna, tu n’as pas à me parler sur ce… !

— Vous m’en voulez à cause de ça, coupa le Sourcier. Pas parce que les deux autres sœurs sont mortes. Sans moi, vous seriez avec Jedidiah, heureuse depuis vingt ans. Mais cette maudite quête vous a privée de l’homme de votre vie. Il vous était impossible de refuser. Alors, vous avez tout perdu : un amour, des enfants, une vie. Je vous ai tout pris et vous me vomissez !

Verna encaissa le coup sans broncher.

— Le Sourcier de Vérité…, dit-elle simplement. J’aurais dû m’en douter.

— Je suis désolé pour vous, sœur Verna.

— C’est inutile, Richard. Tu ne sais pas de quoi tu parles… (Elle retira le lapin du feu et le posa sur le plat, à côté du bannock.) Finissons de manger. Il faudra bientôt partir.

— D’accord… Mais ne perdez pas de vue, ma sœur, que je ne suis pas coupable. Je ne vous ai rien fait. La Dame Abbesse vous a choisie. Vous devriez vous en prendre à elle, ou si vous êtes si dévouée que ça à votre Créateur, porter votre fardeau dans la joie. Mais cessez de m’accuser.

Verna fit mine de répondre mais se ravisa. Prenant l’outre, elle se battit avec le bouchon, réussit enfin à le retirer et but longuement.

Ensuite, elle riva son regard dans celui de Richard.

— Nous serons bientôt au palais. Avant, il faudra traverser le territoire d’un peuple très dangereux. Mais nous avons un accord avec lui. Pour passer, tu devras faire quelque chose pour lui. Il faudra t’y plier, sinon, nous aurons de graves problèmes.

— Que devrai-je faire ?

— Tuer quelqu’un…

— Sœur Verna, je jure que je ne…

— Tais-toi ! Plus de promesses ! Ne recommence pas à abattre ta hache à l’aveuglette. Cette fois, tu n’as pas idée des conséquences que ça aurait… (Elle se leva.) Occupe-toi des chevaux. C’est l’heure de partir.

— Vous ne voulez pas manger ?

Ignorant la question, Verna approcha de Richard.

— Pour se disputer, mon garçon, il faut être deux. Tu t’opposes à tout ce que je dis, et tu me hais parce que je t’ai forcé à mettre ce collier. Mais c’est faux, et tu le sais. Kahlan est responsable. Sans elle, tu ne serais pas avec moi. Je t’ai pris ton avenir avec elle et c’est pour ça que tu me détestes. Mais ne perds pas de vue, Sourcier, que je ne suis pas coupable. Tu devrais t’en prendre à Kahlan, ou, si tu lui es si dévoué que ça, porter ton fardeau dans la joie. Au fond, elle avait peut-être de bonnes raisons de te forcer à mettre le Rada’Han. As-tu envisagé qu’elle ait pu agir dans ton intérêt ? Mais quoi qu’il en soit, cesse de m’accuser !

Cette fois, ce fut sous les pieds de Richard que s’ouvrit la trappe du bourreau.

Chapitre 40

Dans la lumière grisâtre du matin, Kahlan, debout sur un chariot, se campa devant les soldats qui attendaient son discours. À ses pieds, le capitaine Ryan et ses deux lieutenants observaient calmement leurs hommes.

L’Inquisitrice fut bouleversée par la jeunesse de tous ces visages. Des gamins… Elle allait demander à des gamins de se sacrifier. Mais avait-elle le choix ?

Chère mère, pensa-t-elle, est-ce pour ça que tu as pris Wyborn ? Pour me préparer à ce que je vais devoir faire ?

— J’ai peur, dit-elle, d’avoir une seule bonne nouvelle à vous annoncer. Nous commencerons par là, histoire de vous donner du courage pour la suite, qui sera moins agréable.

Kahlan prit une grande inspiration.

— Votre reine n’a pas été tuée à Ebinissia, et les bouchers qui ont rasé la ville ne l’ont pas capturée. Elle devait être absente de la capitale. Ou elle aura réussi à s’enfuir… Quoi qu’il en soit, Cyrilla est vivante !

Les jeunes hommes retinrent leur souffle un instant, comme s’ils redoutaient qu’elle ajoute quelque chose, puis ils laissèrent éclater leur joie.

Kahlan leur accorda le temps de se réjouir. Certains, oubliant leur statut de militaires, s’enlaçaient en dansant. D’autres pleuraient d’allégresse…

Ces garçons adoraient leur reine. Face à tant de vénération, l’Inquisitrice se sentit toute petite, comparée à sa demi-sœur. Et elle n’avait aucune envie de doucher l’enthousiasme de son auditoire…

Comprenant son dilemme, Ryan sauta sur le chariot, à côté d’elle, et réclama le silence.

— Du calme, soldats ! cria-t-il. Vous êtes devant la Mère Inquisitrice, alors cessez de vous comporter comme une bande d’écoliers ! Montrez-lui que vous êtes de vrais hommes !

Les vivats cessèrent. Ryan s’écarta de Kahlan et l’invita à continuer.

— Les habitants d’Ebinissia, reprit-elle, n’ont pas eu autant de chance.

Aussitôt, les sourires s’effacèrent et les yeux des soldats cessèrent de briller.

— Vous aviez tous des parents ou des amis en ville… Moi-même, je connaissais certaines victimes. (La jeune femme baissa un instant le regard.) Hier, je suis allée dans le camp de nos ennemis avec l’espoir de sortir pacifiquement de cette crise. Mais leur but est de conquérir toutes les Contrées – pour commencer – et ils tueront ceux qui résisteront. Comme les habitants d’Ebinissia…

Poings levés, les jeunes soldats hurlèrent qu’ils ne laisseraient pas faire ça.

Kahlan reprenant la parole, ils se turent avec une belle discipline.

— Les bouchers qui ont massacré les vôtres se sont donné le nom d’Ordre Impérial. Ils ne servent aucun royaume et entendent les dominer tous. Nul gouvernement, roi, seigneur ou Conseil n’a d’autorité sur eux. Ils sont la loi, ils incarnent l’ordre, et se croient tout permis. La plupart viennent de D’Hara, mais j’ai vu aussi des Keltiens.

Des murmures furieux coururent dans les rangs. L’Inquisitrice leur laissa libre cours quelques instants.

— Il y avait aussi des soldats d’autres pays. Et des Galeiens !

Cette fois, des voix indignées crièrent que ce n’était pas vrai.

— Je les ai vus de mes propres yeux ! explosa Kahlan. (Le silence revint, tendu comme la corde d’un arc.) Ça me brise le cœur, mais c’est la vérité. Des hommes de toutes les origines se joignent à l’Ordre Impérial, et il y en aura de plus en plus s’ils croient voler au secours de la victoire… et se tailler la part du lion dans le nouveau monde dont rêvent ces fous.

» La cité de Cellion est à quelques jours d’ici. L’Ordre Impérial la soumettra… ou la rasera.

» D’autres villes, des villages et des communautés agricoles subiront le même sort si nous ne faisons rien. J’irai bientôt en Aydindril lever une armée qui combattra au nom des Contrées. Mais cela prendra du temps. Et chaque jour, l’Ordre Impérial grossit comme une rivière en crue. Pour l’heure, personne ne peut l’endiguer. À part vous !

Kahlan marqua une pause, histoire de laisser les hommes assimiler ses propos.

— N’étant pas en mesure de consulter le Conseil, j’ai dû agir comme aucune Mère Inquisitrice ne l’avait fait depuis plus de mille ans. De ma seule autorité, j’ai engagé les Contrées du Milieu dans une guerre. Les forces de l’Ordre Impérial doivent être exterminées, et il n’y aura ni négociations ni compromis. Y compris en cas de reddition de l’adversaire… Au nom des Contrées, j’ai juré que nous ne ferions pas de quartier.

Les jeunes soldats la regardèrent, stupéfaits.

— Que je vive ou meure, ce décret est irrévocable. Tous ceux qui soutiendront l’Ordre Impérial en subiront les conséquences.

» Soldats, ce n’est pas au nom de Galea que je vous exhorte à vous battre, mais des Contrées du Milieu. Car la menace pèse sur tous nos royaumes.

Des hommes crièrent leur certitude de triompher. Ils étaient dans leur droit et se montreraient à la hauteur du défi.

— Vous le pensez vraiment ? leur demanda Kahlan. Regardez-vous les uns les autres, soldats ! (Presque tous les yeux restèrent rivés sur elle.) Obéissez ! Regardez vos camarades !

Désorientés, les jeunes gens tournèrent la tête dans tous les sens, découvrant une multitude de visages souriants, comme si tout ça était un jeu.

— Quelques-uns d’entre vous, reprit l’Inquisitrice, se souviendront à jamais des traits de leurs amis. Gravez-les dans vos mémoires et préparez-vous à les pleurer. Car il n’y aura pas beaucoup de survivants, si vous livrez cette bataille…

Dans le silence de mort, Kahlan entendit le lointain gazouillis d’un écureuil. Qui finit lui aussi par se taire…

Quand elle reprit la parole, tous les sourires s’étaient effacés.

— Nos ennemis sont en majorité des D’Harans. Entraînés depuis leur adolescence, ils ont participé à des guerres civiles et écrasé des révoltes. Une vie entière de combat ! Pour eux, le mot « paix » n’a pas de sens. Depuis le printemps, quand Darken Rahl les a lancés sur les Contrées, ils sont dans leur élément : la guerre ! Et jusque-là, sans connaître la défaite…

» Ils adorent se battre et ont depuis longtemps oublié la peur. Ils organisent entre eux des joutes, souvent mortelles, pour avoir le droit d’être en première ligne et de frapper avant leurs camarades.

Kahlan laissa son regard errer sur les jeunes soldats.

— Vous êtes sûrs de vous, de votre entraînement et de vos tactiques ?

Tous hochèrent la tête.

L’Inquisitrice désigna un sous-officier – sans doute un sergent, à ses galons.

— Alors, votre camarade va répondre à une question… Sur le champ de bataille, alors que vous venez de rattraper l’ennemi, vous commandez les piquiers et les archers. Soudain, des milliers d’hommes attaquent, résolus à vous couper du reste de vos forces. Tous brandissent les lourdes lances aux pointes barbelées qu’ils appellent des argons. Quand on est blessé par une de ces armes, la retirer vous arrache les entrailles. Du coup, presque toutes les blessures sont mortelles. Face à des milliers d’hommes ainsi équipés, quelle sera votre tactique ?

Le jeune homme bomba le torse.

— Disposer les piquiers en rangs serrés pour protéger les archers. Une formation en pointe de flèche devrait être idéale. Boucliers levés et piques brandies, cette ligne devient un mur impénétrable pour les attaquants. Les archers peuvent ainsi les abattre avant qu’ils arrivent au contact. Ceux qui y parviennent s’embrochent sur les piques. L’assaut repoussé, le commandement ennemi y réfléchira à deux fois avant d’en lancer un autre.

Kahlan fit mine d’être impressionnée.

— Bel exposé…, dit-elle. (Le sergent rayonna et ses compagnons se rengorgèrent. Ils étaient vraiment de sacrés stratèges !) Quand la frontière s’est écroulée, au printemps dernier, j’ai vu les armées les plus expérimentées des Contrées employer cette méthode face aux hordes de D’Harans.

— Eh bien, dit le sergent, ça prouve que je suis dans le vrai. Ces types se fracasseront contre nos défenses.

L’Inquisitrice se permit un petit sourire.

— L’avant-garde des D’Harans, cette élite qui gagne par le sang le droit d’être en première ligne, a trouvé quelques répliques intéressantes à cette manœuvre. Primo, ces soldats portent des rondaches qui les protègent des flèches pendant qu’ils chargent. Secundo, j’ai oublié un petit détail au sujet des argons. Vous verrez qu’il a son importance. Les hampes de ces armes sont revêtues d’acier sur presque toute leur longueur. Et pendant que vos adversaires chargent, insensible aux tirs des archers, ils lancent leurs argons sur vous.

— Nous avons des boucliers, rappela le sergent. Après avoir gaspillé leurs argons, les D’Harans seront vulnérables.

— L’avant-garde est composée de colosses aux bras deux fois plus gros que les vôtres. Les argons sont très pointus. Propulsés par des muscles aussi puissants, ils se ficheront dans vos boucliers. Et je vous ai dit qu’ils étaient barbelés…

La confiance des Galeiens parut soudain en prendre un coup.

— Récapitulons : vos boucliers hérissés d’argons qui les alourdissent, vous lâchez vos piques et dégainez vos épées pour couper les hampes. Hélas, l’acier est résistant… Comme les D’Harans courent très vite, ils vous fondent dessus, sautent sur les hampes des lances fichées dans vos boucliers, vous font tomber à genoux et finissent le travail avec leurs haches.

» J’ai vu des hommes être fendus en deux, du crâne au nombril, par ces armes.

Les soldats se regardèrent, leur assurance plus qu’ébranlée.

— Ne croyez pas que je parle dans le vide. J’ai vu des D’Harans submerger ainsi une force dix fois supérieure en nombre. Une charge aux argons est presque aussi dévastatrice qu’une attaque de cavalerie – la multitude en plus ! Quant à la cavalerie d’harane… Eh bien, elle est si particulière, qu’il vaut mieux vous épargner une description…

» L’attaque d’Ebinissia a coûté à nos ennemis une bonne moitié de leurs forces. Savez-vous ce qu’ils font, dans leur camp ? Ils chantent et se saoulent ! Avec tant de camarades morts, seriez-vous d’humeur aussi guillerette ? Eux, ils s’en fichent !

» Soldats, vous pensez pouvoir vaincre une armée dix fois plus puissante et j’admets que c’est possible. Mais ce sont les hommes d’en face qui accomplissent de tels exploits. Pas vous ! N’y voyez aucun mépris de ma part, mais vous n’êtes pas leurs égaux. Pour le moment…

» Je ne prétends pas que vous perdrez, au contraire. Mais pour vaincre, il faudra changer les règles du jeu. Après vous avoir exposé mon plan, je conduirai le premier assaut. L’Ordre Impérial n’est pas invincible et nous allons le prouver.

» Encore un détail, mes amis… À partir d’aujourd’hui, je ne vous traiterai plus de gamins. Car vous êtes désormais des hommes ! Ceux qui sauveront les Contrées !

Un peu refroidis par ce qu’ils venaient d’entendre, les soldats crièrent néanmoins qu’ils se battraient jusqu’au bout. Mais à la droite de Kahlan, certains ne semblaient pas convaincus, et ils se disputaient avec ceux qui voulaient les empêcher de s’exprimer.

— Si vous choisissez de combattre, ajouta Kahlan, il faudra obéir aveuglément. Aujourd’hui, vous avez la permission de parler librement, sans risquer de sanction. Alors, si vous avez quelque chose à dire, c’est le moment ou jamais.

Un homme libéra son bras de l’étreinte d’un autre et cria :

— Nous sommes des guerriers ! Pas question d’obéir à une femme !

— Pourtant, vous suiviez la reine Cyrilla.

— Nous nous battions pour elle, c’est vrai. Mais elle ne venait pas pérorer sur les champs de bataille. C’est un travail d’homme.

— Quel est ton nom, soldat ?

— Je m’appelle William Mosle, et j’ai été formé par le prince Harold en personne.

— Moi, j’ai tout appris du père du prince, le roi Wyborn. C’était mon père. Oui, je suis la demi-sœur d’Harold et de Cyrilla !

Sans quitter Mosle des yeux, Kahlan fit taire les murmures de surprise.

— Mais ça n’a rien à voir avec la hiérarchie… Alors, écoutez bien ! Vous obéissez à vos officiers, qui prennent leurs ordres de la reine. Elle-même en répond devant le Conseil, que je dirige ! Si mon nom est Amnell, comme celui de Cyrilla, l’important est mon titre ! Quand la Mère Inquisitrice vous dit d’entrer dans un lac et de marcher, vous devez le faire, tant pis si vous respirez de l’eau et voyez des poissons ! Me suis-je bien fait comprendre, soldats ?

Quelques hommes poussèrent Mosle du coude, l’incitant à ne pas renoncer.

— Ça signifie que vous avez le pouvoir, dit-il. Pas que vous êtes compétente.

Kahlan soupira et écarta de son front une mèche empoissée de sang.

— Il serait trop long, aujourd’hui, de vous parler de ma formation, des victoires que j’ai remportées contre toute attente et des hommes qu’il m’a fallu tuer pour ça. Mais sachez qu’hier, je suis allée dans le camp ennemi pour vous sauver la vie. Un sorcier accompagnait les troupes de l’Ordre Impérial. Si vous aviez attaqué, sûrs de votre supériorité stratégique, cet homme vous aurait vu venir de loin… et sa magie aurait fait un massacre.

Mosle ne parut pas ébranlé. Certains de ses camarades, en revanche, se rembrunirent. Affronter l’acier était une chose. Mais la magie…

— La Mère Inquisitrice a tué le sorcier, annonça Ryan en faisant un pas en avant. (Des soupirs de soulagement montèrent des rangs.) Sans elle, nous aurions couru au désastre. Sachez que j’ai décidé de suivre aveuglément ceux que j’ai juré de servir : mon pays, ma reine, les Contrées du Milieu et la Mère Inquisitrice. Nous repousserons l’Ordre Impérial… sous les ordres de la Mère Inquisitrice !

— Je suis un soldat de l’armée de Galea ! rugit Mosle, de plus en plus hostile. Pas de je ne sais quel corps uni des Contrées ! Pourquoi donnerais-je mon sang pour un pays comme Kelton ? (Quelques soldats manifestèrent bruyamment leur approbation.) Ces bouchers se dirigent vers la frontière. Cellion est à cheval sur deux royaumes et la plupart de ses citoyens sont des Keltiens. Que nous importe leur sort ?

Des disputes éclatèrent un peu partout dans les rangs.

— Mosle, tu es une honte pour… commença Ryan, rouge de colère.

— Non, coupa Kahlan. Ce soldat parle librement, comme je le lui ai permis. Vous devez tous comprendre que je ne vous ordonne rien. Je vous demande de lutter pour les Contrées du Milieu. Des milliers de Galeiens sont déjà tombés face à l’Ordre Impérial. Je ne vous forcerai pas à mourir pour une cause que vous n’épousez pas. Car je le répète, il n’y aura pas beaucoup de survivants… C’est à vous de décider, soldats ! Ceux qui ne veulent pas se battre devront partir, car ils ne seront d’aucune utilité à leurs camarades. Et je ne veux pas, à nos côtés, d’hommes qui ne croient pas à ce qu’ils font. Ceux qui resteront, en revanche, devront m’obéir sans discuter.

La voix de l’Inquisitrice se fit plus glaciale que la bise.

— Dans les Contrées, personne n’a de grade supérieur au mien. En cas d’insubordination, la sanction sera impitoyable. L’enjeu est trop élevé pour que je tolère les trublions.

Elle leva un index et le pointa vers les soldats.

— C’est le moment de choisir. Et n’oubliez pas : dans tous les cas, il ne sera pas question de revenir en arrière.

Kahlan glissa les mains sous son manteau et attendit que les soldats aient fini de débattre. Des insultes et des cris fusèrent. Quelques hommes se massèrent autour de Mosle, les autres s’en écartant comme s’il avait la peste.

— Moi, cria-t-il, je m’en vais ! Pas question d’obéir à une femme, même celle-là ! Qui vient avec moi ?

La soixantaine d’hommes qui l’entouraient levèrent un bras.

— Alors, allez-vous-en vite, dit Kahlan, avant d’être pris dans une bataille qui ne vous concerne plus.

— Nous ficherons le camp dès que nous aurons fait nos paquetages, dit Mosle, indifférent au regard méprisant de l’Inquisitrice. Vous ne nous jetterez pas dehors comme des malpropres !

Certains soldats loyaux avancèrent, l’air menaçant.

— Laissez-les partir ! ordonna Kahlan. Qu’ils prennent leurs affaires et s’en aillent !

Mosle et ses partisans se détournèrent. Tandis qu’ils s’éloignaient, l’Inquisitrice les compta. Soixante-sept… Soixante-sept défections…

— Il y a d’autres candidats au départ ? (Personne ne broncha.) Alors, dois-je comprendre que vous vous battrez ? (Des cris enthousiastes retentirent.) Qu’il en soit ainsi… J’aurais préféré ne pas vous demander ça, hélas, il n’y a personne d’autre… Je pleure déjà ceux qui tomberont. Mais sachez que personne, dans les Contrées, n’oubliera jamais votre sacrifice.

Du coin de l’œil, Kahlan regarda les soixante-sept soldats marcher entre les chariots et récupérer des vivres au passage.

— À présent, passons à notre exposé tactique… Vous devez comprendre, soldats, qu’aucune glorieuse bataille ne nous attend. Si vous rêviez de superbes mouvements de troupes, oubliez ça ! Nous n’affronterons pas l’Ordre Impérial face à face. Le but est de tuer de toutes les autres façons possibles.

— Mère Inquisitrice, dit timidement un homme, le code d’honneur d’un soldat ne lui impose-t-il pas de combattre loyalement ses adversaires ?

— Dans une guerre, la loyauté ne compte pas. Le véritable honneur, c’est de vivre en paix. Dans un conflit, on tue avant d’être tué.

» Pour votre survie, il faut vous mettre cette idée en tête : prendre une vie n’a rien de noble, quelle que soit la méthode. Un mort reste toujours un mort. Au combat, on tue pour protéger ceux qu’on aime. Un duel loyal et héroïque ne les défend pas mieux qu’un poignard planté dans le cœur d’un ennemi endormi. Mais la deuxième solution est moins dangereuse…

» Si cette vision des choses vous perturbe, pensez à l’« honneur » dont ont fait montre les soudards de l’Ordre Impérial. Rappelez-vous qu’ils ont violé vos mères et vos sœurs. Et demandez-vous ce qu’elles auraient pensé, en agonisant, de votre sens de la loyauté…

Kahlan vit les hommes frissonner à ces évocations. Obsédée par les visages des jeunes suppliciées, elle eut du mal à ne pas insister sur le sujet.

— Si l’ennemi vous tourne le dos, félicitez-vous-en, car il ne pourra pas vous frapper. Et si vous le voyez au bout d’une flèche, à bonne distance, ce sera encore mieux, puisque vous serez hors de portée de son argon. Et s’il est en train de manger, tant mieux : il ne pourra pas donner l’alarme avec la bouche pleine. Quant au sommeil, peut-on rêver moment plus propice pour égorger quelqu’un ?

» Hier, mon cheval a fracassé le crâne d’un officier d’haran. Ça n’avait rien de glorieux, mais ainsi, je sais qu’il ne donnera pas un ordre qui entraînera la mort de certains d’entre vous. Et cette idée emplit mon cœur de joie.

» Nous allons combattre pour sauver les hommes et les femmes des Contrées – ceux qui vivent et ceux qui restent à naître. Vous étiez à Ebinissia, soldats ! N’oubliez jamais les visages des morts ! Souvenez-vous de leurs souffrances ! Pensez aux hommes qui furent capturés et décapités !

» Pour que ça ne se reproduise pas, nous devons abattre ces bouchers ! Ce n’est pas une affaire de gloire, mais de survie !

Au dernier rang, deux soldats firent des gestes obscènes à leurs camarades avant d’aller rejoindre le groupe de Mosle. Soixante-neuf… Mais personne d’autre ne les suivit.

Le moment était venu… Kahlan avait chassé de l’esprit des soldats leurs brumeux rêves de gloire, leur montrant la vérité toute nue. La plupart, désormais, mesuraient les enjeux des batailles à venir. Et ils comprenaient mieux le rôle qu’ils auraient à jouer dans ce conflit.

Oui, le moment était venu de poser sur leurs épaules un terrible fardeau, et de les transformer en machines à tuer, afin d’écarter à tout jamais la menace.

Kahlan écarta les bras.

— Je suis morte ! cria-t-elle au ciel plombé. (Stupéfaits, les soldats tendirent l’oreille.) Ce qui est arrivé aux miens – mes pères, mes mères, mes frères et mes sœurs – m’a vidée de mon sang. Mon cœur est mortellement blessé par l’horreur de leur destin.

Sa voix vibra soudain de rage.

— Seules la victoire et la vengeance me rendront la vie ! Soldats, je suis la Mère Inquisitrice, mais aussi vos mères, vos sœurs et les filles que vous n’avez pas encore ! Je vous demande de mourir avec moi et de me venger pour que nous revenions tous ensemble à la vie !

» Ceux qui marcheront à mes côtés sont morts avec moi. Et tant que nos ennemis vivront, nous le resterons ! Qu’avons-nous à redouter, puisque nous avons déjà perdu la vie ? Soyons des spectres, soldats, jusqu’à ce que le dernier des bourreaux d’Ebinissia gise dans la poussière !

Elle regarda les jeunes soldats suspendus à ses lèvres, dégaina son couteau et posa la lame sur son cœur.

— Prêtons serment, compagnons, sur la mémoire des habitants d’Ebinissia, désormais en compagnie des esprits, et sur la vie de tous les habitants des Contrées !

Presque tous les hommes dégainèrent leurs lames et se la plaquèrent sur le cœur. Sauf sept, qui allèrent rejoindre Mosle en crachant des imprécations.

Soixante-seize…

— Nous nous vengerons sans pitié pour que nos vies nous soient rendues ! cria Kahlan.

— Nous nous vengerons sans pitié pour que nos vies nous soient rendues ! répétèrent les soldats.

William Mosle jeta un regard haineux à l’Inquisitrice avant de suivre ses compagnons, déjà en route vers le col.

— Nous sommes liés par ce serment, désormais, déclara Kahlan. Ce soir, nous commencerons à harceler l’Ordre Impérial. Pas de quartier, soldats ! Et pas de prisonniers non plus !

Cette fois il n’y eut pas de vivats. Concentrés, les hommes attendirent la suite.

— Vous ne voyagerez plus comme avant, avec des chariots pour transporter les vivres et l’équipement. Il faudra vous charger uniquement de ce que vous pouvez porter. Notre mobilité doit être maximale, afin de désorienter nos adversaires. Je veux pouvoir fondre sur eux à tout moment – et de toutes les directions. Nous sommes des loups en chasse, soldats. Comme une meute organisée, nous influencerons les déplacements de nos proies.

» Originaires de ce pays, vous connaissez les forêts et les montagnes environnantes. Je parie que vous les arpentez depuis votre enfance, et nous tirerons parti de cet atout. L’ennemi se déplace en terre étrangère. Il s’en tiendra aux grands cols, adaptés aux chariots et aux longues colonnes de fantassins. N’étant plus encombrés de véhicules, nous passerons partout, exactement comme des loups.

» Triez le contenu des chariots, et ajoutez à vos paquetages ce que vous pourrez transporter. Abandonnez les armures complètes. Elles sont trop lourdes et ne correspondront pas à notre façon de combattre. Prenez les protections qui ne vous gêneront pas pendant une marche forcée. Et emportez autant de vivres que possible.

» J’interdis toutes les boissons alcoolisées, y compris la bière. Quand Ebinissia sera vengée, vous pourrez vous saouler à mort. Jusque-là, c’est interdit. Chaque homme devra être lucide à tout moment de la journée. Avant d’en avoir fini avec l’Ordre Impérial, nous n’aurons pas le droit de nous détendre.

» Les vivres surnuméraires devront être transférés dans quelques-uns des plus petits chariots. Il me faudra des volontaires pour les livrer à l’ennemi.

Les soldats murmurèrent de surprise.

— Devant nous, la route fait une fourche. Quand l’ennemi aura passé cette bifurcation et pris le chemin de Cellion, ces chariots emprunteront l’autre voie, puis des pistes plus étroites, pour contourner et devancer nos adversaires. Revenus près de la route principale, les volontaires attendront avec les chariots l’arrivée de l’avant-garde de l’Ordre Impérial. Là, ils lui couperont le chemin, pour être vus. Une fois la poursuite lancée, nos hommes abandonneront les véhicules chargés de nourriture… et de boisson.

» L’Ordre Impérial m’a semblé à court d’alcool. Ce soir, ces soudards célébreront leur bonne fortune. J’espère qu’ils seront saouls quand nous les attaquerons…

Les Galeiens apprécièrent à sa juste valeur la tactique de Kahlan.

— Gardez cette image à l’esprit, soldats : nous sommes une meute de loups qui tente d’abattre un taureau. N’étant pas assez forts pour le foudroyer d’un coup, nous allons le fatiguer, le faire basculer sur le flanc, et lui porter le coup de grâce. Il n’y aura pas d’assaut massif. Nous le harcèlerons, petite morsure par petite morsure, pour l’affaiblir peu à peu. Jusqu’à ce que l’avantage ait changé de camp…

» Cette nuit, nous nous infiltrerons dans leur camp pour une attaque éclair. Ce sera une action organisée, pas un raid de sauvages. Nous aurons une liste d’objectifs conçus pour miner la résistance du taureau. Souvenez-vous que je l’ai déjà à demi aveuglé en tuant le sorcier.

» Les sentinelles tomberont d’abord. Vêtus de leurs uniformes, nos éclaireurs s’introduiront dans le camp pour repérer nos cibles. La priorité est de réduire leurs possibilités de contre-attaques. Cela passe par l’affaiblissement de la cavalerie. Soldats, nous devrons nous en prendre à leurs chevaux. Ne perdez pas de temps à les tuer : leur briser les pattes sera suffisant. Il faudra aussi détruire les vivres. Nous sommes assez peu nombreux pour nous approvisionner en chassant et en achetant leur surplus aux fermes environnantes. Pour l’Ordre Impérial, c’est une autre affaire. Privés de leurs réserves, ces bouchers auront de gros problèmes.

» Il faudra tuer tous les spécialistes susceptibles de fabriquer ou d’entretenir leur armement. Des forgerons aux types qui fabriquent les flèches… Ils doivent avoir des réserves de plumes d’oie, pour les empennages. Nous devrons les voler ou les faire brûler. Comme les réserves de cordes pour les arcs. Si vous les dénichez, détruisez leurs clairons et tuez ceux qui en jouent. Ça compliquera leurs communications.

» Les lances, les piques et les argons seront rangés ensemble, comme dans tous les camps du monde. Quelques coups d’épée ou de hache en mettront un grand nombre hors d’état de servir. Pour les argons, des haches très lourdes, voire des marteaux, plieront assez les hampes pour les rendre inutilisables. Chaque arme brisée est une de moins qui nous passera à travers le corps. Brûlez leurs tentes, pour qu’ils aient froid la nuit. Et leurs chariots, surtout ceux qui transportent de l’équipement.

» Les officiers sont essentiels. Si on me donne le choix, ce soir, je préférerai abattre un gradé que mille soldats. Sans commandants, mal équipé et ralenti, notre taureau tombera plus facilement sur le flanc.

» Si l’un de vous pense à une autre technique de sabotage, qu’il en parle au capitaine Ryan. Ce soir, le but n’est pas de tuer des soldats, mais de priver la bête de ses ressources, et de saper sa confiance. Sans oublier la peur ! Ils n’y sont pas habitués et elle leur fera commettre des erreurs. Grâce à ça, il sera plus facile de les tuer. J’entends les terrifier, et je vous dirai plus tard comment procéder…

» Il vous reste quelques heures pour tout préparer. Ensuite, nous partirons. Envoyez des éclaireurs, histoire de savoir à tout moment où sont nos ennemis. Je veux des rapports réguliers, afin d’éviter les surprises. Ouvrez grand les yeux et signalez tout ce qui sort de l’ordinaire. Si un lièvre saute plus haut que la normale, informez-m’en. Nous tentons de les tromper. Ils peuvent nous rendre la monnaie de notre pièce. Alors, ne tenez rien pour acquis.

» Puissent les esprits du bien vous accompagner. À présent, au travail !

Les hommes se dispersèrent en échangeant des cris et de grands gestes. Un des lieutenants lança des ordres à ceux qui l’entouraient.

— Lieutenant Sloan, dit Kahlan pendant qu’il regardait ces soldats s’activer, placez au plus vite les sentinelles et les guetteurs. Que tous vos gars qui savent faire de la peinture blanche ou du blanc de chaux réunissent la matière première nécessaire. Nous aurons besoin de grandes cuves. Je veux aussi qu’on fasse chauffer des pierres, pour l’intérieur des tentes.

— Bien, Mère Inquisitrice, répondit l’officier sans s’étonner de ces ordres étranges.

— Faites préparez les chariots de vivres et de boissons, mais attendez mon ordre pour les laisser partir.

Sloan se frappa le cœur du poing et partit sur-le-champ.

Les jambes de Kahlan menaçaient de se dérober sous elle. Épuisée, elle avait mal partout et parvenait à peine à garder les yeux ouverts.

Nerveusement, c’était encore pire. En quelques heures, elle avait engagé les Contrées dans une guerre et exhorté cinq mille hommes à sacrifier leur vie. Malgré la tiédeur inhabituelle de l’air, elle frissonnait dans son manteau.

Ryan approcha d’elle sous le regard attentif des Hommes d’Adobe, debout près du chariot.

— J’aime votre plan, dit-il.

Il sauta à terre et tendit une main à Kahlan. Elle l’ignora, sauta à son tour, et, un vrai coup de chance, parvint à rester sur ses jambes. Avec ce qu’elle s’apprêtait à faire, accepter l’aide de l’officier était hors de question.

— À présent, capitaine, je vais vous donner un ordre que vous détesterez. Envoyez des hommes à la poursuite du groupe de Mosle. Assez nombreux pour faire proprement le travail.

— Le travail ?

— Tuer ces types jusqu’au dernier ! Expédiez un détachement qui prétendra vouloir se joindre à eux, pour qu’ils ne fuient pas en le voyant. Des cavaliers les suivront, hors de vue, au cas où certains réussissent à fuir. Quand le piège sera refermé, abattez-les. Ils sont soixante-seize. Comptez les corps pour être sûr qu’il n’y a pas de survivants. Si un seul s’échappait, je serais très mécontente.

— Mère Inquisitrice…

— Ça me déplaît profondément, croyez-moi. Mais les ordres sont les ordres. (Kahlan se tourna vers les Hommes d’Adobe.) Prindin, accompagne le détachement. Et assure-toi que le travail est bien fait.

Le chasseur hocha la tête, conscient que cette décision, si déplaisante fût-elle, était la bonne.

— Mère Inquisitrice, dit Ryan, bouleversé, je connais ces hommes depuis longtemps… Vous leur avez permis de partir. Nous ne pouvons pas…

Kahlan lui posa une main sur le bras. Il blêmit face à cette menace implicite.

— Je fais ce qu’il faut pour notre sécurité. Et vous avez juré de m’obéir. (Elle baissa le ton.) Ne m’obligez pas à faire soixante-dix-sept victimes…

Ryan hocha la tête et elle retira sa main.

— Si j’avais su qu’on commencerait par massacrer nos propres hommes…

— Vous vous trompez. Ce sont des ennemis.

Ryan désigna le col.

— Ils sont partis dans la direction opposée ! Ces braves gars ne se joindront pas à l’Ordre Impérial.

— Vous croyez qu’ils l’auraient fait sous vos yeux ? Un petit détour, capitaine, et ils rallieront les bouchers !

Kahlan partit vers la tente qu’on lui avait préparée.

Ryan la suivit, refusant d’en démordre. Prudents, les trois Hommes d’Adobe lui emboîtèrent le pas.

— Si vous étiez si soucieuse, pourquoi les avoir laissés partir ? Sans votre intervention, mes hommes les auraient tués.

— Je voulais que tous ceux qui désiraient nous lâcher puissent partir sans craindre de représailles.

— Comment jurer que tous les « traîtres » s’en sont allés ? Il peut rester parmi nous des espions et des assassins.

— C’est vrai. Mais pour le moment, je n’en ai aucune preuve. Si la situation change, je prendrai les mesures qui s’imposent. (Kahlan s’arrêta devant la tente.) Si vous pensez que je me trompe au sujet des « traîtres », sachez que je suis sûre de mon fait. Mais si c’était le cas, c’est un prix que nous devons payer. Si nous les épargnons, et qu’un seul trahisse, nous tomberons dans un piège ce soir. Si nous mourrons, qui s’opposera à l’Ordre Impérial ? Combien d’innocents périront, capitaine ? Si j’ai tort, soixante-seize mourront. Si j’ai raison, j’aurai sauvé une multitude de braves gens. À présent, exécutez vos ordres.

— Vous n’espérez pas que je vous pardonne un jour cette infamie ? lâcha Ryan, tremblant de rage.

— Non. J’entends que vous m’obéissiez, c’est tout. Détestez-moi si ça vous chante, capitaine. Tant que vous vivez, ça m’est égal.

L’homme serra les dents, muet de colère.

— Capitaine, dit Kahlan en saisissant le rabat de la tente, je suis épuisée. Il me faut un peu de sommeil. Qu’on poste un garde devant ma tente pendant que je me repose.

— Comment savez-vous que ce ne sera pas un traître qui vous égorgera au milieu de votre somme ?

— C’est possible… Mais si ça arrive, un de ces trois chasseurs me vengera…

Ryan tourna la tête vers les Hommes d’Adobe. Dans sa fureur, il avait oublié leur présence.

— Avant de châtier le coupable, dit Chandalen, je lui ferai tenir les yeux ouverts avec des petits bâtons, pour qu’il voie ce que je lui inflige.

Le lieutenant Hobson arriva au pas de course, une assiette dans les mains.

— Mère Inquisitrice, j’ai pensé que vous auriez faim. C’est du ragoût…

Kahlan se força à sourire.

— Désolée, lieutenant, mais je suis trop fatiguée pour manger. Pouvez-vous le garder au chaud jusqu’à mon réveil ?

— Bien sûr, Mère Inquisitrice !

— J’ai une mission pour vous, lieutenant, grogna Ryan au jeune homme souriant.

— Qu’on me réveille dans deux heures, dit Kahlan. En attendant, vous aurez tous de quoi vous occuper.

Elle entra dans la tente et s’écroula sur le lit de camp. Une couverture posée sur les jambes, elle tira sur son manteau pour se cacher les yeux.

Dans ce minuscule îlot d’obscurité, elle commença à trembler comme une feuille. Elle aurait donné sa vie pour que Richard la serre dans ses bras cinq minutes…

Chapitre 41

Kahlan embrassait Richard, le serrant très fort dans ses bras. L’esprit plein de joie et de paix, elle sursauta quand des cris retentirent. Richard disparut, lui laissant le cœur et les bras vides…

Elle s’assit, repoussa la couverture, paniquée, et se demanda où elle était. Puis elle se souvint et faillit vomir.

Un bain chaud… Depuis combien de temps n’en avait-elle pas pris ? Son pouvoir contre un bain chaud !

Elle se frottait les yeux au moment où le capitaine Ryan passa la tête à l’intérieur de la tente.

— Combien de temps ai-je dormi ?

— Très exactement deux heures… Quelqu’un vous attend dehors.

Devant la tente, l’Inquisitrice vit un groupe d’hommes. Mosle était au milieu, bâillonné et ligoté. Près de lui, le lieutenant Hobson tirait une mine d’enterrement.

Kahlan foudroya Ryan du regard.

— Mère Inquisitrice, lâcha-t-il, j’ai pensé que vous aimeriez l’exécuter vous-même, puisqu’il vous a manqué de respect.

Il tendit son couteau à Kahlan. Elle ne le prit pas, mais s’adressa aux deux hommes qui soutenaient le prisonnier.

— Lâchez-le et écartez-vous !

La jeune femme aurait juré qu’elle rêvait, toujours couchée sous la tente. Mais ce n’était pas le cas. Et elle n’avait aucun choix.

Quand les deux hommes lâchèrent Mosle, il tenta de s’enfuir, mais l’Inquisitrice le prit par le bras.

Encore endormie, elle n’hésita pourtant pas un instant. Cet homme allait lui appartenir. À la guerre, on ne fait pas de détail.

L’air vibra… Un coup de tonnerre silencieux… Une fraction de seconde et William Mosle venait de tout perdre…

Il se jeta à genoux devant Kahlan, les yeux ronds de panique. À cause du bâillon, il ne pouvait pas supplier sa maîtresse de lui donner un ordre ! Le voyant terrifié à l’idée de lui déplaire, Kahlan défit le morceau de tissu noué sur sa bouche.

— Maîtresse, gémit-il, ordonne-moi ce que tu veux ! Mon seul désir est de te plaire.

Sous des centaines de regards stupéfaits, Kahlan adopta son masque d’Inquisitrice et regarda Mosle.

— Je serais très contente, William, si tu me disais ce que tu avais prévu de faire après avoir quitté le camp.

L’homme rayonna de joie, des larmes ruisselant sur ses joues. N’étaient ses poignets entravés, il se serait accroché aux jambes de l’Inquisitrice pour la remercier de sa question.

— Maîtresse, permets-moi de te le dire.

— Je t’écoute, William.

— Je voulais aller dans le camp de l’Ordre Impérial et me joindre à cette armée. Tous mes hommes m’auraient suivi, tu sais… (Il sourit comme un enfant stupide.) Après, j’aurais parlé à mes nouveaux chefs des forces du capitaine Ryan, et de vos plans d’attaque. Ça m’aurait sûrement valu des galons de sous-officier, tu ne crois pas ? Maîtresse, je pensais que l’Ordre Impérial avait de meilleures chances de l’emporter. Comme j’ai toujours cherché à être du côté du plus fort, je… (Il éclata en sanglots.) Maîtresse, j’ai tellement honte d’avoir voulu qu’il t’arrive malheur. Je souhaitais qu’ils te tuent ! Maintenant, je voudrais que tu me pardonnes ! Oh oui, c’est mon plus cher désir ! Dis-moi ce que je dois faire, je t’en supplie…

— Je désire que tu meures, souffla Kahlan. Devant moi, à la minute même…

William Mosle s’écroula aux pieds de sa maîtresse. Après quelques convulsions terribles, il rendit son dernier soupir.

Kahlan regarda Ryan, qui avait les yeux écarquillés, puis Prindin, debout près du lieutenant Hobson, totalement décomposé.

Chandalen aussi dévisageait son chasseur.

— Prindin, tu devais t’assurer qu’il n’y aurait pas de survivant. Pourquoi m’as-tu désobéi ?

Comme l’Inquisitrice, l’Homme d’Adobe parla dans sa langue.

— Ils étaient décidés à ramener cet homme. Le capitaine le leur avait ordonné. Mais je l’ignorais en partant, sinon, je te l’aurais dit. Il y avait deux cents fantassins et cent cavaliers. Je n’aurais pas pu faire grand-chose, à part tuer l’homme moi-même. Quand j’ai compris que ça m’aurait coûté la vie, j’ai renoncé, parce que ça m’aurait empêché de continuer à te protéger. En plus, je savais que tu avais raison, et une bonne leçon ne pouvait pas nuire à ces blancs-becs !

— Un des hommes de Mosle s’est-il échappé ?

— Non. L’efficacité de nos soldats m’a étonné. Ils ont bien agi. Ils pleuraient en tuant les autres, mais ils n’ont pas fait de quartier.

— Je vois…, souffla Kahlan. Prindin, tu as pris la bonne décision. (Elle jeta un coup d’œil à Chandalen.) Et ton chef sera content aussi.

Ce n’était pas un pronostic, mais un ordre.

Prindin eut un petit sourire soulagé.

— Vous êtes satisfait, capitaine ? demanda Kahlan à Ryan.

— Oui, Mère Inquisitrice…, murmura l’officier.

La jeune femme se tourna vers les autres hommes.

— Et vous ?

— Oui, Mère Inquisitrice ! répondirent-ils en chœur.

Si quelques-uns de ces garçons n’avaient pas peur d’elle, avant cet instant, ils venaient de changer d’idée. Un craquement de brindilles, aurait-on juré, et ils auraient détalé, plus effrayés que des lapins. C’était la première fois qu’ils voyaient la magie à l’œuvre et ça n’avait rien eu de ragoûtant…

— Mère Inquisitrice, demanda timidement Ryan, serrant toujours le couteau qu’il avait tendu à Kahlan, qu’allez-vous me faire pour avoir désobéi à vos ordres ?

— Rien… C’est votre première journée d’homme engagé dans le combat contre l’Ordre Impérial. La plupart d’entre vous doutent de la valeur de mes ordres. Vous allez recevoir votre baptême de la guerre, et vous n’avez pas fini d’apprendre. Retenez cette leçon. Nous en resterons là…

— Merci, Mère Inquisitrice. (La main tremblante, Ryan rengaina son couteau.) Vous savez, j’ai grandi avec lui… (Il désigna le cadavre de Mosle.) Nous vivions à une demi-lieue l’un de l’autre, sur la même route. On allait tout le temps pêcher et chasser ensemble. Et pour les corvées, on se donnait un coup de main. Les jours de fête, on mettait nos beaux manteaux, de la même couleur, et…

— Je suis navrée, Bradley… Rien n’apaise la douleur du deuil, ou de la trahison, à part le temps. La guerre est horrible, je vous l’ai déjà dit. Sans les bouchers de l’Ordre Impérial, peut-être seriez-vous allé pêcher aujourd’hui avec votre ami. Accusez vos ennemis et vengez Mosle en même temps que les autres.

Ryan hocha lentement la tête.

— Mère Inquisitrice, qu’auriez-vous fait si Mosle avait dit qu’il ne comptait pas rallier nos ennemis ?

— J’aurais pris le couteau que vous me tendiez, et je vous l’aurais enfoncé dans le corps.

Sur ces mots, Kahlan se détourna et posa une main sur l’épaule du lieutenant Hobson.

— Lieutenant, je sais que votre mission était difficile. Prindin m’a dit que vous l’avez accomplie courageusement. Et efficacement…

L’officier, au bord des larmes, parvint pourtant à bomber le torse de fierté. Kahlan remarqua qu’il n’avait pas encore de poils au menton.

— Merci, Mère Inquisitrice.

Kahlan balaya soudain du regard les centaines de curieux massés autour d’eux.

— Vous n’avez rien à faire, soldats ?

Hobson salua l’Inquisitrice et tourna les talons. Les hommes qui l’avaient ramené prirent le cadavre de Mosle et l’emportèrent. D’autres allèrent demander des instructions à Chandalen et aux deux frères. Ryan resta près de Kahlan, observant le camp en train de revenir à la normale.

L’Inquisitrice était au bord de la syncope. Utiliser son pouvoir quand elle était en pleine forme la vidait déjà de ses forces. Alors, dans son état actuel… Par quel miracle tenait-elle encore debout ?

Son raid dans le camp ennemi, deux ridicules heures de sommeil, et un réveil pareil… Dire qu’elle avait épuisé le peu d’énergie qui lui restait pour une affaire dont elle n’aurait pas dû, normalement, se mêler.

Était-ce le froid ? Les difficultés du voyage ? En tout cas, elle se sentait plus fatiguée que d’habitude, ces derniers jours.

Une bonne tasse de thé, voilà qui la requinquerait. Elle allait demander à Prindin…

— Puis-je vous parler un moment, Mère Inquisitrice ? souffla Ryan.

— Eh bien, oui… Qu’y a-t-il ?

— Je suis désolé, Mère Inquisitrice. J’ai eu tort…

— Oublions ça, Bradley. Mosle était votre ami. On a toujours du mal à penser qu’ils peuvent nous trahir. Je vous comprends très bien…

— Il ne s’agit pas exactement de ça… Mon père disait toujours qu’un homme doit admettre ses erreurs, sinon il ne devient jamais meilleur. (Il osa enfin regarder Kahlan dans les yeux.) Ma véritable erreur, c’est d’avoir cru que vous vouliez la peau de William parce qu’il refusait de vous suivre. Mais le dépit n’avait rien à voir là-dedans. Vous tentiez de nous protéger, même en sachant que nous vous haïrions. Eh bien, je ne vous déteste pas. Et j’espère que vous ne m’en voulez pas trop. Vous accompagner au combat sera un honneur. Et je souhaite, un jour, avoir la moitié de votre sagesse… et de votre courage.

— Je suis à peine plus vieille que vous, soupira Kahlan, et votre tirade me donne l’impression d’être une ancêtre. Je suis soulagée que vous m’ayez comprise. Une petite joie au milieu de tant de chagrin… Bradley, vous êtes un bon officier et vous deviendrez meilleur chaque jour.

— Je suis content que nous soyons de nouveau en bons termes…

À cet instant, un homme approcha timidement. Ryan lui fit signe d’avancer.

— Qu’y a-t-il, sergent Frost ?

L’homme salua avant de parler.

— Dans une ferme abandonnée, des hommes ont trouvé de quoi faire du blanc de chaux. Nous avons aussi des cuves, pour le mélange. Assez grosses pour qu’on se baigne dedans !

— Combien de cuves, sergent ? demanda Kahlan.

— Une dizaine, Mère Inquisitrice.

— Placez-les côte à côte et montez une tente au-dessus de chacune. Ne lésinez pas sur la taille, même si vous devez utiliser les pavillons de commandement. Fabriquez le blanc de chaux avec de l’eau bouillante et mettez les pierres chaudes sous les tentes. Enfin, prévenez-moi quand vous aurez fini.

Ravalant ses questions, le sergent partit au pas de course.

— Pourquoi voulez-vous du blanc de chaux ? s’étonna Ryan.

— Nous venons de nous réconcilier, lieutenant. Ne gâchons pas ça trop vite. Je vous le dirai quand les préparatifs seront terminés. Les chariots sont prêts ?

— Je suppose.

— Alors, je vais aller voir… Avez-vous placé des sentinelles et des guetteurs ?

— Dès que vous l’avez ordonné.

Alors qu’elle traversait le camp, des hommes vinrent sans cesse proposer des idées de sabotage à l’Inquisitrice. Beaucoup étaient excellentes : détruire les roues des chariots, brûler les étendards pour compliquer les ralliements, jeter du fumier dans les tonneaux d’eau. D’autres allaient de l’irréalisable à… l’absurde. Kahlan écouta tout avec attention, fit des commentaires, et, dans un petit pourcentage de cas, donna son aval.

Soudain, le lieutenant Hobson apparut avec une gamelle en fer blanc. La dernière chose dont elle avait besoin !

— Mère Inquisitrice, je vous ai gardé du ragoût au chaud !

Heureux comme un gosse, il lui tendit la gamelle. Voyant qu’il la suivait comme un toutou, Kahlan fit mine de déborder de reconnaissance. Elle se força même à goûter du bout des lèvres et à s’extasier sur la qualité du rata.

Après avoir utilisé son pouvoir, pendant sa période de récupération, une Inquisitrice était incapable de manger. Seul le repos lui faisait du bien. Mais avec le programme en cours, c’était hors de question…

Ayant atteint les chariots, Kahlan envoya Hobson chercher Chandalen et les deux frères. Dès qu’il fut parti, elle se débarrassa de la gamelle et monta dans le chariot plein de tonneaux de bière.

En les comptant, elle fit signe à Ryan de la rejoindre.

— Dites à quelques hommes de décharger la rangée du haut. Faites-leur redresser les tonneaux du bas, et retirer les couvercles. Chandalen vous a-t-il fabriqué des troga ?

Cette arme était d’une grande simplicité. Un morceau de cordelette, ou de fil de fer, équipé de poignées aux deux extrémités. Quand la longueur était bien calculée, il suffisait de croiser les poignets afin de former une boucle parfaite pour passer sur la tête d’un homme et se refermer autour de son cou. Un troga en fil de fer, manié par un homme assez fort, décapitait proprement une sentinelle avant qu’elle ait poussé un cri. Avec la cordelette, la mort était plus lente, mais la victime ne donnait pas l’alarme non plus…

Ryan tira de sous son manteau un troga en fil de fer.

— Chandalen nous a fait une petite démonstration. Sans forcer, heureusement. Pourtant, je me félicite de n’avoir pas été le cobaye. Les deux frères et lui se chargeront d’éliminer les sentinelles et les guetteurs. À mon avis, il doute que nous soyons assez furtifs pour cette mission. Il a tort, car beaucoup de mes hommes sont des chasseurs, et…

Le capitaine couina comiquement et sursauta. Chandalen venait de lui enfoncer un index dans les côtes… et il ne l’avait pas entendu approcher. Vexé, l’officier se massa le flanc et foudroya l’Homme d’Adobe du regard.

Prindin et Tossidin prêtèrent main-forte aux soldats qui déchargeaient les tonneaux.

— Tu as besoin de quelque chose, Mère Inquisitrice ? demanda Chandalen.

— Donnez-moi votre réserve de poison pour les flèches « dix-pas ».

Étonné, le chasseur obéit en silence. Il sortit sa petite boîte en os, et les deux frères l’imitèrent.

— Combien de tonneaux puis-je empoisonner avec ça ?

— Tu veux verser le bandu dans cette boisson ? (Kahlan hocha la tête.) Nous en avons besoin pour…

— Je vous en laisserai un peu. Mais chaque soldat qui crèvera comme ça sera un adversaire de moins.

— Et s’ils découvrent que c’est du poison ? objecta Ryan. Ils ne boiront pas, et nous n’aurons même pas l’avantage qu’ils soient saouls.

— Ils ont des chiens, dit Kahlan. C’est pour ça que nous sacrifions aussi de la nourriture. Ils la feront goûter aux animaux, pour s’assurer qu’il n’y a pas de danger. Ces soudards ont tellement envie d’alcool qu’ils ne se méfieront pas de la bière après avoir pris cette précaution. En tout cas, je suis prête à le parier.

— J’ai compté les tonneaux, annonça Chandalen. Trente-six. Douze par stock de bandu. Mais ça ne les tuera pas, sauf s’ils boivent vraiment beaucoup. Cela dit, ils seront malades.

— Quel genre de maladie ?

— Des nausées, la tête qui tourne, une sensation de faiblesse… Certains mourront peut-être au bout de quelques jours…

— Ce sera très utile pour nous…

— Il n’y aura pas assez de bière pour tous ces types, dit Ryan. Une petite partie seulement en boira.

— Le butin reviendra d’abord à l’unité qui l’aura découvert. Les officiers prendront presque tout le reste, et les soldats seront servis en dernier, comme d’habitude. Ça me va tout à fait, puisque les officiers sont ma cible prioritaire. (Kahlan baissa les yeux sur les tonneaux.) Pourquoi y en a-t-il six plus petits ?

— C’est du rhum, répondit Ryan.

— La boisson des princes ? Les officiers se jetteront dessus. Chandalen, sentiront-ils le goût ? Surtout si on en met une dose plus forte dans le rhum ?

L’Homme d’Adobe trempa un doigt dans le liquide ambré et goûta.

— Non. C’est assez amer. Cette saveur dissimule celle du bandu.

De la pointe de son couteau, Kahlan divisa en six la réserve de Chandalen. Puis elle la répartit dans les petits tonneaux.

— Avec ça, ceux qui boiront le rhum mourront demain matin, ou au plus tard dans la journée. Mais tu ne pourras pas empoisonner toute la bière…

Kahlan rendit à son ami la boîte où il restait encore des traces de poison, dans les coins.

Elle descendit du chariot.

— Nous laisserons intacts six tonneaux de bière. Si le rhum est mortel, nous y gagnerons au change. (Elle recommença l’opération avec la boîte de Tossidin.) Et voilà douze barriques de bière mortelle ! Il faudra déplacer tout ça, pour que les officiers voient le rhum tout de suite.

Elle approcha des derniers tonneaux et ouvrit la boîte de Prindin.

— Elle est presque vide ! s’exclama-t-elle. Qu’as-tu fichu de ta réserve ?

Prindin fit un vague geste, l’air de souhaiter qu’elle n’ait pas posé cette question.

— Quand nous sommes partis, je n’avais pas l’esprit très clair… Dans l’urgence, j’ai oublié de vérifier ma boîte…

Furieux, Chandalen toisa Prindin du haut du chariot.

— Combien de fois t’ai-je dit que tu oublierais d’emporter tes pieds, si tu pouvais marcher sans eux ?

— Aucune importance, dit Kahlan. (Prindin parut soulagé qu’elle change de sujet.) Nos ennemis seront malades, c’est tout ce qui compte.

Pendant qu’elle s’occupait des derniers tonneaux, elle entendit des voix l’appeler, au loin. Quand elle eut fini, elle leva les yeux et vit approcher deux hommes montés sur d’énormes chevaux d’attelage.

C’étaient eux qui criaient son nom.

Les chevaux étaient équipés de leurs harnais et de leurs colliers. Une chaîne pliée plusieurs fois pendait à l’anneau de leurs colliers.

Quand les animaux s’arrêtèrent devant Kahlan, les cavaliers déplièrent la chaîne et la laissèrent tomber sur le sol. L’Inquisitrice s’aperçut alors que les deux bêtes étaient reliées latéralement par cette chaîne. De sa vie, elle n’avait jamais vu une chose pareille.

Les deux hommes mirent pied à terre.

« Hommes » semblait un bien grand mot, car ils avaient tout au plus quinze ans. Dégingandés, les cheveux bruns frisés coupés court, ils affichaient un sourire béat qui leur donnait l’air franchement stupide.

— Mère Inquisitrice, nous te saluons ! dirent-ils en chœur.

Ils s’arrêtèrent à une distance prudente de Kahlan. À l’évidence, elle leur faisait peur, mais ça ne douchait pas leur enthousiasme.

— Comment vous nommez-vous, soldats ?

— Je suis Brin Jackson. Et voilà Peter Chapman, Mère Inquisitrice. Nous avons eu une idée, et nous voulons vous l’exposer. Nous sommes sûrs que ça marchera. Ça, on en mettrait nos mains à couper !

— Et qu’est-ce qui marchera, si je puis me permettre ? demanda Kahlan.

Rayonnant, Brin souleva la chaîne qui gisait dans la neige.

— Ça, Mère Inquisitrice ! Et nous y avons pensé tout seuls ! Peter et moi ! (Il lâcha la chaîne.) Montre-lui, vieux frère !

Aussi souriant que son copain, Peter fit faire quelques pas de côté à son cheval jusqu’à ce que la chaîne se soulève du sol.

— Selon vos ordres, dit Brin, nous allons abandonner les chariots. Mais Daisy et Pip, nos chevaux, il n’est pas question de les laisser en arrière. Vous savez, nous sommes des cochers… Histoire que Daisy et Pip soient utiles, nous avons pris plusieurs grosses chaînes d’attelage et demandé à Morvan, le forgeron, d’en souder deux ensemble.

Il hocha benoîtement la tête, comme si son explication était limpide.

— Mais encore ? s’impatienta Kahlan.

— On doit blesser leurs chevaux, paraît-il ! C’est à ça que sert notre système. Comme nous attaquerons de nuit, ils seront attachés à des piquets, les uns à côté des autres. Nous galoperons le long de la ligne, chacun d’un côté ! La chaîne brisera par en dessous les pattes des chevaux ! On les éliminera tous en un seul passage !

Kahlan croisa les bras et regarda Peter, aussi enthousiaste que son ami.

— Brin, galoper de nuit reliés par une chaîne me semble très dangereux.

— C’est un risque à courir, Mère Inquisitrice ! Et si nous réussissons, nos ennemis n’auront plus de chevaux.

— Soldat, ils en ont environ deux mille…

Peter se rembrunit un peu et Brin perdit son beau sourire.

— Deux mille, répéta-t-il, accablé.

Kahlan consulta du regard le capitaine Ryan, qui haussa les épaules, incapable de dire si l’idée marcherait ou pas. Les autres hommes se grattaient le menton, tout aussi dubitatifs.

— Ça ne fonctionnera pas, dit Kahlan. (Brin se décomposa.) À deux, vous ne réussirez pas. Il faudra équiper d’autres chevaux avec votre système. (Les deux jeunes soldats relevèrent la tête.) Puisque vous l’avez inventé, je vous charge de diriger les cochers et leurs bêtes. Ce sera pour eux le meilleur moyen de se rendre utiles…

» Réquisitionnez tout le matériel nécessaire sur les chariots, puisque nous les laisserons ici, de toute façon. Dès que le forgeron aura fabriqué les chaînes, entraînez-vous toute la journée. Augmentez la difficulté régulièrement, pour être au point quand nous attaquerons.

— Vous verrez, Mère Inquisitrice, s’écria Peter, nous réussirons ! Vous pouvez compter sur nous.

— Votre idée est risquée, rappela Kahlan. Mais si elle marche, nous aurons un grand avantage, car leur cavalerie est redoutable… Ne prenez pas cette affaire à la légère : dans le camp ennemi, des soldats tenteront de vous tuer pendant que vous agirez.

Le menton bien droit, les deux garçons se frappèrent la poitrine du poing.

— Mère Inquisitrice, vous pouvez vous fier aux cochers. Nous ne vous décevrons pas.

Kahlan les ayant salués de la tête, ils remontèrent sur Daisy et Pip et partirent.

Au loin, un cavalier solitaire traversait le camp au galop. Il freina des quatre fers pour s’arrêter près d’un groupe d’hommes et leur poser une question. Un grand type lui désigna Kahlan.

— Brin et Peter sont avec nous depuis deux mois, dit Ryan. Ce sont des gamins…

— Non, capitaine. Depuis aujourd’hui, ces hommes se battent pour les Contrées du Milieu. Lors de notre rencontre, je vous ai également pris pour un gosse. À présent, vous me semblez un peu plus mûr…

— Comme d’habitude, vous avez raison… S’ils réussissent, ce sera un sacré exploit.

Le cavalier approchait. Il sauta de selle avant que son cheval soit complètement arrêté.

— Mère Inquisitrice, dit-il en exécutant un salut impeccable, je me nomme Cynric et je fais partie des sentinelles.

— Que se passe-t-il, Cynric ?

— Nous avons repéré un coche sur la route qui croise le col de Jara. Il venait de Kelton et nous avons jugé prudent de l’intercepter. À présent, je viens vous demander des instructions.

— Qui sont les passagers ?

— Un vieux couple de riches marchands. Je crois qu’ils travaillent dans les fruits…

— Vous ne leur avez pas parlé de notre armée, j’espère ?

— Bien sûr que non, Mère Inquisitrice ! Nous nous sommes fait passer pour une patrouille à la poursuite de bandits de grands chemins. J’ai dit qu’ils devaient attendre que j’aie consulté notre commandant.

— Une excellente improvisation, Cynric.

— Le cocher s’appelle Ahern. Il a tenté de continuer son chemin et nous avons dû sortir nos épées. Alors, le vieux type a sorti la tête par la portière en braillant que nous voulions le détrousser. Il nous a menacés avec sa canne, comme s’il pouvait nous faire disparaître. Quelques flèches bien placées, autour de lui, l’ont persuadé de ne plus se montrer.

— Et lui, comment s’appelle-t-il ?

— Robin… Ruben… Ruben Rybnik ! Un vieux bonhomme sacrément agressif…

— Probablement pas des espions…, soupira Kahlan. Mais si l’Ordre Impérial les capture, ils parleront à la première gifle. Que fichent-ils dans le coin ?

— Le vieux a dit que sa femme est malade. Il la conduit à Nicobarese, voir les guérisseuses. Pour tout vous dire, elle m’a eu l’air dans un sale état…

— S’ils vont à Nicobarese, leur route les éloignera du camp de l’Ordre Impérial. Mais avant de les laisser partir, j’aimerais leur parler.

— Mère Inquisitrice ! cria le sergent Frost en courant vers eux. Les cuves de blanc de chaux et les tentes chauffées sont prêtes, selon vos ordres !

Kahlan regarda le sergent, puis Cynric.

— Soldat, soupira-t-elle, agacée, je n’ai pas le temps de faire l’aller-retour. Désolée, mais il y a trop de travail ici.

— Je comprends, Mère Inquisitrice. Que faisons-nous des voyageurs ?

— Tuez-les ! ordonna Kahlan, sans montrer que cette décision lui déchirait les entrailles.

— Pardon, Mère Inquisitrice ?

— Tuez-les ! Nous ne sommes pas sûrs de leur identité, et nous ne pouvons pas prendre de risques. Frappez proprement, pour qu’ils ne souffrent pas.

Kahlan se tourna vers le sergent Frost.

— Mère Inquisitrice…, souffla Cynric.

Elle lui jeta un coup d’œil par-dessus son épaule.

— Le cocher, Ahern… Il a un laissez-passer royal.

— Un quoi ?

— Un médaillon que lui a donné la reine Cyrilla. Pour services rendus lors du siège d’Ebinissia. Normalement, ça lui assure un libre passage partout en Galea.

— La reine lui a donné ce bijou ?

— J’exécuterai vos ordres, Mère Inquisitrice. Mais il est quand même sous la protection de Cyrilla.

Kahlan se massa le front, trop épuisée pour réfléchir avec sa clarté d’esprit habituelle.

— Dans ce cas, il faut le laisser filer. Mais dites-lui de partir sur-le-champ. Reparlez-lui des bandits et précisez qu’il finira pendu avec eux si vous le revoyez. Ordonnez-lui de s’éloigner rapidement d’ici.

Cynric la salua et partit. Kahlan prit le bras du capitaine et se dirigea avec lui vers les tentes chauffées.

— Cet après-midi, dit l’officier, le brouillard se lèvera. Il sera épais comme de la purée de pois, ce soir… (Kahlan fronçant les sourcils, il s’expliqua :) J’ai passé mon enfance dans ces montagnes… Alors, prévoir le temps m’est facile…

— Ce brouillard nous avantagera. Surtout avec ce que je prépare pour terroriser nos ennemis.

— Allez-vous enfin me dire ce que vous entendez teindre en blanc ?

— Nous avons une longue liste d’objectifs à détruire. Ce soir, notre meilleure occasion se présentera, à cause de l’effet de surprise. Après, les bouchers seront sur leurs gardes…

— J’en ai conscience, et mes hommes aussi. Ils ne vous décevront pas.

— Notre but final, ne l’oublions pas, est de tuer tous nos adversaires. Ce soir, ils seront très vulnérables. Il faudra en profiter. Combien avons-nous de fantassins ?

— Environ deux mille. Plus huit cents archers, le reste étant composé de piquiers, de lanciers et de cavaliers. Moins l’intendance, bien entendu.

— Choisissez mille fantassins. Les plus forts, les plus féroces… et les plus avides de se battre.

— Et que devront-ils faire ?

— Les soldats déguisés avec les uniformes des sentinelles mortes iront explorer le camp et reviendront nous indiquer la position de nos objectifs. Pendant que leurs camarades s’occuperont du sabotage, les mille fantassins iront d’abord vérifier que les officiers sont empoisonnés, puis ils tueront autant de soldats que possible.

Ils arrivèrent devant la dizaine de tentes disposées en cercle. Kahlan jeta un coup d’œil dans chacune pour s’assurer qu’on avait exécuté ses instructions.

Puis elle se campa devant la plus grande.

— À présent, dit Ryan, puis-je savoir ce que nous allons blanchir ?

— Nos mille fantassins…

— Pardon ? Vous voulez peindre les hommes ?

— Les D’Harans redoutent les esprits, Bradley. En particulier ceux des ennemis qu’ils ont tués. C’est pour ça qu’ils ne laissent jamais leurs morts sur le champ de bataille après une victoire. Ce soir, ils seront attaqués par des spectres, et ça les terrorisera.

— Ils verront que nous sommes des soldats aux uniformes blancs, pas des esprits !

— Les hommes ne porteront pas d’uniforme, capitaine. Ils n’auront que leurs épées, peintes en blanc comme leurs corps. Juste avant l’attaque, ils se déshabilleront.

— Quoi ?

— Choisissez ces soldats et rassemblez-les ici. Ils entreront sous les tentes, se dévêtiront et se baigneront dans le blanc de chaux. Après, ils resteront près des pierres chaudes pour sécher. Ce ne sera pas long. Une fois secs, ils pourront remettre leurs uniformes. Jusqu’à l’assaut.

— Nous sommes en hiver ! Nus, ils crèveront de froid.

— Le temps s’est un peu adouci. De plus, se geler les incitera à accomplir leur mission le plus vite possible. Pas question qu’ils traînent dans le camp, sinon les D’Harans se ressaisiront. On frappe, on terrorise et on file !

» Les D’Harans, croyant voir des esprits, auront le réflexe de fuir. Frapper un homme dans le dos est plus simple que lorsqu’il se défend. Je parie que certains seront même paralysés par l’effroi. Et dans un premier temps, ceux qui éventeront la supercherie seront trop surpris pour réagir.

» Ces quelques secondes de confusion nous donneront l’avantage. À la guerre, la différence entre tuer et être tué est souvent une affaire de secondes…

» Capitaine, vos hommes ne devront pas engager de duels. En cas de résistance, ils fuiront et attaqueront de nouveaux ennemis. Les corps à transpercer ne manqueront pas, alors, inutile de ferrailler pour la gloire. Je veux des morts ! Autant de morts que possible ! Une fois réglé le sort des officiers, je me fiche de savoir qui tombera sous nos coups. Mais que nos soldats ne risquent pas leur vie inutilement !

» Frapper et filer, ce sera leur devise !

— Je n’aurais jamais cru dire un truc comme ça, fit Ryan, mais votre tactique bizarre risque de réussir. Au début, les hommes n’aimeront pas ça, mais ils obéiront une fois que je leur aurai expliqué. Je n’ai jamais entendu parler d’une stratégie pareille. À mon avis, l’ennemi non plus…

Kahlan sourit, soulagée que l’officier en soit arrivé à cette conclusion.

— Bradley, je suis ravie d’avoir à mes côtés, dans l’armée des Contrées du Milieu, un capitaine galeien aussi enthousiaste. À présent, je voudrais qu’on apporte ici toute ma sellerie et qu’on la trempe dans le blanc de chaux. Encore un détail : veuillez poster des gardes devant cette tente pendant que je serai à l’intérieur.

— Votre sellerie… Mère Inquisitrice, vous ne pensez pas à… Enfin, vous plaisantez ?

— Pas question d’imposer à mes hommes quelque chose que je ne ferais pas moi-même. Ils ont besoin qu’un chef leur montre la voie. Cette mission me revient.

— Mère Inqui-qui-sitrice, bafouilla Ryan. Vous êtes une femme, et plutôt, hum… jolie. (Il la regarda des pieds à la tête, rouge comme une pivoine.) En fait, on pourrait même dire que vous… Hum, veuillez m’excuser…

— Ce sont des soldats en guerre, Bradley… Développez votre pensée, je vous en prie.

— Ils sont très jeunes, Mère Inquisitrice. Et on ne peut pas s’attendre à… Enfin, je veux dire… Eh bien, ils ne pourront pas contrôler certains réflexes. Et vous serez… atrocement embarrassée.

Il fit une grimace éloquente, espérant ne pas devoir entrer davantage dans les détails.

Kahlan lui sourit pour le décontracter un peu.

— Capitaine, connaissez-vous la légende des Shanaris ? (Le pauvre Bradley fit non de la tête.) À l’époque où des tribus et des royaumes furent unis pour former D’Hara, la philosophie de la « pacification » ressemblait beaucoup à celle de l’Ordre Impérial : se soumettre ou disparaître. Les Shanaris refusèrent les deux options…

» Ils se battaient si bien qu’ils devinrent la terreur des D’Harans, pourtant beaucoup plus nombreux. Les Shanaris adoraient la guerre. Ignorant la peur, ils étaient tellement excités par l’idée de ferrailler qu’ils le faisaient tous nus, et… excités, justement.

Kahlan savoura un instant la stupéfaction de l’officier, puis elle continua :

— Tous les D’Harans connaissent cette légende. Aujourd’hui encore, ils redoutent les Shanaris. (Kahlan s’éclaircit la voix.) Si vos hommes réagissent comme vous le prévoyez, leurs ennemis seront encore plus terrorisés. Cela dit, je doute que ça arrive. Ils auront des préoccupations plus urgentes, comme par exemple sauver leur peau. Et si ça devait se produire, dites-leur que j’en serais ravie, puisque ça augmentera la terreur de nos adversaires.

— Pardonnez-moi, Mère Inquisitrice, mais je n’aime toujours pas ce plan. Il vous met en danger sans grande nécessité…

— C’est faux, capitaine. Il y a deux raisons majeures pour que j’agisse ainsi. Primo, quand j’ai quitté le camp ennemi, hier soir, une cinquantaine d’hommes se sont lancés à ma poursuite. Les D’Harans ne doivent pas douter que ces soldats finiront par me rattraper et me tuer.

— Cinquante hommes rôdent dans les environs à votre recherche ? s’étrangla Ryan.

— Non. Ils sont tous morts, mais leurs camarades ne le savent pas. Quand ils me verront, blanche comme un fantôme, ils penseront que je viens venger ma propre mort. Et ils auront encore plus peur.

— Cinquante soldats…, répéta Ryan, ébahi. Tous morts… (Il se secoua.) Et la deuxième raison ?

— Quand nos ennemis me verront nue sur un cheval, ça attirera leur attention, qu’ils me prennent pour un esprit ou non. Pendant ce temps, ils ne pourront pas frapper vos hommes. Et ils seront vulnérables à leurs coups. Pour résumer, j’accepte volontiers tout outrage à ma pudeur, si cela peut sauver un seul de nos gars.

— J’ignorais que la Mère Inquisitrice se souciait tant de son peuple, murmura Ryan. Ai-je une chance de vous dissuader de commettre cette folie ?

— Un seul homme au monde pourrait m’en empêcher, capitaine, et ce n’est pas vous. (L’Inquisitrice s’autorisa un petit rire.) En fait, s’il était au courant, il me l’interdirait sûrement.

— Qui est cet homme ? Votre partenaire ? (Kahlan secoua la tête.) Celui que vous allez choisir ?

— Non, celui que je vais épouser ! Enfin, j’espère… (Elle sourit, amusée par le trouble du capitaine.) Il se nomme Richard, et c’est le Sourcier.

Ryan s’empourpra de nouveau, mais la curiosité fut la plus forte.

— Si je suis trop indiscret, n’hésitez pas à me rembarrer. Mais… hum… je pensais que les Inquisitrices utilisaient leur pouvoir afin de… Vous voyez ce que je veux dire ?

— Un vrai mariage nous est en principe interdit, c’est exact. Mais Richard est très spécial. Il a le don et mon pouvoir ne peut rien contre lui.

— J’en suis heureux pour vous, Mère Inquisitrice.

Kahlan plissa le front.

— Si vous le rencontrez un jour, n’allez surtout pas lui parler de cette histoire d’attaque et de fantômes… Sur ces sujets, il est plutôt vieux jeu. Dites-lui que vous m’avez laissée chevaucher seule, nue au milieu de mille hommes, et il vous décapitera proprement !

Ryan se décomposa. Kahlan gloussa, ravie de son petit effet.

— Capitaine, il me faut une épée…

— Parce que vous voulez vous battre, en plus de tout ?

— Bradley, imaginez qu’un D’Haran veuille s’en prendre à ma vertu. Sans lame, comment pourrais-je me défendre ?

— Hum… Je vois ce que vous voulez dire.

L’officier réfléchit quelques instants, puis son visage s’éclaira et il dégaina son épée, une vieille arme patinée par le temps.

— Le prince Harold me l’a remise le jour où j’ai été nommé capitaine. Elle appartenait à son père, le roi Wyborn, qui l’a brandie sur un champ de bataille. (Il haussa les épaules.) Bien sûr, les rois ont une multitude d’épées, dont ils se servent un jour ou l’autre pour défendre leur trône. Donc, cette lame n’a aucune valeur particulière. Mais je serais honoré que vous l’acceptiez. Ça me semble normal, puisque vous êtes la fille de Wyborn. Qui sait si une sorte de magie ne vous protégera pas ?

Kahlan prit solennellement l’épée.

— Merci, Bradley… Je suis très touchée. Et vous vous trompez : cette arme a une valeur inestimable. La porter sera un grand honneur, mais je ne la garderai pas. Ainsi, quand je partirai pour Aydindril, dans un jour ou deux, vous aurez au côté une lame brandie par un roi et par la Mère Inquisitrice.

À cette idée, le capitaine rayonna.

— À présent, voulez-vous bien faire garder cette tente ? Puis choisir les fantassins.

— À vos ordres, Mère Inquisitrice !

Alors qu’elle entrait sous le pavillon, Kahlan entendit le jeune homme s’adresser à trois soldats, sévère comme s’il leur donnait un ordre d’une importance vitale.

— Pendant que la Mère Inquisitrice prendra son bain, vous tournerez le dos à la tente et vous ne laisserez approcher personne. C’est compris ?

— Oui, capitaine ! s’écrièrent à l’unisson les trois hommes.

Kahlan ferma le rabat, retira son manteau et commença à se déshabiller dans l’atmosphère agréablement chaude. L’épée posée contre la cuve, elle dut faire un effort pour rester debout. Sa tête tournait comme une toupie…

Elle tâta le blanc de chaux du bout de l’index. La température idéale, comme pour un bon bain. Mais ça n’en était pas un…

Elle entra dans la cuve et se plongea dans l’épais liquide blanc. Une seconde, elle ferma les yeux et imagina qu’elle était en Aydindril, dans sa baignoire.

Tendant une main, elle saisit l’épée et posa la garde entre ses seins, la lame appuyée sur son ventre. Ce n’était pas un bain, mais un acte de guerre qui visait à sauver des hommes et à en tuer d’autres. Comme toujours, elle porterait du blanc, mais ça ne serait pas une robe…

Les chevilles croisées et les jambes écartées pour ne pas risquer de se blesser avec la lame, l’Inquisitrice se pinça le nez, ferma les yeux et s’immergea dans le blanc de chaux.

Chapitre 43

Bien que son épée fût au fourreau, Richard puisait déjà dans sa magie. La colère déferlant en lui, il s’immergea dans un monde de silence qui n’appartenait qu’à lui. Un univers où il n’était plus qu’une chose : le messager de la mort.

Verna blêmit quand elle vit Du Chaillu derrière le Sourcier. Elle devint carrément blanche comme un linge lorsque le jeune homme, sans un mot pour elle, décrocha l’arc fixé à sa selle, le banda en grognant sous l’effort, et tira deux flèches à tête métallique de son carquois.

Tous les regards se rivèrent sur lui, y compris ceux des femmes en noir et de la Reine Mère.

— Richard, qu’as-tu l’intention de…

— Taisez-vous !

L’arc et les flèches dans une main, le jeune homme sauta en selle et se tourna vers la souveraine.

— J’ai parlé aux esprits !

La main de la grande femme glissa vers la corde de la cloche. Le signal que Richard attendait. Il lui avait laissé une chance, et elle refusait de la saisir.

Il lâcha la bride à sa magie.

Vif comme l’éclair, il encocha une flèche, banda l’arc et tira.

Le projectile siffla dans l’air. Alors qu’un cri de surprise montait de la foule, le Sourcier encocha sa deuxième flèche.

Avec un bruit sourd, la première fit mouche. La Reine Mère cria de douleur. S’enfonçant dans son poignet, la tête métallique le transperça, lui clouant la main droite au poteau. Entêtée, elle tendit la gauche vers la corde.

— Continuez, dit Richard, et la flèche suivante se plantera dans votre œil droit !

Les femmes en noir se jetèrent à genoux en gémissant. La Reine Mère se pétrifia…

La rage faisait bouillir les entrailles du Sourcier. Pourtant, son visage resta de marbre.

— Je vais vous dire ce qu’ont ordonné les esprits !

— Nous t’écoutons, soupira la souveraine en laissant glisser sa main indemne le long de son flanc.

Richard garda son arc armé. S’il visait une cible bien particulière, sa colère englobait tous les Majendies.

Jusque-là, sa rage avait toujours été concentrée sur un ennemi spécifique. Aujourd’hui, c’était différent. Elle visait tous ceux, dans ce royaume, qui prenaient part aux sacrifices humains. Ou qui les approuvaient… Une colère universelle.

Bien plus dévastatrice, car elle aspirait davantage de magie.

À moins que son entraînement avec Verna ait amélioré ses capacités de concentration. Quoi qu’il en fût, il tirait plus de magie de l’arme qu’il ne l’aurait cru possible. Un pouvoir terrifiant faisait vibrer l’air autour de lui.

Les guerriers reculèrent et les femmes en noir se turent. Le visage de la Reine Mère, frappant contraste avec sa tenue noire, semblait aussi blanc que du lait.

Un millier de personnes, terrorisées par un seul homme.

— Les esprits ne veulent plus de sacrifices ! tonna Richard. Ces actes ne prouvent pas votre dévotion, mais simplement que vous êtes capables de tuer. À partir d’aujourd’hui, vous montrerez votre respect aux esprits en épargnant les Baka Ban Mana. Sinon, la vengeance divine sera terrible. Obéissez, si vous ne voulez pas que la misère et la mort s’abattent sur les Majendies !

Voyant que les guerriers approchaient, il les foudroya du regard.

— Esquissez un geste contre moi ou mes compagnes, et la Reine Mère mourra ! (Les hommes se regardèrent, comme pour se donner du courage.) Vous me tuerez, c’est sûr, mais pas assez vite pour m’empêcher de tirer. Vous avez vu mon premier coup. La magie guide ma main, et je ne manque jamais ma cible.

Les Majendies reculèrent.

— Laissez-le ! cria la Reine Mère. Et écoutons-le !

— Je n’ai rien à ajouter. Les esprits ont parlé et vous obéirez !

— Nous vérifierons auprès d’eux…, menaça la souveraine.

— Vous oseriez les insulter ? Prouver que vous n’écoutez pas leurs paroles, mais celles que vous placez dans leurs bouches ?

— Mais nous devons…

— Je ne suis pas là pour marchander en leur nom. Ils veulent que je remette le couteau sacré à cette femme et qu’elle le rapporte aux siens. Ainsi, ils sauront que les Majendies ne les traqueront plus.

» Les esprits vous manifesteront leur colère en volant les graines que vous semez. Quand vous aurez envoyé des émissaires aux Baka Ban Mana, pour les assurer de vos intentions pacifiques, vous pourrez de nouveau ensemencer vos champs. Si vous désobéissez, la famine s’abattra sur vous.

» À présent, nous allons partir. Reine Mère, donnez-moi votre parole d’honneur que nous n’aurons rien à redouter sur vos terres. Si vous refusez, je lâcherai ma flèche…

— Nous devons réfléchir…

— Je vais compter jusqu’à trois pour vous laisser le temps de méditer. Un, deux, trois ! (La reine, ses suivantes et la foule poussèrent un cri d’horreur.) Votre réponse ?

La Reine Mère leva la main gauche, implorant Richard de ne pas tirer.

— Partez en paix ! Je jure sur mon honneur qu’il ne vous arrivera rien.

— Une sage décision, Majesté.

La reine serra le poing et le brandit vers les trois étrangers.

— Mais notre pacte avec le palais est rompu ! Quittez notre pays le plus vite possible, et ne revenez jamais. Vous êtes bannis !

— Qu’il en soit ainsi, dit Richard. Mais tenez votre promesse, ou vous le paierez cher.

Debout sur ses étriers, il tira le couteau sacré de sa ceinture et le leva au-dessus de sa tête pour que tous le voient.

— Cette femme remettra l’arme à son peuple, et lui répétera les paroles des esprits. Les Baka Ban Mana devront cesser de vous faire la guerre, et vous ne les attaquerez plus. Que la paix règne entre vous. N’oubliez pas : les esprits veillent et ils frapperont si vous désobéissez.

» Exécutez mes ordres ou affrontez ce que je déchaînerai sur vous ! conclut Richard d’une voix portée par la magie jusqu’au coin le plus reculé de la place.

L’onde de son pouvoir, incarnation sans substance mais bien réelle de son indignation, fit trembler tous les Majendies.

Quand il sauta de son cheval, les guerriers reculèrent de nouveau.

Verna était muette de rage. Tétanisée, elle ne bougeait plus un cil, les poings agressivement tendus.

— À cheval, ma sœur ! On s’en va !

— Tu es fou ! lâcha Verna entre ses mâchoires serrées. Nous n’allons pas…

— Si vous avez envie de vous disputer, ma sœur, restez donc ici, et querellez-vous avec les Majendies. Je suis sûr qu’ils vous donneront volontiers la réplique. Je vais au palais pour me débarrasser du Rada’Han. Vous voulez m’accompagner ? Alors, montez sur ce cheval !

— Nous n’irons nulle part ! La reine nous a bannis. Nous n’atteindrons jamais la frontière du territoire des Majendies.

Richard désigna Du Chaillu.

— Elle nous guidera jusqu’au Palais des Prophètes à travers son pays !

La Baka Ban Mana croisa les bras et sourit triomphalement à la Sœur de la Lumière.

— Tu es cinglé ! Nous ne pourrons pas…

— Assez ! explosa Richard, toujours animé par la magie de l’épée. Venez ou non, moi, je m’en vais !

Sous le regard intéressé de Du Chaillu, il glissa le couteau sacré dans sa ceinture en peau de daim.

— Je t’ai sauvée et chargée d’une mission, dit-il. Tu t’en acquitteras dignement ! En selle, toi aussi !

Du Chaillu décroisa les bras, jeta un regard angoissé au cheval, puis se tourna vers Richard et leva le menton, l’air pincé.

— Pas question que je monte sur cet animal. Il pue !

— Moins que toi ! rugit Richard. En selle !

La Baka Ban Mana sursauta, les yeux ronds de frayeur.

— À présent, je sais ce qu’est un Sourcier, grommela-t-elle en enfourchant Geraldine.

Verna était déjà perchée sur Jessup.

Richard sauta sur Bonnie et la lança au galop. Les deux autres montures suivirent le mouvement.

Toujours furieux, Richard espéra que quelqu’un essaierait de l’arrêter, histoire qu’il se défoule un peu.

Personne ne s’y risqua.

— Par pitié, gémit Du Chaillu, la nuit est presque tombée. On ne pourrait pas camper ? Ou au moins faire une pause, que je puisse me dégourdir les jambes ? J’ai si mal aux fesses !

Raide comme un bout de bois sur sa monture, la pauvre encaissait rudement les creux et les bosses du terrain.

Richard jeta un coup d’œil au soleil couchant. Verna les suivait à quelque distance, et il ne se retourna pas pour la regarder. Avec la pénombre, sa rage commençait à s’apaiser. Mais il avait cru qu’elle ne le quitterait jamais.

N’osant pas se lâcher d’une main, Du Chaillu désigna du menton un point, sur la droite du Sourcier.

— Par là, il y a un étang entouré de roseaux, et un endroit où camper.

— Tu es sûre que nous sommes sur le territoire de ton peuple ?

— Depuis deux ou trois heures, oui… C’est mon pays, je sais ce que je dis.

— Très bien. On s’arrête pour la nuit.

Richard tint les rênes de Geraldine pendant que Du Chaillu se laissait tomber lourdement à terre. Où elle se massa les fesses en gémissant.

— Si tu me forces à chevaucher, demain, je jure que je te mordrai !

Pour la première fois depuis qu’ils avaient quitté la ville des Majendies, Richard réussit à sourire.

Sautant à terre, il entreprit de desseller les chevaux et envoya Du Chaillu puiser de l’eau avec une outre.

Verna ramassa du bois et utilisa sa magie pour faire un feu.

Quand il se fut occupé des montures, Richard les attacha en leur laissant beaucoup de mou pour qu’elles puissent brouter à leur guise.

— Je crois que des présentations s’imposent, déclara le Sourcier quand la Baka Ban Mana revint. Sœur Verna, voilà mon amie Du Chaillu. Du Chaillu, c’est la sœur Verna…

Verna semblait de meilleure humeur – ou capable de dissimuler sa colère.

— Du Chaillu, dit-elle, je suis contente que tu n’aies pas dû mourir aujourd’hui.

La Baka Ban Mana se rembrunit. Richard se souvint qu’elle prenait les Sœurs de la Lumière pour des sorcières…

— Mais mon cœur saigne, ajouta Verna, quand je pense à tous ceux qui périront à ta place.

— Vous n’êtes pas contente du tout ! Vous auriez aimé qu’on me décapite. Si les Baka Ban Mana disparaissaient, vous seriez ravie.

— C’est faux… Je ne souhaite la mort de personne. Mais comme je ne pourrai pas vous en convaincre, pensez ce que vous voulez.

Du Chaillu tira le couteau sacré de sa ceinture et en plaça la garde sous les yeux de Verna.

— Vous voyez ces dessins ? Ils m’ont gardée prisonnière pendant trois lunes, et j’ai subi tout ça. Plusieurs fois !

— Du Chaillu, j’aimerais te persuader que j’abomine ce qu’ils t’ont fait et le sort qu’ils te réservaient. Il y a en ce monde beaucoup de choses qui me révulsent. Hélas, je n’y peux rien changer. Parfois, je dois même les tolérer au nom d’intérêts supérieurs…

— Mon ventre ne saigne plus depuis deux lunes…, souffla Du Chaillu. Ces chiens m’ont fait un enfant ! Il faudra que j’aille voir les sages-femmes pour m’en débarrasser. Heureusement, elles connaissent des herbes qui…

— S’il vous plaît, Du Chaillu, fit Verna, les mains jointes, ne faites pas ça ! Un enfant est un cadeau du Créateur. Ne le refusez pas !

— Un cadeau ? Votre Créateur a une drôle de façon de combler les gens de bienfaits !

— Mon amie, intervint Richard, jusqu’à aujourd’hui, les Majendies ont tué tous les Baka Ban Mana qu’ils capturaient. Tu seras la première à revenir, et il n’y aura plus de sacrifices. Considère cet enfant comme le symbole de la nouvelle ère qui s’ouvre pour vos deux peuples. Avec la fin des tueries, tous les petits grandiront en paix. Laisse vivre celui-là. Il n’a pas fait de mal.

— Son père en a fait pour lui !

— Les fautes du père ne retombent pas nécessairement sur la tête du fils, insista Richard, très mal à l’aise.

— C’est faux ! Quand le père est mauvais, l’enfant suit le même chemin.

— Tu te trompes, Du Chaillu, dit Verna, passant au tutoiement. Le père de Richard était un monstre qui a tué beaucoup d’innocents. Pourtant, son fils consacre sa vie à aider les autres. Sa mère savait que le mal ne se transmet pas ainsi. Elle a aimé le fils, bien que le père l’ait violée. Grâce à cet amour, Richard est devenu un homme de bien. C’est pour ça que tu es encore vivante. Élève bien ton enfant, et tu verras que j’ai raison.

— C’est vrai ? demanda Du Chaillu au Sourcier. Ta mère a subi les assauts d’un sale porc ?

Le jeune homme parvint à peine à hocher la tête.

— Je vais réfléchir à tout ça, fit Du Chaillu en se massant le ventre. Tu m’as sauvée, donc je dois tenir compte de ton avis.

— Quoi que tu décides, je suis sûr que ce sera pour le mieux.

— Si elle vit assez longtemps pour trancher, lâcha Verna. Richard, tu as proféré des menaces en l’air. Quand les Majendies ensemenceront leurs champs, et qu’il ne se passera rien, ils ne redouteront plus la famine dont tu leur as parlé. Oubliant tes autres divagations, ils recommenceront à combattre les Baka Ban Mana. Et ils s’en prendront aussi à mon peuple.

Richard enleva de son cou le sifflet de l’Homme Oiseau.

— À votre place, ma sœur, je n’affirmerais pas qu’il ne se passera rien. Parce que vous n’avez encore rien vu ! (Il passa la lanière de cuir autour du cou de Du Chaillu.) On m’a offert ce sifflet. À présent, je te le donne, afin de mettre un terme aux massacres. Avec cet objet magique, tu pourras appeler des multitudes d’oiseaux. Plus que tu n’en as jamais vu de ta vie.

» Tu devras aller près des champs, et bien te cacher. Au coucher du soleil, souffle dans le sifflet magique. Tu n’entendras rien, mais les habitants du ciel viendront. Pense à tous ceux que tu connais, et ne cesse pas de souffler tant qu’ils n’arrivent pas.

— Un sifflet magique ? Les oiseaux viendront vraiment ?

— Ça, je te l’assure, fit Richard, amusé au souvenir de ses mésaventures aviaires. Personne n’entendra le son, à part eux. Du coup, les Majendies ne sauront pas que tu y es pour quelque chose. Les oiseaux, affamés, dévoreront les graines. À chaque nouvelle tentative de semailles, il te suffira de recommencer.

— Et tous ces porcs crèveront de faim !

— Non ! Je te fais un présent pour que les tueries cessent. Dès que les Majendies auront accepté de vivre en paix avec ton peuple, tu arrêteras d’appeler les oiseaux. Si vos ennemis respectent leurs engagements, vous devrez être fidèles aux vôtres. Tu comprends ?

Il brandit un index devant le nez de la Baka Ban Mana.

— Si tu fais un mauvais usage de mon cadeau, je reviendrai, et j’userai d’une autre magie sur ton peuple. J’ai confiance en toi. Ne me déçois pas.

Du Chaillu baissa les yeux.

— Je ferai ce que tu as dit… (Elle glissa le sifflet sous sa robe.) Merci d’apporter la paix à mon peuple.

— La paix est mon plus grand espoir.

— Quel idéaliste ! grogna Verna en foudroyant Richard du regard. Tu crois que c’est si simple ? Après trois mille ans de conflit, il suffirait que tu décrètes que c’est terminé ? Bref, tu te montres, et les gens changent aussitôt ? Tu es un gamin naïf, Richard. Même si les crimes du père ne pèsent pas sur le fils, ta façon simpliste de voir les choses est tout aussi dangereuse.

— Ma sœur, si vous avez cru que je participerais à un sacrifice humain, vous me connaissez très mal. Quel crime ai-je commis ? Quelle vie ai-je mise en danger ?

Verna eut un sourire mauvais.

— D’abord, si nous n’aidons pas ceux qui ont le don, ils meurent, comme ça risque de t’arriver. Comment les conduirons-nous au palais, désormais ? Traverser le territoire des Majendies nous est interdit… (Elle regarda Du Chaillu.) Cette femme a promis de te guider. Elle n’a jamais dit que d’autres pourraient passer. Beaucoup de jeunes garçons périront à cause de toi.

Richard tenta de réfléchir, mais la magie de l’épée l’avait vidé de ses forces. Son seul désir ? Dormir comme une masse ! Pas résoudre des problèmes compliqués.

Il se tourna pourtant vers Du Chaillu.

— Quand tu parleras de paix avec les Majendies, avant de les laisser ensemencer de nouveau leurs champs, il faudra ajouter une autre condition. Pour les remercier d’avoir contribué à la fin des massacres, ils devront laisser le passage aux Sœurs de la Lumière. (La Baka Ban Mana hésita puis acquiesça.) Et ton peuple promettra la même chose. Vous êtes satisfaite, ma sœur ?

— Dans la vallée des Âmes Perdues, quand tu as tué un monstre, un millier de serpents sont sortis de son cadavre. Il en ira de même pour cette affaire.

» J’aurais du mal à recenser tous les mensonges que tu as proférés aujourd’hui, Richard. Je t’ai pourtant interdit de mentir ! Et ordonné de ne pas abattre ta hache. Mais tu ne m’as pas écoutée. Combien de règles as-tu violées en quelques heures ? Tes actes n’ont pas mis un terme aux tueries. Bien au contraire…

— Pour ces choses, ma sœur, je suis le Sourcier, pas votre étudiant. Et le Sourcier ne tolère pas les sacrifices humains. En aucun cas ! Tout ce que vous m’opposez ne suffit pas à justifier des meurtres. Je ne ferai aucun compromis à ce sujet. Et je doute que vous me punissiez pour avoir retiré un caillou de votre chaussure.

— Les Sœurs de la Lumière n’ont pas le pouvoir de changer les choses, Richard. Pour sauver des vies, nous avons dû tolérer une situation vieille de trois mille ans. J’avoue que je détestais ça. En un sens, je suis ravie que tu aies agi à notre place. Mais ça ne change rien aux drames que ça provoquera. Ni aux vies que ça coûtera. Tu m’as dit que tenir la laisse de ton Rada’Han serait pire que de le porter. Eh bien, tu avais raison ! (Les yeux de Verna s’embuèrent.) À cause de toi, ce qui compte le plus dans ma vie – ma vocation – est devenu un calvaire.

» Je n’ai même plus envie de te punir, Richard. Dans quelques jours, nous arriverons au palais, et j’en aurai fini avec toi. D’autres se chargeront du fardeau ! Nous verrons comment elles réagissent quand tu leur déplais. À mon avis, elles seront beaucoup moins tolérantes que moi. Elles n’hésiteront pas à se servir du Rada’Han. Malgré cela, elles regretteront aussi d’avoir dû tenir ta laisse. Et d’avoir tenté de t’aider.

Richard se détourna et contempla la forêt de chênes vénérables.

— Je suis navré que vous en soyez là, ma sœur, même si je comprends votre réaction. C’est vrai, je me suis rebellé contre vous. Pourtant, aujourd’hui, l’enjeu n’était pas notre relation, mais la justice. Puisque vous devez me former, j’espère que vous partagez cette vision de la morale. Les Sœurs, j’en suis sûr, n’enseigneraient pas la magie à quelqu’un dont les convictions varient au hasard des circonstances. Je ne m’en suis pas pris à vous, sœur Verna. Mais je ne pourrais plus me regarder en face si j’assistais à un meurtre sans broncher, et encore moins si j’y participais.

— Je sais, Richard. Hélas, ça ne change rien, car le mal reste le même… (Elle approcha de leurs paquetages, fouilla dans une sacoche et en sortit un pain de savon.) Je vais préparer un ragoût et faire cuire un bannock. (Elle lança le savon à Richard.) Du Chaillu a besoin de se laver.

— Quand j’étais enchaînée, grogna la Baka Ban Mana, les porcs qui se servaient de mon corps ne m’ont pas proposé de prendre un bain, histoire que je sente la rose pour vous !

— Je ne voulais pas t’offenser, Du Chaillu. Mais à ta place, je serais pressée de me débarrasser de la souillure de ces hommes…

— Si vous présentez les choses comme ça, c’est différent… (La jeune femme prit le savon à Richard.) Tu pues le cheval, Sourcier ! Si tu ne te laves pas, je refuserai de m’asseoir près de toi.

— Alors, pour ne pas entrer en guerre contre toi, je veux bien aller à l’eau !

La Baka Ban Mana partit en direction de l’étang. Richard la suivit, mais Verna le retint en l’appelant à mi-voix.

— Depuis trois mille ans, son peuple a tué tous les « magiciens » qui lui sont tombés entre les mains. Ce n’est pas le moment de te donner un cours d’histoire, mais les vieilles habitudes ont la vie dure. Ne lui tourne pas le dos, Richard. Tôt ou tard, elle tentera de te planter un couteau entre les omoplates.

Le ton égal de Verna, paradoxalement, donna la chair de poule au Sourcier.

— Je ferai attention, ma sœur. Ainsi, vous pourrez me livrer au palais, et vous débarrasser d’un sacré poids mort !

Richard courut vers l’étang et rattrapa Du Chaillu alors qu’elle marchait encore dans les roseaux.

— Pourquoi appelles-tu ce vêtement une robe de prière ?

La Baka Ban Mana tendit les bras pour laisser le vent jouer avec les bandes de tissu multicolores.

— Ce sont des prières…

— Quoi ? Ces morceaux de tissu ?

— Chacun d’eux, oui… Quand le vent les fait voleter, ils envoient des messages aux esprits.

— Et que disent-ils, ces messages ?

— Tous expriment le même désir, venu du cœur des gens qui me les ont confiés. Une supplique pour qu’on nous rende notre terre.

— Votre terre ? Je croyais que nous étions dans ton pays.

— Non. Nous vivons ici, mais ce n’est pas notre pays. Il y a très longtemps, des magiciens nous ont chassés de chez nous et exilés ici.

Ils atteignirent les berges de l’étang et contemplèrent un moment l’onde ridée par le vent.

— Où était votre pays ?

— Nos ancêtres vivaient là-bas… (Du Chaillu tendit un bras en direction de la vallée des Âmes Perdues.) Au-delà du territoire des Majendies. J’essayais d’aller dans notre ancienne patrie, pour demander aux esprits de nous aider à la reconquérir. Mais j’ai été capturée, et je n’ai pas pu remplir ma mission.

— Comment les esprits pourraient-ils vous aider ?

— Je n’en sais rien… Les anciens mots disent simplement que nous devons y envoyer l’un des nôtres chaque année. Un jour, nous retrouverons notre terre natale…

Du Chaillu défit sa ceinture et la laissa glisser sur le sol. Avec une grâce troublante, elle lança le couteau sacré, qui se planta docilement dans une souche.

— Comment la retrouverez-vous ? insista Richard.

— Les esprits nous enverront notre maître !

— Je croyais que les Baka Ban Mana n’en avaient pas.

— Parce que les esprits ne nous l’ont pas encore envoyé !

Alors que le Sourcier essayait de comprendre cet étrange discours, la jeune femme leva les bras et commença à retirer sa robe.

— Que fais-tu ? s’écria Richard.

— C’est moi que je veux laver, pas mes habits.

— Peut-être, mais pas devant mes yeux !

— Tu m’as déjà vue, et il ne m’a rien poussé de nouveau depuis ce matin. (Elle leva les yeux sur son compagnon.) Et voilà, tu es encore tout rouge !

— Va derrière ces roseaux ! ordonna Richard. Moi, je me laverai de l’autre côté.

— Mais nous n’avons qu’un savon !

— Tu me le lanceras quand tu auras fini.

Du Chaillu vint se camper devant son sauveur. Il essaya de filer, mais elle s’accrocha à lui, s’attaquant aux boutons de sa chemise.

— Comment me frotterai-je le dos ? En plus, ça n’est pas juste ! Tu m’as vu nue, donc j’ai le droit de savoir à quoi tu ressembles sans tes vêtements. Je parie que c’est pour ça que tu rougis : tu sais que c’est de la triche. Mais tu vas te sentir beaucoup mieux, tu verras…

Richard écarta les mains de la jeune femme.

— Arrête ça, Du Chaillu ! Ce n’est pas convenable. Chez moi, les hommes et les femmes ne se baignent pas ensemble. Ça ne se fait pas, un point c’est tout !

— Je n’ai jamais vu un type aussi pudibond que toi ! Même mon troisième mari…

— Tu as eu trois époux ?

— Non, j’en ai cinq.

— « J’en ai » ? Que signifie ce verbe au présent ?

Du Chaillu le regarda comme s’il venait de lui demander si les arbres poussaient dans la forêt.

— J’ai cinq maris… et des enfants.

— Combien ?

— Trois. Deux filles et un garçon. (La jeune femme sourit tendrement.) Il y a longtemps que je ne les ai pas serrés dans mes bras. (Elle se rembrunit.) Les pauvres petits ont dû pleurer toutes les nuits, certains que j’étais morte. Personne n’avait jamais échappé aux Majendies. (Elle sourit de nouveau.) À mon retour, mes époux tireront au sort pour savoir lequel tentera le premier de me faire un nouvel enfant. Hélas, un porc de Majendie s’en est déjà chargé.

— Tout ira pour le mieux, tu verras, dit Richard en tendant le savon à son amie. Va te laver. Je resterai de ce côté des roseaux.

Il se délassa dans l’eau fraîche, attendant le retour du savon. La brume qui se formait sur l’étang gagnait lentement les arbres environnants.

— Je n’avais jamais entendu parler d’une femme mariée à plusieurs hommes. Toutes les Baka Ban Mana sont comme toi ?

— Non. Je suis la seule.

— Pourquoi ?

— Parce que je porte la robe de prière, bien entendu !

— Eh bien, ça paraît un peu…

Richard ne finit pas sa phrase. Surgissant d’entre les roseaux, Du Chaillu nageait voluptueusement vers lui.

— Si tu veux le savon, il faut me laver le dos d’abord !

Le Sourcier lâcha un soupir résigné.

— D’accord… Mais quand ce sera fait, tu retourneras derrière les roseaux.

— Si tu me frottes bien, gloussa la jeune femme.

Quand elle s’estima correctement lavée, elle sortit de l’eau et alla s’habiller pendant que Richard se savonnait consciencieusement.

Quand il eut terminé et entrepris de se sécher, puis de se vêtir, elle lui cria de se dépêcher, parce qu’elle mourait de faim.

Il boucla sa ceinture, et, sa chemise sur l’épaule, accéléra le pas pour la rattraper, l’estomac titillé par de délicieuses odeurs de cuisine.

Une fois propre, Du Chaillu était franchement agréable à regarder. Les cheveux démêlés, elle ne ressemblait plus à une sauvage, mais à une personne pleine de noblesse.

La nuit n’était pas entièrement tombée, mais ça ne tarderait plus. Avec la brume, on distinguait à peine les arbres à dix pas de distance.

Verna se leva pour les accueillir.

Richard commença à enfiler sa chemise.

Il se pétrifia en voyant la sœur écarquiller les yeux et pâlir. Elle fixait sa poitrine, qu’elle n’avait jamais vue.

Là où s’étendait l’empreinte de main noircie. La marque qui lui rappelait sans cesse l’identité de son père.

— Où t’es-tu fait ça ? demanda Verna d’une voix tremblante.

Du Chaillu aussi regardait la marque.

— Je vous l’ai déjà dit, grogna Richard en finissant de mettre sa chemise. Darken Rahl m’a brûlé avec sa main. Mais selon vous, j’ai eu des visions…

Verna leva lentement les yeux. Jusque-là, le Sourcier n’y avait jamais lu une telle panique animale.

— Richard, ne montre ça à personne au palais, à part la Dame Abbesse. Elle saura quoi faire. Mais les autres ne doivent pas voir cette cicatrice ! Tu m’entends ?

— Pourquoi ?

— Parce que tu serais exécuté ! C’est la marque de Celui Qui N’A Pas De Nom. Les fautes du père…

Au loin, des loups hurlèrent à la mort.

— Des gens vont mourir ce soir…, souffla soudain Du Chaillu.

— Que racontes-tu ? grogna Richard.

— Les loups… Quand ils crient comme ça dans la brume, ils annoncent que des êtres humains périront de mort violente pendant la nuit. Également dans la brume…

Chapitre 45

Kahlan tenta de respirer, mais le poids de ses agresseurs lui coupait le souffle. Des larmes de douleur aux yeux, elle sentit que d’autres D’Harans venaient pour la curée. Des relents d’alcool montèrent à ses narines.

Sa vision se brouilla et elle avala de la salive mêlée de sang.

Le sien.

Alors, elle entendit un lointain roulement de tonnerre. Sous son dos, le sol vibra à mesure que le son augmentait, menaçant de lui percer les tympans. Des cris d’hommes retentirent…

Certains de ses agresseurs regardèrent le ciel. Un peu moins écrasée, l’Inquisitrice parvint à aspirer un peu d’air. Le meilleur qui eût jamais pénétré dans ses poumons.

Quand le colosse qui l’avait frappée au menton tourna la tête pour sonder le ciel à son tour, elle vit que son œil gauche était barré par une cicatrice qui lui descendait sur la joue. La paupière était cousue sur l’orbite vide…

Parvenant à dégager sa main gauche, Kahlan saisit le borgne à la gorge.

Entendant un fracas métallique, elle comprit que le « tonnerre » était en réalité un roulement de sabots. Brin et Peter, montés sur Daisy et Pip, venaient de surgir du brouillard. Ils chargeaient les D’Harans, les fauchant comme des épis de blé avec leur chaîne diabolique.

L’avantage changeait-il de nouveau de camp ?

Kahlan serra plus fort le cou du borgne. Puis elle libéra son pouvoir.

L’air vibra, comme après un coup de tonnerre silencieux. L’onde de choc balaya les agresseurs de l’Inquisitrice, qui la lâchèrent et crièrent de douleur. Trop proches de la magie au moment où elle s’était déchaînée, ils la sentaient fouailler leurs entrailles et vriller leurs nerfs…

Une colonne de neige s’éleva et tourbillonna comme un cyclone miniature.

Nick hennit de souffrance et fracassa la tête d’un homme d’un coup de sabot, à quelques pouces de l’oreille de Kahlan. Du sang et de la cervelle jaillirent, l’aspergeant copieusement.

— Maîtresse, gémit le borgne, dis-moi ce que je dois faire !

— Protège-moi !

Le colosse se releva, saisit deux soldats par les cheveux et les envoya s’écraser au loin sur la neige comme s’ils ne pesaient rien.

Son bras droit libéré, Kahlan leva son épée et fendit en deux le visage du dernier homme qui lui immobilisait le gauche.

Le borgne la débarrassa obligeamment du cadavre.

Les chevaux de trait approchaient toujours.

Kahlan se releva et constata que la chaîne les percuterait dans quelques secondes.

— Aide-moi à monter à cheval ! cria-t-elle au borgne.

Le colosse lui saisit une cheville. D’un bras, et sans effort, il la propulsa en selle. Se penchant, elle fendit en deux le crâne du D’Haran qui retenait Nick par le mors.

Les rênes en main, Kahlan regarda le borgne, occupé à pourfendre ses anciens camarades à grands coups de hache.

— Maîtresse, enfuis-toi ! Orsk protégera tes arrières !

— Je m’en vais, oui ! Cours, Orsk ! Ne les laisse pas t’avoir !

Les D’Harans se désintéressèrent de la Mère Inquisitrice et de son cheval pour faire face à deux menaces pressantes : Orsk et la chaîne infernale.

Kahlan talonna Nick au moment où Brin et Peter arrivaient à sa hauteur. Ensemble, ils détalèrent à la vitesse du vent.

L’Inquisitrice repéra la piste laissée dans la neige par les Galeiens et la suivit. Mais les D’Harans, elle le savait, ne seraient pas longs à reprendre leurs esprits. Ils les poursuivraient, et il en restait assez de vivants pour que ce soit un problème.

Peter décrocha la chaîne qui avait brisé des milliers de pattes et de jambes et Brin la replia.

Lancée au grand galop, Kahlan crut entendre mourir derrière elle les derniers échos d’un rire moqueur. Frissonnant au souvenir du baiser que Darken Rahl avait posé sur son cou, elle se sentit de nouveau atrocement nue. Malgré le vent glacial, elle transpirait à grosses gouttes et du sang ruisselait de sa lèvre inférieure éclatée.

— J’ai cru ne jamais vous revoir ! cria-t-elle aux deux cochers.

— On vous avait bien dit qu’on était à la hauteur ! répondit Brin.

— Vous êtes des merveilles ! lança Kahlan en souriant pour la première fois de la nuit. (Loin devant, elle aperçut la colonne de neige soulevée par les chevaux de trait.) J’aperçois vos hommes ! Rejoignez-les, et bonne chance !

Brin et Peter la saluèrent et galopèrent vers leurs compagnons.

Kahlan rattrapa assez vite les fantassins.

Enfin, un fantassin, pour commencer. La jambe ouverte, il avait couru tant qu’il pouvait, puis s’était écroulé dans la neige, où il s’efforçait de ramper, acharné à rejoindre ses camarades.

Elle devait le laisser ! Il le fallait, car des D’Harans devaient déjà s’être lancés à sa poursuite.

Quand elle passa près de lui, il leva la tête mais n’appela pas au secours. Lui aussi connaissait les ordres. Suivre les autres, ou être abandonné…

Les ordres de Kahlan ! Et ils ne souffraient aucune exception.

Elle ralentit, baissa un bras, saisit le poignet du malheureux et le hissa derrière elle.

— Accroche-toi bien, soldat !

L’homme tendit les bras pour tenter de conserver son équilibre. À l’évidence, il avait peur de toucher la Mère Inquisitrice.

— Mets tes bras autour de ma taille !

— Quoi ?

— Tu n’as jamais enlacé une femme, jeune idiot ?

— Oui, mais… hum… elle avait des vêtements.

— Dommage pour toi ! Fais ce que je te dis, ou tombe ! Et n’espère pas que je reviendrai te chercher !

À contrecœur, le soldat passa les bras autour de la taille de Kahlan, attentif à ne rien toucher de trop stratégique…

— Quand tu te vanteras de cet exploit, mon garçon, dit-elle en lui tapotant gentiment la main, n’en rajoute pas, s’il te plaît !

Le malheureux lâcha un grognement angoissé qui la fit sourire.

Mais elle sentait son sang ruisseler le long de sa jambe et jusqu’à ses chevilles. Il était salement amoché, et elle entendait déjà les cris de leurs ennemis, dans leur dos.

Oubliant sa ridicule pudeur, le jeune homme céda à l’épuisement et posa la tête sur l’omoplate de l’Inquisitrice. Sans garrot – et dans les plus brefs délais ! – il n’en avait plus pour longtemps. Hélas, même s’ils avaient pu s’arrêter, nue comme un ver, elle n’avait rien sous la main pour enrayer l’hémorragie.

— Rapproche les lèvres de ta plaie d’une main, et serre aussi fort que tu peux ! Mais continue à te tenir à moi avec l’autre bras. Ce n’est pas le moment de tomber !

Le blessé obéit en tremblant. De froid, ou parce que la fin approchait ?

Quand ils rattrapèrent la colonne de fantassins, Kahlan s’aperçut aussitôt, comme elle l’avait redouté, qu’ils étaient gelés jusqu’aux os et morts de fatigue. Et les D’Harans, à entendre leurs braillements, n’étaient plus bien loin.

Risquant un coup d’œil en arrière, la jeune femme fut frappée par leur nombre.

— Courez ! Sinon, nous sommes fichus !

Une muraille rocheuse hérissée d’arbres ratatinés se dressait devant eux. Dès que les premiers fantassins eurent commencé l’escalade, Kahlan donna le signal en frappant trois fois la roche du plat de sa lame.

Un homme se retourna sans cesser de courir.

— Nous sommes trop loin de notre destination ! cria-t-il. C’est trop tôt. Nous allons être piégés avec nos ennemis !

— Dépêche-toi, soldat, au lieu de bavarder ! Si nous attendons trop longtemps, ils nous tomberont dessus !

Kahlan frappa trois nouveaux coups sur la roche. Son plan allait-il fonctionner ? Il fallait l’espérer, car ils n’avaient pas eu, évidemment, la possibilité de faire des essais préliminaires…

Devant elle, les fantassins gravissaient péniblement la piste. Et les sabots de Nick glissaient souvent sur la roche couverte de neige.

Au début, Kahlan sentit comme des vibrations dans sa poitrine, échos d’un grondement trop bas pour qu’on l’entende, mais trop puissant pour qu’on ne le capte pas dans toutes les fibres de son corps. Elle leva les yeux vers le sommet de la muraille rocheuse, perdu dans le brouillard. Si elle ne voyait rien, ç’avait commencé, elle le savait.

Elle espéra que le soldat, tout à l’heure, avait eu tort, et qu’il n’était pas trop tôt. Entendre derrière elle les cris de guerre des hommes de l’Ordre lui confirma qu’elle n’avait pas eu le choix, de toute façon…

Alors, elle entendit un bruit d’apocalypse, comme si les entrailles de la terre se déchiraient. Des troncs d’arbre se brisèrent avec un craquement sec, le sol vibra et un roulement de tonnerre se répercuta dans les montagnes environnantes.

— Plus vite ! cria l’Inquisitrice aux hommes. Vous voulez être ensevelis vivants ? Dépêchez-vous, bon sang !

Ils faisaient de leur mieux. Mais ils étaient à pied, et du haut de son destrier, leur progression lui semblait atrocement lente.

Le grondement se fit plus fort quand des tonnes de neige se détachèrent de la paroi. Les Galeiens postés en hauteur avaient réussi à déclencher une avalanche ! Mais n’avait-elle pas donné l’ordre trop tôt ?

De la neige humide s’écrasa sur son visage et sur son épaule. Un nuage blanc, héraut du gros de l’avalanche, dévalait la pente. Le bruit, à présent, était assourdissant…

Ils traversèrent ce rideau blanc comme s’il s’était agi d’une cascade. Derrière Kahlan, un arbre déraciné bascula dans le vide.

Les Galeiens atteignirent le sommet au moment où l’enfer se déchaînait. Leurs poursuivants eurent moins de chance et reçurent de plein fouet la gigantesque coulée de neige lestée de rochers et de troncs. Balayés du flanc de la falaise comme des fétus de paille, leurs cris couverts par le grondement de l’avalanche, ils dégringolèrent vers une mort certaine.

Kahlan soupira de soulagement. Désormais, plus personne ne pourrait les suivre, car le passage était obstrué.

Haletants, les Galeiens ralentirent un peu. Mais pas trop, sinon, ils risquaient de crever de froid. Même s’ils avaient enveloppé leurs pieds dans des chiffons blancs, pour se protéger autant que possible, ils devaient être gelés.

Ces braves s’étaient admirablement battus au nom des Contrées du Milieu. Et beaucoup avaient sacrifié leur vie…

Épuisée par le manque de sommeil, les efforts de la bataille et l’utilisation de son pouvoir, Kahlan chancelait sur sa selle. Mais bientôt, pensa-t-elle, elle pourrait se reposer un peu…

Elle tapota la main du blessé, toujours plaquée sur son ventre.

— Nous avons réussi, soldat ! Il ne peut plus rien nous arriver !

— Je sais, Mère Inquisitrice, souffla l’homme. Mais je suis désolé…

— De quoi ?

— J’ai tué seulement dix-sept ennemis, et je m’étais juré d’en avoir vingt…

— Je connais des héros bardés de décorations qui n’ont pas atteint la moitié de ce nombre lors d’une seule bataille. Je suis fière de toi, soldat. Et les Contrées te remercient.

Le blessé marmonna quelques mots incompréhensibles.

— On s’occupera bientôt de toi, mon ami, dit Kahlan en lui tapotant de nouveau la main. Accroche-toi, et tout ira bien.

Le soldat ne répondit pas. Jetant un coup d’œil derrière elle, Kahlan vit une vaste étendue de neige sur laquelle régnait un silence de mort.

Dans le lointain, un loup hurla à la lune.

Quelques minutes plus tard, ils atteignirent le camp provisoire, sur un haut plateau. Les premiers Galeiens, enveloppés dans des couvertures, se réchauffaient déjà autour des feux. Certains s’étaient rhabillés, et les plus vaillants s’occupaient des nouveaux arrivants ou des blessés.

Comme tous ceux qui avaient des plaies, l’excitation du combat et de la fuite dissipée, Kahlan commença à sentir la douleur de sa lèvre éclatée.

À la lueur des feux, elle vit Prindin et Tossidin s’affairer à aider les Galeiens. Quand ils l’aperçurent, tous les deux sourirent de soulagement.

Vêtu d’un uniforme d’haran, un bandage autour de la main gauche, le capitaine Ryan courut à la rencontre de l’Inquisitrice. Un homme prit les rênes de son cheval et d’autres se chargèrent du blessé, qu’ils déposèrent dans la neige.

Prindin apporta son manteau à Kahlan. Souriant, il attendit qu’elle descende de cheval pour l’aider à l’enfiler. Une galanterie qui n’était pas sans arrière-pensées…

Mais la jeune femme tendit un bras tremblant.

— J’ai été assez reluquée comme ça, dit-elle. Envoie-moi ce manteau !

Prindin obéit. Grognon, Tossidin lui flanqua une claque sur la nuque.

Dans un silence tendu, les soldats détournèrent – plus ou moins – le regard pendant que leur chef couvrait sa nudité.

Kahlan mit pied à terre et constata que ses jambes parvenaient à peine à la porter. La tête lui tournant, elle se servit de son épée comme d’une canne et attendit que le monde se stabilise autour d’elle.

— Pourquoi ne vous occupez-vous pas de ce malheureux ? dit-elle en baissant les yeux sur l’homme qu’elle avait sauvé. Ne restez pas là à ne rien faire ! (Personne ne broncha.) Aidez-le, c’est un ordre !

— Mère Inquisitrice, dit Ryan en avançant vers elle, je suis navré, mais il est mort.

— Non ! cria Kahlan. Il y a cinq minutes, il me parlait ! (Elle martela la poitrine du capitaine de coups de poing.) Il n’est pas mort ! Pas mort ! Pas mort !

Les hommes ne dirent rien et détournèrent le regard.

Kahlan cessa de frapper et laissa retomber son bras.

— Il a tué dix-sept de ces chiens…, souffla-t-elle à Ryan. Vous m’entendez, tous ? Dix-sept !

— Il s’est bien battu, et nous sommes fiers de lui, souffla Ryan.

Kahlan parvint enfin à se ressaisir.

— Pardonnez-moi… Je vous en prie, veuillez m’excuser… Vous avez tous été formidables ! Des héros à mes yeux, et pour toutes les Contrées du Milieu.

Les hommes parurent un peu moins abattus. Certains recommencèrent à manger et les cuistots reprirent la distribution de rata.

— Où est Chandalen ? demanda Kahlan en commençant à mettre les bottes que Tossidin venait de lui apporter.

— Il était avec les archers, répondit Ryan. Je suppose qu’ils continuent à arroser de flèches les D’Harans. (Alors que les deux frères s’éloignaient, l’officier baissa la voix.) Je suis content que ces trois-là aient été avec nous. Si vous aviez vu Prindin éliminer les sentinelles avec son troga ! Ces hommes sont incroyables ! On ne les entend pas, on ne les voit pas, et ils font un véritable carnage !

— Et ils réussissent la même chose dans leurs plaines, en plein jour ! (Kahlan étudia le capitaine de pied en cap.) Très bel uniforme. Il vous va à ravir.

— Ces cuirasses pèsent une tonne ! Je me demande comment ils les supportent à longueur de journée. (Il tapota une entaille, dans le cuir.) Mais j’étais bien content de l’avoir…

— Comment s’est déroulée l’opération ? Et combien d’hommes avez-vous perdu ?

— Presque tous les objectifs ont été atteints. Avec ces uniformes, nous n’avons pas dû nous battre beaucoup. À part les types que nous avons tués, personne ne nous a remarqués. Les pertes sont minimes, de notre côté. Mais votre groupe, c’est différent… J’ai fait une estimation, lors de votre arrivée. Quatre cents fantassins sur mille ne sont pas revenus.

— Nous avons tous failli y rester… Mais vos gars ont fait du bon boulot. Et les cochers aussi.

— Les hommes à qui j’ai parlé ont au moins abattu dix adversaires. Beaucoup ont fait mieux encore. Nous avons arraché un gros morceau de viande au taureau.

— Mais nous en avons perdu un gros aussi…

— Mes gars ont-ils fait ce que je leur avais dit ? Vous ont-ils protégée ?

— Ils ont tenu l’ennemi si loin de moi que je ne saurais vous dire à quoi il ressemble… J’ai peur de ne pas avoir ajouté à la gloire de votre épée, capitaine. Espérons que vous serez quand même honoré qu’elle ait battu mon flanc pendant les combats…

Ryan plissa les yeux, étudiant son interlocutrice.

— Vous avez une lèvre éclatée, et j’ai vu que votre cheval était couvert de sang. Comme vous, d’ailleurs…

À l’évidence, le capitaine n’était pas dupe.

— Un ivrogne m’a jeté sa chope à la tête, mentit Kahlan. C’est ça qui m’a blessée à la lèvre. Quant au sang… Hum, ça doit être celui du malheureux que j’ai essayé de sauver. (Elle tourna la tête vers les jeunes héros assis autour des feux.) J’aurais aimé être à moitié aussi efficace qu’eux. Ce sont des lions !

— Je suis soulagé que vous soyez restée à l’écart des combats, fit le capitaine, pas du tout convaincu. Et ravi de vous revoir.

— Et le reste de nos forces ? Où en sont les archers et la cavalerie ? Il faut harceler nos ennemis tant qu’ils sont encore saouls ou malades. Ce temps brumeux est idéal pour des embuscades. Nous devons enchaîner les frappes, capitaine ! Pas de bataille rangée, mais des raids incessants !

— Tous les hommes savent ce qu’ils ont à faire. Ils attendent que vienne leur tour d’attaquer. Les archers devraient en avoir bientôt terminé. La cavalerie prendra le relais, puis les piquiers. Nos gars dormiront par roulement. Les bouchers de l’Ordre n’auront plus une minute de repos !

— Très bien… Que les fantassins récupèrent… Demain, ils devront repasser à l’action. (Kahlan brandit un index sous le nez de l’officier.) N’oubliez pas le plus important ! (Elle cita littéralement son père.) L’arme qui vient à bout le plus vite de la raison d’un adversaire est un mélange de violence et de terreur. Ils ont utilisé cet outil. À présent, nous allons le retourner contre eux.

— Mère Inquisitrice, dit Prindin en approchant, Tossidin et moi t’avons préparé un abri. Tes vêtements t’y attendent, et de l’eau chaude, si tu souhaites te laver.

— Merci, Prindin, répondit Kahlan en essayant de ne pas montrer combien elle avait hâte de se débarrasser des souillures de la guerre.

Au centre d’une clairière, l’Homme d’Adobe désigna un petit abri composé de branches de sapin baumier couvertes de neige. Kahlan en approcha, se baissa pour entrer et constata que des bougies brûlaient dans le refuge, apportant une agréable chaleur. Le sol étant lui aussi couvert de branches, la minuscule cabane embaumait le sapin. Près des pierres chauffées, de la vapeur montait d’un seau d’eau…

L’Inquisitrice se réchauffa les mains au-dessus des pierres.

Les deux frères lui avaient préparé un vrai petit nid. Leur gentillesse lui fit monter des larmes aux yeux.

Son paquetage était là aussi, près de ses vêtements soigneusement pliés. Kahlan retira le collier que lui avait offert Adie. La seule chose qu’elle s’était autorisée à porter pendant la bataille. Elle serra le bijou contre sa joue avant de le tremper dans l’eau pour le nettoyer. C’était la réplique exacte de celui que lui avait jadis donné sa mère…

Elle plongea la tête dans le seau et se lava longuement les cheveux. Puis elle se débarbouilla méthodiquement. C’était moins agréable qu’un bain, mais se débarrasser du sang la ravit. Au prix d’un gros effort, elle parvint à oublier un moment les horreurs qu’elle venait de vivre.

Elle pensa à Richard, à son sourire de gamin qui la faisait fondre, à ses yeux gris qui voyaient jusqu’au fond de son âme…

Une fois propre, elle s’étendit, laissant sécher ses cheveux au contact des pierres.

Elle devait dormir ! Depuis qu’elle l’avait utilisé sur le borgne – Orsk, lui semblait-il – son pouvoir ne s’était pas reconstitué. Elle sentait comme un creux, dans son estomac, à l’endroit où il se concentrait. Il faudrait encore un peu de temps pour qu’il revienne. Mais sans dormir, elle ne parviendrait pas à se débarrasser de son épuisement et de sa nausée.

Elle rêvait de s’allonger et de dormir. Dans son état, il ne lui aurait pas été difficile de s’assoupir. Mais il ne fallait pas ! Pas encore…

Se relevant, elle remit le collier et s’habilla laborieusement. Puis elle sortit de son sac un pot d’onguent et s’en appliqua sur la lèvre. En rangeant le petit récipient, elle avisa le couteau de Chandalen et le fixa de nouveau à son bras.

Avant de se reposer, même si elle se sentait à bout de forces, elle devait aller passer un moment avec ses hommes. Sinon, ils penseraient qu’elle ne s’intéressait pas vraiment à eux. Après leurs exploits, il convenait, au nom des Contrées du Milieu, qu’elle leur manifeste son admiration.

Propre, les cheveux démêlés et chaudement vêtue, elle marcha entre les feux de camp, prêtant l’oreille aux récits excités de certains soldats autant qu’aux propos laconiques des autres. Elle répondit à toutes les questions, sourit à ceux qui avaient besoin de réconfort, et répéta un nombre incalculable de fois que leurs exploits gonflaient son cœur de fierté. S’agenouillant près des blessés, elle s’assura qu’ils avaient assez chaud, leur tapota les joues et leur souhaita une prompte guérison. Les voir apaisés par son contact mit du baume sur ses propres blessures, plus morales que physiques.

Autour d’un feu où se serraient une dizaine d’hommes silencieux, elle avisa un très jeune soldat qui tremblait de tous ses membres. Et pas de froid, selon toute probabilité…

— Comment vas-tu, soldat ? On se réchauffe un peu ?

— Oui, Mère Inquisitrice, dit le garçon, agréablement surpris de la voir là. (Malgré tous ses efforts, il ne parvint pas à cesser de claquer des dents.) Mais je ne pensais pas que ce serait comme ça… (Il désigna ses compagnons.) Ce sont mes amis… Six de nos camarades ne sont pas revenus.

Kahlan tendit une main et écarta les mèches de cheveux collées au front du jeune homme.

— Je suis navrée, et je les pleure aussi. Mais vous devez savoir, soldats, que je suis fière de vous. Des braves d’entre les braves, voilà ce que vous êtes !

— Sans vous, nous serions tous morts ! Les D’Harans allaient nous tailler en pièces, mais vous les avez chargés, seule, et déconcentrés le temps que nous puissions contre-attaquer. Mère Inquisitrice, vous nous avez sauvés ! Et je serais fier de compter à mon palmarès la moitié des types que vous avez étripés. (Ses amis hochèrent tous la tête.) Encore merci, Mère Inquisitrice. Si j’avais le choix, je préférais combattre à vos côtés qu’auprès du prince Harold en personne !

— Elle se débrouille plutôt bien avec une épée, pas vrai ? lança soudain une voix dans le dos de Kahlan.

Le soldat salua aussitôt Ryan.

— Elle pourrait nous en remontrer à tous, capitaine. Vous n’allez pas le croire, mais elle…

— Soldat, coupa précipitamment Kahlan, tu as eu à manger ?

— Des haricots, oui. Il en reste. Vous en voulez un peu, Mère Inquisitrice ?

À l’idée d’avaler quelque chose, la jeune femme crut qu’elle allait vomir.

— Non, merci. Finissez la portion, car vous devez reprendre des forces. Moi, je vais aller voir vos camarades…

Ryan la suivit comme son ombre.

— J’aurais cru que manier une épée vous poserait quelques problèmes…, dit-il. Les hommes qui ont dessellé votre cheval ont retrouvé des mains et des doigts coincés un peu partout…

Kahlan sourit aux hommes qu’elle dépassait. Ils lui répondirent d’un petit geste ou d’une amicale révérence.

— Avez-vous oublié de qui je suis la fille ? Wyborn m’a appris à jouer de la lame.

— Mère Inquisitrice, ce n’est pas une raison pour avoir…

— Le lieutenant Sloan avait été tué !

— Je sais… Des hommes m’ont tout raconté. (Voyant que Kahlan titubait, Ryan glissa un bras sous le sien.) Vous n’avez pas l’air bien, Mère Inquisitrice. J’ai vu des ennemis empoisonnés qui semblaient plus vaillants que vous.

— C’est le manque de sommeil… (Elle omit de mentionner l’utilisation imprévue de son pouvoir.) Je suis morte de fatigue.

Quand elle revint devant son abri, les deux frères l’attendaient. Lorsque Tossidin lui proposa une portion de haricots, elle ferma les yeux et porta une main à sa bouche. La vue et l’odeur de la nourriture lui retournaient l’estomac.

Tossidin parut comprendre et fit promptement disparaître le rata.

Prindin lui prit l’autre bras.

— Mère Inquisitrice, tu dois manger, mais je crois que dormir est plus urgent. Je t’ai préparé du thé, pour te requinquer un peu. Il est dans l’abri.

— Oui, ça me fera du bien… Capitaine, réveillez-moi juste avant la prochaine attaque. Je veux accompagner mes gars…

— Si vous êtes assez remise. Et si… (Kahlan le foudroyant du regard, il n’insista pas.) Très bien, je vous réveillerai moi-même.

Revenue dans son nid, elle se servit du thé en tremblant, en but un peu, et, la tête lui tournant plus que jamais, reposa sa chope. Une fois couchée, elle se répéta qu’elle irait beaucoup mieux après quelques heures de sommeil. Déjà, elle sentait son pouvoir revenir…

Elle se recroquevilla en position fœtale et pensa aux millions de choses qu’elle devrait faire une fois réveillée. Que devenaient les hommes qui attaquaient en ce moment ? Et ceux qui leur succéderaient, avaient-ils le moral ? Elle s’inquiétait pour eux. Tous étaient si jeunes…

De quel droit avait-elle déclaré une guerre ?

Mais elle n’avait rien déclaré du tout ! Seulement refusé de livrer des innocents à une bande de bouchers. Quelle autre solution aurait-elle eue ? Responsable de tous les peuples des Contrées, il lui revenait de mettre fin aux exactions de l’Ordre Impérial.

Elle revit les visages des jeunes suppliciées d’Ebinissia. Ce soir, elle était trop épuisée pour les pleurer. Plus tard, la vengeance accomplie, l’heure des larmes reviendrait.

Mais elle ne connaîtrait plus la paix avant que le dernier soldat de l’Ordre Impérial soit dans la tombe. Dès demain, elle repartirait au combat. Tous les innocents seraient vengés…

Si l’Ordre Impérial triomphait, des multitudes de malheureux périraient. Mais ça n’était pas tout. L’Ordre voulait tuer toutes les créatures dotées de magie, qu’elles fussent maléfiques ou non.

Et Richard était du nombre !

En repensant à lui, Kahlan pleura enfin, mais d’espoir. Celui qu’il ne la déteste pas, qu’il comprenne pourquoi elle avait agi ainsi, et qu’il la pardonne. Elle avait fait de son mieux pour le sauver, et protéger les vivants…

Après un long moment, ses larmes se tarirent.

L’image du Sourcier chassa de sa tête celles de la bataille. Pour la première fois, elle put se concentrer sur autre chose que le combat et les tueries…

Alors, elle se souvint que neutraliser l’Ordre Impérial n’était pas sa seule mission. Elle en avait une autre, aussi importante, que le tumulte de la guerre lui avait presque fait oublier…

Elle repensa aussi à Darken Rahl, qui avait marqué Richard, avant que les Sœurs de la Lumière le capturent. Kahlan devait aller en Aydindril, pour demander de l’aide à Zedd…

Ensuite, Richard devrait vaincre le Gardien.

Le voile était déchiré… L’Inquisitrice avait mieux à faire que de guerroyer contre les D’Harans.

Soudain, elle réentendit le rire de Darken Rahl.

Touchant son cou, elle sentit la chair tuméfiée, là où il l’avait embrassée. Le rire de Rahl n’avait pas été une illusion. Il s’était moqué d’elle !

Kahlan s’assit en sursaut. Que fichait-elle ici ? Il fallait arrêter le Gardien ! Shota, Darken Rahl et Denna lui avaient parlé de la déchirure, dans le voile. Et elle avait vu un grinceur de ses yeux…

L’ancienne Mord-Sith s’était sacrifiée pour sauver Richard afin qu’il puisse réparer le voile.

Kahlan devait aller retrouver Zedd. Ce n’était pas le moment de jouer au petit soldat !

Mais si l’Ordre Impérial continuait…

Mais si le voile se déchirait…

La priorité était d’aller rejoindre Zedd en Aydindril. Les Galeiens sauraient bien se débrouiller sans elle. Après tout, c’était leur métier. La Mère Inquisitrice n’était pas censée risquer stupidement sa vie quand les Contrées du Milieu – et le monde entier – étaient en danger.

Voilà pourquoi Darken Rahl s’était moqué d’elle !

Elle prit la tasse de thé – encore une attention touchante de Prindin – et se réchauffa les mains à son contact. Elle devait agir comme une dirigeante, s’occupant de ce dont elle, et elle seule, pouvait se charger.

Elle vida la chope et fit la grimace, étonnée par le goût amer du breuvage. Puis elle se rallongea, la chope posée sur son estomac. Les visages des jeunes filles mortes dansèrent de nouveau devant ses yeux.

L’arme qui vient à bout le plus vite de la raison d’un adversaire est un mélange de violence et de terreur.

Voilà ce que l’Ordre Impérial lui avait fait. À force d’horreurs, l’ennemi l’avait privée de sa raison…

Quelques heures plus tôt, ses hommes et elle auraient été perdus et condamnés s’il n’était resté aucun survivant parmi les éclaireurs.

À sa façon, elle était une éclaireuse. Ou plutôt un guide… En Aydindril, son rôle était d’orienter le Conseil et d’unir tous les royaumes quand une menace se présentait. Aujourd’hui, sans ses lumières, les conseillers risquaient de réagir beaucoup trop tard.

Elle était aussi le guide de Richard – et son ultime recours, si elle parvenait à contacter Zedd. Sans elle, le Sourcier et tous les vivants risquaient de s’égarer.

Kahlan se rassit et contempla la flamme de l’unique bougie qui brûlait encore.

Pas étonnant que Darken Rahl se soit moqué d’elle ! Elle s’était laissé voler sa raison ! En oubliant son véritable devoir, elle avait fourni davantage de temps au Gardien pour mener à bien ses plans.

Mais à présent, elle savait quoi faire. Les jeunes soldats galeiens, grâce à elle, appliquaient la bonne stratégie, et ils pourraient continuer seuls. Leurs chemins allaient se séparer, chacun se consacrant à son devoir.

Les militaires se battraient. Et l’Inquisitrice irait en Aydindril.

Sa décision prise, Kahlan eut l’impression qu’un grand poids venait d’être retiré de ses épaules. En même temps, elle se sentit pleine d’une nouvelle détermination. Même s’il n’était pas là, Richard l’avait aidée à voir la vérité et à retrouver le chemin du devoir.

Elle baissa les yeux sur sa chope et constata qu’elle était vide. L’esprit embrumé, les paupières lourdes, elle se rallongea et ferma les yeux.

Que faisait Richard en cet instant ? Il devait être avec les Sœurs de la Lumière, occupé à apprendre le contrôle du don. Les esprits du bien, avec un peu de chance, l’aideraient à comprendre combien elle l’aimait.

Son bras retomba et elle lâcha la chope pour sombrer dans un sommeil aussi profond que la mort.

Chapitre 49

Au sommet d’une colline, Richard et Verna contemplaient le paysage qui s’étendait devant eux. Au-delà d’une plaine richement boisée par endroits, et presque nue à d’autres, une énorme cité se dressait derrière un rideau de brume aux reflets jaunes. Les toits de tuiles, au loin, brillaient sous les rayons du soleil couchant comme des points lumineux à la surface d’un étang.

Le Sourcier n’avait jamais vu autant de bâtiments disposés avec une telle rigueur. À la lisière de la ville, ils étaient assez petits, grandissant en hauteur et en largeur à mesure qu’on progressait vers le centre. Porté par une brise aux senteurs iodées, le lointain vacarme de milliers de gens, de chevaux et de chariots montait aux oreilles des deux cavaliers.

Un fleuve serpentait au milieu de la cité, la séparant en deux parties inégales – la plus lointaine beaucoup plus grande que l’autre. À la lisière de l’agglomération, des quais s’alignaient le long des berges. Des navires y mouillaient tandis que d’autres, toutes voiles au vent, fendaient l’onde paisible du fleuve. Certains de ces vaisseaux n’avaient pas moins de trois mâts. Richard n’aurait jamais cru que des monstres pareils puissent exister.

Même s’il aurait donné cher pour être ailleurs, le jeune homme écarquilla les yeux, fasciné. Quel endroit gigantesque ! On devait pouvoir s’y promener des jours et des jours sans en faire le tour.

Au-delà de la cité, l’océan s’abandonnait voluptueusement aux dernières caresses du soleil couchant.

Bâti sur un îlot, au cœur de la ville, le Palais des Prophètes la dominait de ses hautes murailles. Plus qu’un simple palais, c’était un complexe de bâtiments interconnectés et fortifiés qui aurait fait paraître minuscules bien des cités de Terre d’Ouest.

Vu de haut, et de loin, on aurait cru voir une énorme araignée blottie au centre de sa toile.

— Le Palais des Prophètes, dit Verna.

— Ma prison, souffla Richard sans la regarder.

La sœur ne releva pas.

— La ville se nomme Tanimura. Elle est traversée par le fleuve Kern, et le palais se trouve sur l’île Kollet.

— C’est une mauvaise blague ? grogna Richard.

— Que veux-tu dire ?

— Vous savez ce qu’est un collet. Les braconniers s’en servent pour attraper les petites proies, comme les lapins.

— Tu vas chercher trop loin, Richard…

— Vraiment ? C’est ce que nous verrons…

Verna talonna son cheval. Exaspérée, comme souvent face au Sourcier, elle préféra changer de sujet.

— Il y a des années que je ne suis pas revenue, mais rien n’a changé…

Les deux Baka Ban Mana qui les avaient guidés dans un dédale de marécages les dernières quarante-huit heures étaient repartis chez eux dès que Verna avait affirmé connaître le terrain. Bien qu’il n’ait jamais perdu son sens de l’orientation, même dans les marais les plus denses, Richard ne s’étonnait pas que la plupart des gens aient craint de se perdre dans ce territoire. Se sentant chez lui dans ce genre de paysage, il risquait beaucoup plus de s’égarer dans le labyrinthe de pierre de Tanimura.

Leurs deux guides n’avaient guère ouvert la bouche pendant le voyage. Ces guerriers, à coup sûr aussi redoutables que les adversaires malheureux de Richard, le regardaient avec une admiration béate. Agacé par leurs incessantes courbettes, le Sourcier avait dû donner de la voix pour qu’ils arrêtent de lui passer la brosse à reluire. Mais rien n’avait pu les empêcher de lui donner à tout bout de champ du Caharin.

Un soir, avant qu’il aille monter la garde, selon son habitude, Verna s’était déclarée désolée qu’il ait dû tuer ses trente adversaires. Surpris par sa sincérité, et l’absence de sous-entendus malveillants, il l’avait remerciée de sa compréhension.

— Pourquoi n’y a-t-il pas de fermes autour de la ville ? demanda-t-il soudain. Avec autant d’habitants, il doit y avoir besoin de grosses récoltes.

— Les fermes sont sur l’autre rive du fleuve, au-delà de la cité. Ici, les hommes et les bêtes ne seraient pas en sécurité. Les Baka Ban Mana font souvent des raids…

— Donc, il n’y a pas de culture, ni d’élevage, parce que les Tanimuriens ont peur des Baka Ban Mana ?

Verna tourna la tête vers la gauche.

— Tu vois cette forêt très sombre ?

Elle tendit un bras vers une étendue de végétation dense et torturée.

— C’est le bois de Hagen… Ne t’en approche pas. Tous ceux qui laissent le soleil se coucher pendant qu’ils sont dans le bois y perdent la vie. Et beaucoup de ceux qui s’y aventurent meurent avant que l’astre du jour décline. Une magie maléfique règne dans ces lieux…

En chevauchant, Richard garda le regard rivé sur le bois de Hagen. Cet endroit sinistre l’attirait. Il correspondait à merveille à son humeur sombre, comme s’il y avait été chez lui. En détourner les yeux lui demanda un gros effort.

De près, les rues de Tanimura perdaient de leur perfection géométrique. Et la périphérie de la ville était le royaume d’une terrible misère. Des hommes tirant des charrettes chargées de sacs de riz, de tapis, de bûches, de peaux de bêtes ou même d’ordures se croisaient dans la plus grande confusion, se barrant parfois le chemin. Le long des rues, des colporteurs de tout poil proposaient des fruits, des légumes, des brochettes de viande, des herbes, des gris-gris, des bottes ou des perles. Au moins, les odeurs de cuisine faisaient oublier par endroits la puanteur des tanneries.

Des groupes de traîne-misère en haillons braillaient ou s’esclaffaient autour de jeux de cartes et de dés. Les ruelles et les allées latérales grouillaient de malheureux, condamnés à vivre dans des bicoques délabrées en fer-blanc dont les toits, de simples bâches, devaient laisser passer la pluie en hiver et accumuler la chaleur en été. Des enfants nus jouaient autour de ces logis de fortune, pataugeant dans la boue comme des cochons. Penchées sur des baquets, des femmes s’échinaient à laver du linge en bavardant gaiement.

Verna marmonna qu’elle n’avait pas souvenir d’une telle misère ni d’un nombre pareil de sans-abri. En dépit de leur infortune, Richard trouva à ces gens un air plus heureux qu’on ne s’y serait attendu.

Malgré ses vêtements sales et froissés, sœur Verna, comparée à ces pauvres hères, avait l’air d’une reine en balade. Tous ceux qui la croisaient d’un peu près se fendaient d’une révérence. En retour, elle priait le Créateur de leur accorder sa bénédiction.

Dans cette partie de la ville, les bâtiments ne valaient guère mieux que les bicoques. Leurs façades décrépites – du plâtre effrité ou du bois noirci par l’âge – ne donnaient aucune envie de découvrir l’intérieur.

La cité gagna en splendeur à mesure que Verna et Richard avançaient. D’abord, les rues s’élargirent et les bicoques disparurent. Ensuite, dans de belles avenues bordées d’arbres, ils aperçurent des maisons de plus en plus gracieuses et des auberges élégantes devant lesquelles des portiers en livrée rouge faisaient consciencieusement le pied de grue.

Sur le pont de pierre qui traversait le fleuve Kern, des hommes allumaient déjà les lampadaires pour que les citadins ne se perdent pas dans l’obscurité. Dessous, des barques de pêcheurs sillonnaient l’eau noire à la lueur d’une multitude de lanternes. Des deux côtés du pont, des soldats en uniforme de parade patrouillaient, la hallebarde à l’épaule.

— Au palais, dit Verna tandis qu’ils traversaient le fleuve, c’est toujours un grand moment quand un nouveau garçon arrive. (Elle jeta un regard dubitatif à Richard.) Un événement rare et joyeux. Ne perds pas de vue que toutes les sœurs seront contentes de te voir. Elles voudront que tu te sentes le bienvenu.

— Développez votre raisonnement, fit le Sourcier.

— Je n’ai rien à ajouter.

— Mais je suis censé comprendre le sous-entendu, pas vrai ? « Évite de les choquer ou de les terrifier dès la première minute ! »

— Je n’ai pas dit ça… (Le font légèrement plissé, Verna regarda les soldats qui gardaient le pont.) Mais je voudrais que tu comprennes que ces femmes se donnent corps et âme à leur vocation.

— Une personne très sage, et que j’aime, m’a dit un jour qu’on ne pouvait rien être de plus que soi-même. (Il jeta un coup d’œil au mur d’enceinte, devant lui, notant le nombre de soldats qui y patrouillaient et le type d’armement qu’ils portaient.) Je suis le messager de la mort et je n’ai plus aucune raison de vivre.

— Ce n’est pas vrai, Richard. Tu es un jeune homme. Une longue vie t’attend. Même si tu t’es donné ce surnom, j’ai vu à quel point tu désires qu’il n’y ait plus de tueries. Parfois, tu n’écoutes rien et tu aggraves les choses, mais ce n’est pas de la méchanceté. Juste de l’ignorance…

— Ma sœur, puisque vous détestez le mensonge, vous n’allez sûrement pas me demander d’être hypocrite…

Verna soupira tandis qu’ils franchissaient une arche, dans le mur d’enceinte. Au-delà, la route serpentait entre de petits arbres au feuillage dense. Derrière les fenêtres des bâtiments, de douces lumières jaunes brillaient comme des lucioles. Beaucoup de ces constructions étaient reliées par des colonnades ou des corridors couverts. Contre un mur décoré d’une splendide frise équestre, une série de bancs invitaient au repos et à la méditation.

Ils passèrent une nouvelle arche et entrèrent dans les écuries. Près du bâtiment, des chevaux broutaient paisiblement dans un champ. Des palefreniers élégamment vêtus de vestes noires sur des chemises marron vinrent tenir les montures pendant que Richard et la sœur mettaient pied à terre. Après avoir flatté l’encolure de Bonnie, le Sourcier entreprit de récupérer ses affaires.

Verna lissa les plis de sa jupe d’équitation, ajusta son manteau et passa les doigts dans ses boucles brunes.

— Inutile de faire ça, Richard. Quelqu’un viendra prendre tes bagages.

— Non. Personne d’autre que moi n’a le droit d’y toucher.

Verna grogna d’agacement avant de lancer à un garçon d’écurie de s’assurer qu’on vienne chercher son paquetage. Le garçon lui fit une rapide révérence, puis mit une longe à Jessup et tira brutalement dessus. Le cheval manifesta aussitôt son déplaisir.

Le garçon lui flanqua un coup de cravache sur la croupe.

— Avance, animal stupide !

Jessup hennit de douleur.

Comme propulsé par un poing invisible, le garçon d’écurie vola dans les airs, alla s’écraser contre un mur et glissa mollement sur le sol.

— Que je ne te voie plus cravacher ce cheval ! cria Verna en se précipitant vers le fautif. Qu’est-ce qui t’a pris ? Tu aimerais que je te traite comme ça ? (Désorienté, le garçon d’écurie secoua la tête.) Si j’entends dire que tu as refait ça, sur Jessup ou un autre cheval, tu perdras ton travail. Et avant, tu goûteras de la cravache, fesses nues !

Le garçon s’excusa d’un hochement de tête pathétique. Verna le foudroya du regard, se détourna et appela Jessup d’un sifflement modulé. Il accourut, ravi que sa maîtresse lui caresse le menton pour le rassurer. Quand il parut calmé, elle le fit entrer dans une stalle et vérifia qu’on y avait mis de l’eau et de l’avoine.

Richard se grattouilla le nez pour qu’elle ne le voie pas sourire.

Alors qu’ils traversaient la cour, la sœur se tourna vers son « sujet ».

— Retiens cette leçon, Richard. Ici, il n’y a pas une sœur, ni même une novice, incapable de t’envoyer valser dans les airs sans même y penser.

Trois femmes les attendaient dans un long couloir aux murs lambrissés et au sol couvert d’un tapis jaune et bleu. Dès qu’elles aperçurent Verna, elles tressaillirent d’excitation. Toutes étaient plus petites que la sœur, elle-même moins grande que Richard d’une bonne tête.

— Sœur Verna ! cria l’une d’elles. Nous sommes si contentes de vous revoir enfin !

Toutes plus jeunes que leur collègue, elles étaient émues aux larmes.

Verna caressa la joue de la première qui arriva devant elle au pas de course.

— Sœur Phoebe… Sœur Amelia, sœur Janet. Je me réjouis aussi de vous revoir après si longtemps.

Les trois femmes gloussèrent d’excitation, puis se ressaisirent un peu. Phoebe regarda derrière l’épaule de Richard.

— Où est-il ? Pourquoi ne l’avez-vous pas amené ?

Verna désigna le Sourcier d’une main lasse.

— C’est lui… Richard, je te présente de très chères amies. Les sœurs Phoebe, Amelia et Janet…

Les sourires se transformèrent en expressions stupéfaites. Un sujet de cet âge et de cette taille ? De quoi rester muettes un moment, avant de marmonner quelques mots de bienvenue… puis de se tourner très vite vers sœur Verna.

— Une bonne moitié du palais attend de vous accueillir dignement, dit Phoebe. Nous ne nous tenons plus d’impatience depuis que vous nous avez annoncé votre arrivée pour aujourd’hui.

Sœur Amelia lissa ses cheveux marron, disciplinant les pointes qui effleuraient à peine ses épaules.

— Depuis votre départ, il n’y a plus eu de garçon né avec le don… Tout le monde a hâte de le voir. Ce sera une sacrée surprise, je parie. (Elle jeta un regard en coin à Richard et s’empourpra.) Très agréable, dois-je dire, surtout pour les plus jeunes sœurs. Mais qu’il est grand !

Richard se souvint d’un jour, pendant son enfance, où il était cloîtré chez lui à cause d’un déluge. Pour l’aider à confectionner un nouvel édredon – et histoire de passer le temps en bavardant – sa mère avait invité quelques amies. Tandis qu’il jouait sur le plancher, elles avaient parlé de lui comme s’il n’était pas là, s’extasiant sur sa croissance rapide. Sa mère s’était émerveillée de son appétit et de ses facilités pour la lecture.

Se sentant très mal à l’aise au milieu de ces quatre femmes, Richard modifia la position de son sac sur son épaule.

Phoebe se tourna vers lui, sourit de toutes ses dents et lui posa une main sur le bras.

— Par le Créateur, que nous sommes bavardes ! Nous ne devrions pas parler de toi comme si tu n’étais pas là ! Bienvenue au Palais des Prophètes, Richard.

Le Sourcier ne desserra pas les lèvres.

— Il n’est pas très loquace, on dirait, fit sœur Amelia.

— Ne vous inquiétez pas, il n’a pas la langue dans sa poche, la rassura Verna. (Avant de marmonner :) Heureusement, pour l’instant, il ferme son clapet…

— Eh bien, lança Phoebe, y allons-nous ?

— Ma sœur, fit Verna, le front plissé, qui sont les soldats que j’ai vus dehors ? Ceux qui portent d’étranges uniformes…

— Les soldats ? Ah, oui, ces soldats-là ? Le gouvernement a été renversé il y a quelques années, alors que vous étiez absente. L’Ancien Monde a un nouveau régime. Un empereur nous dirige, maintenant, à la place de cette kyrielle de rois… (Phoebe regarda sœur Janet.) Quel nom se donnent ces gens, déjà ?

— L’Ordre Impérial… Et il s’agit bien d’un empereur. C’est logique, après tout : l’Ordre Impérial, dirigé par un empereur…

— Des enfantillages, ajouta Phoebe, nonchalante. Les gouvernements vont et viennent et le Palais des Prophètes reste. Les mains du Créateur nous protègent… Nous allons rejoindre les autres ?

Verna et Richard suivirent leurs guides le long d’une série de corridors à la riche décoration. Se sentant en territoire hostile, donc menacé, le Sourcier réveilla sans le vouloir la magie de l’épée. Il jugea que ça n’était pas une mauvaise chose et garda la colère en veilleuse, tel un feu qui couve sous la braise.

Verna le regarda plusieurs fois du coin de l’œil, comme si elle voulait prendre le pouls de sa fureur.

Après un bon quart d’heure de marche, ils franchirent une imposante double porte en noyer qui donnait sur une grande salle. Slalomant entre des colonnes blanches ornées de lettres capitales en or, ils arrivèrent sous un immense dôme. Richard fut frappé par la superbe fresque qui représentait des personnages en robes, en adoration autour d’une silhouette scintillante. Deux niveaux de balcons aux balustrades sculptées faisaient le tour de la salle circulaire. Sur le sol, des petits carreaux noirs et blancs dessinaient des motifs en zigzag. L’écho d’une centaine de voix se répercutait contre les murs.

Des femmes se massaient au centre de la pièce. D’autres, plus nombreuses encore, se pressaient sur les balcons. Parmi elles, Richard aperçut quelques hommes et de jeunes garçons.

Les Sœurs de la Lumière avaient revêtu leurs plus beaux atours. Il ne semblait pas y avoir de règle en la matière, car leurs robes, d’une grande variété de couleurs, allaient de l’austère au provocant. Les mâles bénéficiaient de la même liberté vestimentaire. Certains arboraient des manteaux qu’un prince ou un roi n’aurait pas dédaignés.

Le bruit des conversations mourut et toutes les têtes se tournèrent vers les nouveaux venus. Puis des applaudissements crépitèrent.

Phoebe se plaça au centre de la salle, leva les bras et obtint aussitôt le silence.

— Mes sœurs, dit-elle, veuillez saluer sœur Verna, enfin de retour dans son foyer. (Il y eut de nouveaux applaudissements et Phoebe dut encore lever les bras.) Puis-je aussi vous présenter le nouvel élève que le Créateur nous envoie ? (Elle fit signe à Richard d’approcher. Il obéit, suivi comme son ombre par Verna.) As-tu un nom, en plus d’un prénom ?

Richard hésita un moment avant de répondre :

— Cypher…

— Veuillez accueillir Richard Cypher, le nouveau pensionnaire du Palais des Prophètes.

La foule applaudit encore.

Richard jeta un regard noir à ses « admiratrices ». Les sœurs du premier rang s’approchaient subrepticement, histoire de mieux le détailler. Il y avait dans cette salle des femmes de tout âge et de toute constitution. De vénérables grand-mères, des fillettes, des jeunes filles et de solides matrones ayant atteint l’âge de raison depuis plus ou moins longtemps. De tous les poids et de toutes les tailles, leur caractéristique principale était… la diversité. Une infinité de styles vestimentaires, de couleurs de cheveux et de coiffures, de maintiens et d’expressions…

Il remarqua une sœur debout près de lui. Un sourire éclatant sur ses lèvres pulpeuses, elle avait d’étranges yeux bleu pâle constellés de taches violettes. Rayonnante, elle le regardait comme si elle retrouvait un vieil ami adoré qu’elle n’avait plus vu depuis des années. Applaudissant frénétiquement, elle flanquait des coups de coude à la femme hautaine campée à côté d’elle, sans doute pour l’inciter à montrer plus d’enthousiasme.

Les poings sur les hanches, Richard nota la configuration de la salle – surtout les couloirs et les issues – et la disposition des gardes.

Quand les applaudissements cessèrent, une jeune sœur vêtue d’une robe à col et jabot de dentelle – un tissu du même bleu que celle de Kahlan pour le mariage – se fraya un chemin dans la foule.

Elle s’arrêta devant le Sourcier. Plus petite que lui d’une bonne tête et environ cinq ans plus jeune, elle avait de superbes yeux marron et des cheveux bruns qui lui cascadaient jusqu’aux épaules.

Chaque fois qu’elle prenait une inspiration, sa poitrine généreuse soulevait très esthétiquement le jabot. Elle tendit une main, caressa la joue barbue du jeune homme et parut transfigurée par l’extase.

— Le Créateur a exaucé mes prières, murmura-t-elle.

Comme si elle s’avisait que des centaines d’yeux la regardaient, elle s’empourpra et retira vivement sa main.

— Je suis… suis…, bredouilla-t-elle. (Se ressaisissant, elle joignit les mains. Comme si rien ne s’était passé, elle se tourna vers sœur Verna.) Je suis Pasha Maes, novice du troisième niveau. On m’a chargée de m’occuper de Richard…

— Je crois que je me souviens de toi, Pasha, dit Verna avec un sourire coincé. Ravie de voir que tu as étudié assidûment… Désormais, Richard n’est plus sous ma responsabilité, mais sous la tienne. Le Créateur puisse-t-Il vous tenir tous les deux entre Ses douces mains.

Pasha sourit fièrement, regarda de nouveau le Sourcier, et le détailla de la tête aux pieds.

— Enchantée de te connaître, jeune homme. Je m’appelle Pasha et je m’occuperai de ta formation. Sache que je suis là pour t’aider et te guider. Pose-moi toutes les questions qui te viennent à l’esprit et je ferai de mon mieux pour y répondre. Tu sembles être un garçon brillant. Je crois que nous ferons une bonne équipe.

Le sourire de la sœur pâlit un peu sous le regard mauvais de son « sujet ». Mais elle se reprit et continua :

— Avant tout, Richard, nous n’autorisons pas nos garçons à porter des armes dans le palais. (Elle tendit la main.) Donne-moi ton épée.

Le ruisselet de rage de la magie se transforma aussitôt en torrent.

— Vous aurez ma lame… quand je serai raide mort à vos pieds !

Pasha regarda Verna, qui hocha la tête pour l’avertir qu’elle s’aventurait sur un terrain glissant.

— Bien, nous en reparlerons plus tard, dit Pasha en fronçant les sourcils. Mais tu devras apprendre les bonnes manières, jeune homme.

— Laquelle de ces femmes est la Dame Abbesse ? demanda Richard d’un ton qui fit blêmir Pasha.

— Elle n’est pas là… La Dame Abbesse est trop occupée pour…

— Qu’on me conduise à elle.

— On ne la voit pas comme ça ! Elle reçoit les gens quand elle le décide. Je ne comprends pas que sœur Verna ne t’ait pas dit que les garçons n’ont pas le droit de…

Richard posa une main sur l’épaule de Pasha, l’écarta sans ménagement et avança dans la salle.

— J’ai une déclaration à faire, dit-il.

L’assistance se tut. Dans l’esprit du jeune homme, la même idée avait jailli simultanément de deux endroits différents, et il identifiait parfaitement ces sources. La première était les Aventures de Bonnie Day, le livre que lui avait offert son père. La deuxième, la magie de l’épée, ou plus exactement l’expérience des esprits avec qui il avait dansé.

Un seul et même message : Quand tu es en infériorité numérique, dans une situation désespérée, la meilleure défense, c’est l’attaque !

Richard savait à quoi servait le collier. Et sa situation était bel et bien désespérée. Donc, il n’avait pas le choix. Il laissa le silence s’éterniser jusqu’à ce qu’il devienne inconfortable.

Il tapota son Rada’Han du bout des doigts.

— Tant que je porterai ce collier, vous serez mes geôlières et moi votre prisonnier. Puisque je ne vous ai jamais causé de tort, cela fait de nous des ennemis. Nous sommes en guerre.

» Sœur Verna m’a promis qu’on m’apprendrait à contrôler le don, et que je pourrais partir dès que ce serait fait. Si vous respectez ce serment, je veux bien signer une trêve. Mais il y a des conditions.

Richard saisit l’Agiel qui pendait à son cou. Avec la rage de la magie, il sentit à peine la douleur.

— J’ai déjà porté un collier. La personne qui me l’a imposé l’a utilisé pour me punir, me dresser et me briser. C’est à cela que sert cet instrument. On le met à une bête ou à un ennemi…

» J’ai fait à cette personne la même offre qu’à vous. Je l’ai suppliée de me relâcher et elle a refusé. Alors, j’ai dû la tuer. Aucune de vous ne lui arrivera à la cheville en matière de cruauté. Elle agissait ainsi parce qu’on l’avait torturée et brisée, pour qu’elle s’acharne sur les autres. Ce n’était pas dans sa nature, et ça la rendait plus redoutable encore.

Il marqua une courte pause.

— Vous pensez faire le bien en réduisant des innocents en esclavage au nom du Créateur. Je ne connais pas votre Créateur. Le seul être étranger à ce monde qui se comporterait ainsi, à mes yeux, est le Gardien. (La foule glapit d’indignation.) Pour ce que j’en sais, vous pouvez tout aussi bien être ses disciples ! Alors, si vous me faites souffrir avec le collier, comme la personne dont je parlais, notre trêve sera rompue. Et si vous croyez me tenir en laisse, vous découvrirez, en cas de problème, que vous serrez la foudre dans vos poings.

Un silence de mort régnait dans la salle.

Richard releva sa manche gauche et dégaina l’Épée de Vérité, dont la note métallique résonna longuement dans l’air.

— Les Baka Ban Mana sont désormais mon peuple. Ils ont accepté de vivre en paix avec tous leurs voisins. Quiconque s’en prendra à eux devra en répondre devant moi. Si vous les agressez, notre trêve sera rompue.

Il désigna sœur Verna de la pointe de son épée.

— Cette femme m’a capturé, et je l’ai combattue tout au long de notre voyage. Pour me conduire ici, elle a tout fait, à part me tuer et attacher mon cadavre sur le dos d’un cheval. Bien qu’elle soit aussi mon ennemie, j’ai une certaine dette envers elle. Si quelqu’un touche à un de ses cheveux à cause de moi, je tuerai le coupable, et la trêve sera également rompue.

Du coin de l’œil, Richard vit Verna fermer les yeux et se cacher le visage derrière une main.

La foule cria quand le Sourcier se passa la lame au creux du bras. Il la fit tourner dans le sang, jusqu’à ce que des gouttes tombent de la pointe.

Les phalanges blanches à force de serrer la garde, il brandit l’arme.

— Je le jure sur mon sang ! Si vous faites du mal aux Baka Ban Mana, à Verna ou à moi, la trêve n’existera plus et vous saurez ce que veut dire le mot « guerre ». Car je raserai le Palais des Prophètes !

— À toi tout seul ? lança une voix moqueuse sur un balcon – à un endroit où l’intervenant ne risquait pas d’être repéré.

— Doutez-en à vos risques et périls. Je suis prisonnier et je n’ai plus aucune raison de vivre. Mais je suis aussi la chair et le sang de la prophétie : le messager de la mort !

Personne ne reprit la parole. Rageur, Richard rengaina l’Épée de Vérité.

Puis il fit une révérence dans les règles de l’art et sourit.

— Maintenant que nous nous comprenons, je vous en prie, continuez à vous réjouir de ma capture…

Il tourna le dos à l’assistance médusée. Le visage toujours dissimulé derrière une main, sœur Verna avait baissé la tête. Pasha serrait tellement les lèvres qu’elles viraient au bleu.

Une grosse sœur à l’air sévère vint se camper devant Verna, le menton pointé, et attendit qu’elle relève les yeux.

— Verna, il semble évident que tu n’as pas les compétences pour être une Sœur de la Lumière. Un échec pareil est inédit dans notre histoire. Dès cette minute, tu es ramenée au rang de novice du premier niveau. Et tu le resteras jusqu’au moment, si le Créateur le veut, où tu mériteras de nouveau le titre de Sœur de la Lumière.

— Oui, sœur Maren.

— Les novices ne parlent pas aux sœurs sans qu’on le leur demande ! T’ai-je invitée à me répondre ? (Maren tendit une main.) Donne-moi ton dacra.

Verna plia le poignet et l’arme sortit de sa manche. Elle la présenta, garde en avant, à son interlocutrice, puis serra les dents mais ne baissa pas les yeux.

— Demain à l’aube, présente-toi aux cuisines. Tu récureras des casseroles jusqu’à ce qu’on t’estime en état de t’attaquer à une tâche plus exigeante pour ton pauvre cerveau. Me suis-je bien fait comprendre ?

— Oui, sœur Maren.

— Et si tu te permets encore une fois de me parler sans autorisation, tu finiras aux écuries, à pelleter le fumier !

— Si c’est ainsi, sœur Maren, envoyez-moi directement aux écuries. Ça épargnera à vos chastes oreilles ce que j’ai tellement envie de vous dire.

— Très bien, novice, ce seront les écuries ! grogna Maren, rouge comme une pivoine. (Elle se tourna vers Richard.) Je pense que ça ne brise pas notre trêve ?

Sur ces mots, elle s’en fut au pas de charge.

Dans un silence à couper au couteau, Richard se tourna vers sœur Verna, qui refusa de croiser son regard.

— Tu n’as plus rien à voir avec Verna, dit Pasha en s’interposant entre eux. Ton bras saigne. Mon devoir est de m’en occuper… Nous avons organisé un grand banquet en ton honneur, dans la salle à manger. Après, tu nous verras peut-être d’un moins mauvais œil. Tout le monde veut te souhaiter la bienvenue. (Elle brandit un index sous le nez du Sourcier.) J’espère que tu te comporteras bien, jeune homme !

Ayant rengainé son épée, Richard ne bouillait plus de colère. Mais il lui en restait quand même un peu.

— Je n’ai pas faim. Montre-moi ma cellule, mon enfant !

Pasha serra les poings et le foudroya du regard.

— Très bien… Si tu veux jouer à ça, tu iras au lit sans manger, comme un sale garnement. (Elle tourna les talons.) Suis-moi !